<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>quanyechavshuo</title>
    <description>A blog about programming and network security</description>
    <link>http://3xp10it.cc/</link>
    <atom:link href="http://3xp10it.cc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 21:34:36 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Mar 2019 21:34:36 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.2</generator>
    
      <item>
        <title>教你炒股票108课笔记</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;学习路线&quot;&gt;学习路线&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1.&lt;a href=&quot;https://pan.baidu.com/s/1e8ODfmbVeTo9m4bKEHFPfw&quot;&gt;都业华缠论讲解(提取码y9bx)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2.市场哲学的数学原理
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pan.baidu.com/s/165nvaBdJtZEAf2oDX19kQA&quot;&gt;视频(提取码zhb7)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pan.baidu.com/s/1q5UQgb1PAj7ZCs0XPnOI0g&quot;&gt;配书(提取码n4ib)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;其他资料&quot;&gt;其他资料&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pan.baidu.com/s/1wZYQF96D9eEO_lG44UeKRg&quot;&gt;土匪版缠论(提取码qbmm)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pan.baidu.com/s/1Poqaklva109rLKQYyWPRPA&quot;&gt;阿娇版缠论(提取码jfcj)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;对缠论的看法&quot;&gt;对缠论的看法&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前认为缠论只是把股票的已经走完的所有走势情况进行了分类之后提出了123买卖点的位置，缠论用到了未来函数，也即123买卖都是行情已经走出来之后才能确定的，对当下的操作的指导意义是缠论里提到的背驰(背离)，买卖点的胜率取决于背离的胜率，而背离这个技术指标的胜率和macd金叉买死叉卖的胜率应该差不多(macd金叉死叉也是背离的一种表现形式)，因为不知道背离之后会反转多少，有可能只反转了1根k线(对应macd金叉之后马上死叉)，然后继续原来的走势方向导致被套。 如果只靠缠论的背离引发的反转的概率来买入和卖出，则缠论的实战指导意义基本为0（macd金叉死叉买卖必亏）。如果有一套胜率比较高(如大于80%)的操作模式(用于保证行情会大概率相当于是已经走完的走势)，倒可以根据缠论中的123买卖点来提高买卖点的精度。也即相当于缠论是比较精细的马后炮理论,可用于辅助高胜率的操作策略。&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/10/%E6%95%99%E4%BD%A0%E7%82%92%E8%82%A1%E7%A5%A8108%E8%AF%BE%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/10/%E6%95%99%E4%BD%A0%E7%82%92%E8%82%A1%E7%A5%A8108%E8%AF%BE%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>缠论</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>股市博弈论笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%8D%9A%E5%BC%88%E8%AE%BA.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/01/%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%8D%9A%E5%BC%88%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/01/%E8%82%A1%E5%B8%82%E5%8D%9A%E5%BC%88%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        <category>博弈</category>
        
        <category>主力</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>系统交易方法笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;系统交易方法&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;什么是交易系统？交易系统是完整的交易规则体系。一套设计良好的交易系统，必须对投资决策的各个相关环节作出相应明确的规定。这种规定必须是客观的、唯一的，不允许有任何不同的解释。一套设计良好的交易系统必须符合使用者的心理特征、投资对象的统计特征和投资资金的风险特证。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易系统是意识思维层次理性投资决策过程的物化。 证券期货市场上的大多数投资民众，包括部分专业投资人士，其投资决策的思维方式既不属于艺术型也不属于科学型，而属于情绪型。情绪型投资决策方式属于一种非理性的投资决策方式。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种庄家概念（或神秘的“他”) ，从心理学上说，不但是个体人性弱点在群体水平上的集合，而且从实际上说，也是投资人在投资过程中不断处理心理矛盾实际需要的产物。投资人需要一个无所不能的庄家（或神秘的“他”）的存在。 许多投资人需要用庄家( 他）的存在来解释自己的失败。他们的逻辑是，这不是我不行，而是他更能。他们需要一个借口，需要一个强大的存在来解释自己的弱小。在失败面前，他们不敢面对自己的心理弱点。实际上，庄家的赢并不能解释这些投资人的输。因为按照定义，庄家存在的必要条件是有足以影响市场的资金，而这种影响必然需要一个由量变到质变的过程，无论是庄家的进场和出场都是如此。那么，任何一个输家所无法回避的是：你为什么没有识别这个过程？这个没有能力识别或识别了没有能力作出反应才是输的直接原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;正确分析只是成功投资的第一步。成功投资不但需要正确的市场分析，而且需要正确的风险管理和正确的心理控制。这三者中心理控制最重要，其次是风险管理，再其次才是分析技能。这三者，也有人称之为3M 系统（Mind , Money，Market）。但是对99 ％以上的投资人来说，他们以为分析是最重要的，而根本认识不到风险管理的重要性，更不知心理控制的极端重要性。在分析方面．他们把注意力放在如何判断买点（或进场点）上，而不知判断卖点（或出场点）比判断买点更重要，更难。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你把股市投资看成一项事业，那么你投入了多少时间精力做准备工作？如果一个人想当数学家、物理学家、电机工程师或医生、律师等，他们第一要做的一定是去上学以获取必要的基础知识。股市投资比上述各专业难度更高，因为潜在的高回报率吸引了大量人才，但又有多少人付出了比做其他事业更多的时间精力来研究投资市场的学问？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人的本性有一种倾向，只愿意相信自己潜意识中愿意相信的事，而不是真实的事，只愿意听到自己潜意识中感到舒服的话，而不是真实的活。有经验的投资家都知道，一个成功的投资决策往往是决策时内心感到很不舒服的决策。投资决策过程经常就是一个选择过程，在多种可供选择的方案中，总有一个让你最难受的方案。事后证明，这个方案往往是最成功的方案。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由干人的记忆具有选择性，很多投资人操作方法的形成是一种选择性记忆的结果。比如，有的投资人听到某个庄家的消息后，奋勇跟进尝到了甜头，便会在头脑中形成一种选择性记忆．对这一具体案例形成深刻印象，而对吃亏的案例则形成排斥性模糊记忆，并因排斥心理而逐步淡忘。再比如说，有的投资人看到某一技术指标发生某一状态后自己进场产生了很大赢利，从而形成一种强烈的选择记忆。这些投资人的共同毛病是不去或不会研究该种现象的统计学意义，交易系统如果是按照统计学原则形成的，则对投资人的记忆系统形成一种外在的强制，使系统样本的选择不是根据个人偏好而是根据统计规则。交易系统可以帮助投资人学习按照统计学原理去观察市场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作者从多年的实践中体会到，深刻理解交易系统所依据的投资理念对于逆境期保持心理平衡具有至关重要的意义。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;而对任何交易系统而言，依作者多年实践经验的体验和理论研究心得，如果一个交易系统有能力成为一个实用的系统，则应当有能力在任何波长上交易（在不考虑成本和指令下达方式的条件下）。按照Chase理论，模式结构在任何一个层次上都是相同的。这就是说，从单纯交易信号的角度来评价，交易波长应当不影响交易信号的成功率。比方说，如果一个人研究出一个交易系统，在日线上检验是成功的，但放到5分钟线上则存在明显缺陷，那么依作者多年实践经验，这样的系统是非常值得怀疑的。反之，如果一个系统在5分钟线上是成功的，但在日线上是不成功的，这个系统同样不可信任。如果一个交易系统的信号成功率在各层次波长上保持稳定，则可认为是一个稳定的系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由系统统计稳定性的要求出发，同样提出了一个重要的投资学理念问题。一派投资家提出，应尽量追求盈利的幅度，即应以个别交易的巨大盈利来补偿多次小额亏损交易的损失。另一派投资家提出，应尽量追求盈利的频率，即以盈利次数的压倒多数来保证补偿亏损交易的损失。 这两派投资理念各有自己杰出的代表，并且都有极为成功的实例。从单纯统计学的观点来看，后一派投资理念所倡导的交易方法一般具有更高的统计稳定性。 系统研究者在系统设计和检验之间，必须明确自己遵循哪一种投资理念。这两种投资理念由不同的追求目标出发，导致使用不同的交易规则、不同的风险控制技术以及不同的交易结果评价系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在交易系统完成统计检验后并在实际使用前，最好进行交易系统的外推检验（包括多重市场检验）。 交易系统的外推检验是指在对交易系统的所有参数全部固定之后，使用统计检验期间所用市场数据之后的市场数据（包括多重市场数据）再次对交易系统按检验现则进行计算机检验。对交易系统外推检验的系统表现评估报告与原有统计检验的评估报告进行比较，观察是否有显著变化。如果交易系统表现没有明显变比，则说明交易系统工作状态平稳，可用于实战。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;根据本人的长期观察，80％的系统使用者不能把系统交易信号连续执行10次以上，90％的系统使用者不能把系统交易信号连续执行20次以上，能把系统信号连续执行超过100次以上的系统操作者绝不会超过1％。 交易系统实战阶段是最困难的阶段，是对投资人心理考验的最关键阶段。据作者体会，一个投资人如果能够坚定不移地把一个交易系统的交易指令连续不间断地执行100次（一个交易周期为一次）以上，即使这个交易系统事后证明是一个设计有缺陷的亏损系统，这个投资人也会取得巨大成功，并且无愧一个优秀职业投资家称号。因为前文已经反复提到，投资人心理上的成熟稳定是投资成功的最关键一环。具备了这一关键条件，交易方法是相对容易解决的问题，甚至通过购买商业化交易系统的途径也可以解决。把一个交易系统用于实战是帮助投资人迅速完成心理训练的最有效方式。这时，投资人所有暗藏的心理弱点，包括潜意识层面的心理弱点——懒、贪、怕、愿等人性弱点，都会明白无误地揭示出来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易系统的实战检验阶段是系统交易方法中的最困难阶段。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;亏损，甚至是连续亏损，永远是投资所必须付出的成本之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对各类投资方法及交易系统（包括成功的与失败的）进行深入研究与剖析，透视其投资哲学、内在结构及运作方式，是交易系统开发者与使用者最重要的基本功之一。只有博采众长，避自己之短，才可能研发出较实用的适合自身特点的交易系统。作者本人曾对上百种投资方法及交易系统进行过深入研究，深感这一工作对系统开发与使用的重要性。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对各类投资方法及交易系统的研究与剖析工作，应当达到以下标准：第一，推导该方法或系统操作成功所要求的外部制约条件；第二， 推导该方法或系统操作失败所面对的外部制约条件；第三，推导该方法或系统所要求的风险控制条件及操作程序；第四，推导该方法或系统对使用者所要求的心理特征及条件。 系统研究者对其他投资方法或交易系统的研究，只有达到以上标准，才能算从实战要求上掌握了该方法或系统，从而才有可能进一步取其精华避其缺陷，推陈出新。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“用最小的风险搏取最大的收益”是伟大投资家投资风格与投资能力的集中体现&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;系统研究者能够创造性地运用计算机指标的另一标志是能够创立自己的计算机技术指标。系统研究者对技术指标体系的教学结构及其背后的投资哲学应当能有相当深透的理解，这样才能深刻了解技术指际的工作原理及工作条件。一个系统研究者如果有一定的数学基础，又对广泛应用的技术指标有相当研究，自然能够在必要时创立自己所用的技术指标。在人类活动的任何领域都是先有独立制作然后才可能有所创新。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 23 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/23/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/23/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>交易系统</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>金融怪杰笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;金融怪杰&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在你学会振翅高飞前，必须先学会折翼坠落。 ——保罗·西蒙（Paul Simon）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;难能可贵的是，该书不仅如实记录了他们辉煌的交易业绩，而且也让他们亲口道出了交易生涯中的失败教训和惨痛经历。遭受巨亏后有人曾想远离交易，有人甚至萌生轻生的念头，但他们最终都走出了失败的阴影，并且取得了交易的成功，其中转败为胜的关键和个人的心路历程对于普通交易者也具有极高的借鉴价值，并且揭示了职业交易之路的凶险、坎坷以及背离交易准则的严重危害。另一方面，通过他们的成功案例和制胜之道阐释了交易最基本的法则和理念，比如“止损持盈”“进行资金管理”“制订交易计划”“具有交易纪律”“不要摊平亏损”“连续亏损后减少交易或离场观望”“独立思考但又要具有灵活性”“正确的操作比交易的结果重要”以及“每天都要做好交易的功课”等。虽然这些成功交易的要素在其他交易书籍中也有谈及，属于老生常谈的东西，但本书通过访谈的形式，让老手行家现身说法，使人读后能涣然冰释，怡然理顺。虽然在具体操作上，这些交易高手存在差异（有做长线的，也有做超短线的；有纯技术派，也有完全采用基本面分析的），但正如作者最新总结中所言，要想取得交易的成功并不能简单复制他人的操作方法，而要找到适合自己的操作方法，这才是取得交易成功的不二法门。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只要人性亘古不变，“华尔街就不会有新鲜的事”，交易的基本理念就不会改变。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在国际象棋锦标赛中，棋力超群的少数棋手会抓住和利用棋力较弱选手的错招赢得大多数的比赛。交易与下棋非常相似。看起来，我们所能做出的唯一合乎情理的预判就是：面对同样信息（假定所有参与者获得的信息是完全相同的），少数交易技能出众的市场参与者所做出的解读与大多数市场交易者的解读是截然不同的，他们对于市场可能的动向能得出与众不同的、更胜一筹的结论。这就好比国际象棋高手对棋盘上最新局面的解读与大多数普通棋手的解读是有天壤之别的。大多数交易技能匮乏或交易技能平平的市场参与者在交易中所犯下的错误能促使市场价格达到错误的价格水平（即市场价格偏离不为人知的供需平衡价格，偏离资产的内在价值），这就为富有交易技能的交易者创造了良机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;承认市场参与者的情绪能对市场价格产生强大甚至支配性的影响和作用，这点意义深远重大。从市场行为的角度来看，市场依然是难以战胜的（因为作为市场要素之一的参与者情绪，其变幻无常、不可预测），但是很重要的一点（与有效市场假说不同的一点）是：市场并非不可能战胜。实际上，市场参与者的情绪导致资产的价格大幅偏离资产自身真正价值的情况本身就创造了投资和交易的绝好机会，即价格高估，可以做空；价格低估，则可做多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于日内走势图上重要的价位（比如之前的日内高点），我通过场内交易学到许多。当价格达到日内走势图上的关键价位时，我可以以超出平常的承受能力，建立很大的头寸，如果建仓后我的交易策略并未即刻奏效，价格未如我愿做出相应的变动，我会迅速清仓离场。例如，当价格达到日内的某一关键价位时，我会建立20张合约的头寸，而不是平常我所能承受的3~5张合约，并且同时设置距离建仓价极近的止损价。此后要么市场价格如我所愿启动、喷发，我就持仓不动；要么市场价格未如我所料，我交易判断错误，那我就清仓离场。因为场内交易时，我对于市场价格达到那些日内关键价位后会做出怎样的反应，早已了然于胸、一清二楚，所以有时我能赚到300点、400点或更多，并且与此同时我所承担的风险只有10点。进行交易的时候，我有点像冲浪运动员。我力图踏准波浪的节奏，捕捉恰当的时机以冲上浪尖。但是如果我的交易判断出现错误，我就会清仓离场。我能一下子赚几百个点，与此同时却几乎不用承担风险（可能只有10点的风险）。我后来进行场外交易的时候，同样采用场内交易所用的“冲浪技巧”。虽然这种方法确实很好、很管用，但我认为，这一方法对于当前的市场已不再那么有效。 这一方法在当今市场不再有效是因为市场已变得更加突变急动、走势反复吗？ 是的。在过去的那段日子里，如果市场价格到达日内图表中的关键点，价格会突破该点，接着开始继续前行，而突破后不会发生价格的回拉。而今天突破后通常会产生价格的回拉（有时会是假突破）。 解决这一问题的方法是什么呢？ 我认为秘诀在于减少交易的次数。最好的交易应该是以下三方面的情况都对你有利，也就是基本面、技术面以及市场的情况、基调。首先在基本面上，供给和需求应处于不平衡状态，这样才会导致市场价格的显著波动。其次，技术图表上所示市场价格的运动方向要与基本面所指示的价格运动方向一致。最后，当有消息、新闻传出时，市场价格所做出的反应要与该市况下的市场心理一致。例如，在牛市中会忽略利空的消息，而对利多的消息反应会非常强烈。如果你能精挑细选，只做全部符合这三方面要求的交易，那你在任何环境下、任何市场中赚钱都是肯定的。 你最终采用的交易方法是否更为严格？ 并不是这样的。我想更多享受交易游戏的乐趣。我明白，全部符合这三方面的交易才是合适的交易，我应该只做这些交易，但交易对我而言是一种精神上的释放和个人的爱好。在我生命里，交易取代了其他许多东西。我把交易操作的乐趣放在我自己交易操作标准的前面。但挽救我的一点是，当交易全部符合我的三方面要求时，我进场建立头寸，所建头寸规模是其他交易所建头寸规模的5~6倍。所以并不是视交易为儿戏，纯粹为了乐趣和爱好，而是通过所建头寸规模的大小加以控制。 你所有的交易盈利都是来自完全符合你三方面要求的交易？ 是的。 那其他类型的交易会基本打平吗？ 其他那些交易会基本打平，并使我始终趣味盎然。 对于其他类型的交易，你会进行跟踪记录吗？这样你就能知道这类交易接下去的发展和结果会是怎样。 只是心理上的跟踪和记忆。对于其他类型的交易，我的目标就是打平即可。我知道我将靠那些完全符合我三方面标准的交易来赚大钱。完全符合我标准的交易总会有的，但数量稀少，所以必须极具耐心。 为什么完全符合你标准的交易会如此稀少？是市场变得复杂、成熟的缘故吗？ 是的。和我交易的早期相比，现在的职业交易人要多许多。在过去那段日子里，艾迪·塞柯塔和阿莫斯·霍斯泰特教给我的观点和方法就足以让我在市场中具有优势，但现在每个人都知道这些交易准则。你交易的屋子里到处都是聪明人和电脑设备。 在过去那段日子里，你看着报价的显示屏，当价格涨过技术图表上的关键价位时，你就可以做多玉米期货。你进场一小时后，谷仓操作员的经纪人会打电话给他，叫他建仓做多。到了第二天，经纪行会建议客户做多，市场价格会被进一步推高。到了第三天，一些空头开始认错出场，建立多头头寸冲销空头头寸，还有一些新的多头进场建仓，这些新多头是一群牙医，他们是最后知道“现在是做多最佳时机”的人。因为我是玩交易游戏的少数职业交易者之一，所以我能先知先觉，最早建仓做多，在第三天，我就清空多头仓位，让晚我几天入场的牙医来接盘。 你谈的是短期交易，你也捕捉价格主要运动，做长线交易吗？ 我也做一些捕捉价格主要运动的长线交易，但许多时候我是做两三天就能赚取利润的那种交易（即短线交易）。 在短线交易中，你出场后何时再重新进场？ 牙医无法坚定持仓，因为他们在错误的时候做多。所以当市场价格回落时，我会重新进场交易。如今，所有交易者都能感知和察觉市场价格突破技术图表上关键价位的时刻。 后知后觉的跟风交易在现在的市场中已经不再存在了吗？ 对哦，谷仓操作员都已经会自己下注了。因为牙医的交易资金量在如今的市场中已微不足道，影响甚微，因此可以忽略他们的存在。 他们现在把自己的钱都投入基金，而不是自己亲自进行交易，这也是个原因吗？ 是的，不过即便牙医和某些后知后觉的跟风者仍然在做交易，他们的交易量也就是1张合约，而与此同时基金经理一次的交易量可能就是1000张合约。现在你必须学会逆向思考。你必须要问，“我的那些同行，即那些职业交易者是否真的已全部进场，还有谁留在场外等着进场建仓？”你以前是不必担心这些东西的，因为那时总有后知后觉者留在场外等着进场建仓，这些人要么得到的信息晚，要么得到信息后做出的反应慢。现在，每个人都信息畅通、行动果断而迅速。 现在的市场更容易发生假突破？ 是的，假突破现在非常多。 趋势跟踪交易系统注定会走向平庸吗？ 我认为会的。我认为除非出现例外的情况，即市场出现压倒其他一切的、特别严重的失衡状态，否则“趋势跟踪”时代的终结就会延续下去。[3]还有一种例外的情况，那就是我们进入严重通胀或严重通缩的环境，到那时“趋势跟踪”的时代也会再度重启。 换句话说，除非有某种极其强大的力量，这种力量能压倒其他所有一切，打破现有的平衡，才能使“趋势跟踪”奏效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场已发生了改变，理查德·丹尼斯就是最好的例子。多年来丹尼斯一直交易得很好，然而在他管理的最后一年，即1988年却亏损近50%。趋势跟踪交易系统的方法不再有效。问题出在一旦你确定趋势并进场建仓，其他人同样也能做到这样，没人是后来的买单者，你可以先知先觉，别人也不会后知后觉。一旦市场左右摇摆，上下震荡，你就会出场。 我们不会再有许多良好的价格趋势，其中另一个原因是，各国中央银行为防止资金外流而采取“逆趋势”的方法进行干预。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果我们看到价格向不利于我们的方向突然运动，而且我们对此无法理解，搞不清楚，通常就清仓离场，等到以后再探寻其中的原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;那时我在加利福尼亚，具有的一项优势就是：当我纽约的同事还在呼呼大睡时，我已起床，看着中国香港市场上的报价进行交易了。我记得，当我从电视新闻里得知苏联入侵阿富汗时，我打电话去香港，看那里是否有人知道这个消息，但香港那边还无人知晓，因此香港市场上的金价还未做出反应，于是我在无人知晓最新要闻前，在香港市场建立20万盎司黄金的多头头寸。 那可是2000张黄金期货合约啊！在香港市场建立如此大的头寸规模，不会遭遇流动性的问题吗？ 不会，他们会提供充足的流动性，但是这么做，果然令他们如坐针毡，恼火不已。在我上次去香港的时候，他们告知我不要去香港的黄金交易所。一些人仍然记得这件事，对我还是耿耿于怀。 你在香港市场建仓做多黄金时，他们知道交易的一方是你吗？ 是的，他们知道的。 他们是否认为你事先已知道什么消息？ 不会这么认为。他们或许认为我已疯狂，想进场买走所有黄金。大约5~10分钟后，他们也知道了苏联入侵阿富汗的新闻，每个人都开始争抢做多。顷刻间，每盎司黄金我就赚到10美元，我共有20万盎司黄金。 你能通过电视新闻来做交易，这点令人难以置信。 我明白。之前我从未这么做过。那是第一次，也是最后一次，更是唯一的一次，但我确实是这么做了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要一直使用止损点。我的意思是，事先要设置实际的止损价位，而不是采用“心理止损”，因为只有这样才能确保你在一定的价位止损离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你刚建仓的头寸看上去并不妙，此时不要认为改变看法、观点是一件令人尴尬的事，要马上改变看法，清仓离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你对持有的头寸开始不再确信，有所怀疑，不知该如何操作，那就清仓离场。你总会有再次进场建仓的机会。当你疑虑重重时，那就清仓离场，睡个好觉。你在这笔头寸上已耗时太多，待到明日，所有一切都会一目了然，即疑虑时先离场观望，待局势明了再进行操作。 有时你会在清仓离场后又重新进场建仓吗？ 会的，但重新进场通常不是在离场当天，至少是在离场以后的下一个交易日。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我有许多朋友，他们都是才华出众的交易员，所以我要经常提醒自己：如果我试图采用他们的方法或观点进行交易，那么我终将遭受亏损。每个交易者都有所长，也皆有所短。有些交易者善于持盈，但同时会死扛亏损；另一些交易者会很快兑现利润，但也会很快止损。只要你坚持自己的风格和方法，成败都源于自己的方法，利弊得失都会有。只要所用方法是符合交易基本原理的，而且适合自身特点，那么利会大于弊，得会大于失。但是如果你试图兼收他人的风格和方法，通常的结局是，你可能会集各种方法的缺点、劣势于一身。扬长避短只是美好的愿望，实际上各种方法、风格可能无法兼容。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当利多消息出台，某市场或品种的价格却无法上涨，那你一定要做空。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在99%的时间里，市场自身的力量要大过任何个人或机构的外力，市场迟早会向它该去的地方进发，市场自身形成的运动方向没人能够改变。有时或有例外，但这种例外不会持续太久。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你能在某个市场进行交易，那么你就能在所有的市场进行交易。交易的原理、准则是相通的。交易就是控制自己的情绪，察觉别人的情绪。交易要洞察大众贪婪和恐惧的心。无论在哪个市场，这些都是完全相同的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对我自己而言，之所以能有今天，我能想到两大要素。首先，我能预见世界发生的变化，洞察有别于当前的格局和形势，并且真的相信未来如我所测。我能预判到大豆期货的价格能翻倍，美元会跌到1美元兑换100日元。其次，在压力下我能保持理性，并且恪守交易纪律。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的受训者意志坚强、性格独立，懂得物极必反，在其他人不愿持仓的时候，他们能够持仓。他们都懂得自律和约束，所以持仓头寸的规模适当。一个贪婪的交易者持有头寸的规模通常会太大&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在进行交易决策时，你一直采用基本面分析吗？ 我几乎总是从市场角度进行交易，我不会简单按照技术分析所提供的信息来交易。我大量使用技术分析，并且技术分析确实很棒，但除非我搞懂市场价格变动的原因，否则我不会建仓、持有。 那就说，实际上你建立、持有的每笔头寸背后都有基本面作为支持？ 我认为你的说法很公允。但我会加入技术分析，因为技术分析通常能使基本面的情况变得更明晰透彻。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为市场上有人比你知道得多（知道得早），会先你一步，所以市场价格通常会提前做出反应。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有一些技术分析师，他们宣称运用技术分析可以预知未来的价格走势，这些人对技术分析夸大其词、肆意渲染。技术分析可以追溯过去，但无法预知未来。在采用技术分析得出结论时，你不得不投入和运用自己的智慧，通过一些交易员过去的交易活动来假设另一些交易员未来的交易活动。 对我来说，技术分析就像体温表。那些使用基本面分析，从不打算关注技术图表的人，就像一位不打算给病人量体温的医生。这种做法当然是极其愚蠢的。如果你是市场中一位负责的参与者，你总是想知道市场处在哪个阶段，市场是热火朝天、兴奋激昂，还是冷冷清清、一片萧条。你想知道你所能知道的关于市场的一切事情，只有这样你才能提升自己的交易优势。 技术分析反映了全部市场参与者的投票情况，即所有人的选择、意向与决定，而且能捕捉不同寻常的价格行为。由技术分析的自身特点可知，任何新的图表模式背后必有不同寻常的东西。对我而言，研究价格运动的细节至关重要，它可以帮我弄清自己是否能遍察市场中每一个参与者是怎样投票的。我通过研究、分析技术图表，能对市场中存在的不均衡状态以及潜在的变化有所警觉，所以研读技术图表绝对关键。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;价格在突破前，盘整时间越久，盘整区域越稳固，当价格突破时，就越没人能够理解其中缘由，此时跟进交易通常风险报酬比良好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《华尔街日报》某天刊登的文章提供了炒作的题材，即所谓的“故事”，所以促成价格在当天突破，这样的突破怎么样？ 两者关联非常少。物理学上的海森堡的原理（即著名的“测不准原理”）可以用来类比金融市场。在金融市场上，某些东西越是被密切注视，其原来的输赢概率在其发展过程中越是会改变。如果《华尔街日报》某天刊载文章说“棉花供应有潜在的短缺”，而棉花期货的价格在长久盘整后在当天发生突破，这种突破所得到的支持是非常薄弱的，突破成功的概率非常小。反之，如果某天棉花期货的价格在毫无消息的情况下发生突破，之前也经过长期盘整，每个人都认为该价格没有突破的理由，并且突破发生得很突然，那么价格突破的背后非常可能暗藏重要的原因，突破成功的概率很高。 你的意思是，市场中对价格运动的解释越少，价格运动的有效性、可信度越高？ 对，我是这么认为的。某种价格运动模式、价格形态越是被投机客关注，那么其发出的价格运动的信号越可能是虚假的。一个市场越是不被投机客关注，投机活动越少，那么技术分析中价格突破信号的有效性、可信度越高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如今计算机化的趋势跟踪交易系统，其使用率大幅提高，这是否会提高技术分析中虚假信号产生的频率？ 我认为会的。我们必须看到这样一个事实：市场上有数十亿美元的资金在采用计算机化的趋势跟踪交易系统进行交易，而这些系统所采用的移动平均线或其他简单的趋势确认方法有助于大量虚假信号的产生。我自己就研发出一套类似的交易系统，因此我能确定其他交易系统在什么时候会发出交易行动的信号。如果拿“价格的运动是因为数十亿美元使用交易系统的大资金入场”与“价格的突破是因为苏联人在买入”做个比较，后者的因果联系和可信度要远高于前者，后者更值得关注。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你的交易方式综合了基本面分析和技术分析。但是，如果我对你说，布鲁斯，我们打算将你放到一间小屋，要么给你全部所需的基本面信息，要么给你想要的技术图表和所需的技术分析工具，只能二选一，你会选哪一个？ 这就像问一个医生，你替病人治病时，是靠主观诊断来监控病情，还是通过记录表格来监控病情，其实这两样医生都需要的，缺一不可。但硬要做比较的话，基本面分析现在更为重要。20世纪70年代，只用技术分析也能赚到钱，那时技术分析中的“假突破”非常少。现在，几乎每一个人都是图表分析专家，有数目庞大的技术交易系统。正是这些改变使通过技术分析赚钱变得越发困难了。 你认为趋势跟踪交易系统会因数量的庞大以及大多数系统所用方法的相似而最终走向自我毁灭吗？ 我认为会的。唯有处在高通胀时期才能够挽救这些技术交易系统，只有在那时简单的趋势跟踪方法才能依然奏效，然而是否我们要保持稳定、温和的通胀率，这点在我看来已毫无疑问，各种技术交易系统将自相残杀，走向灭亡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易新手除了交易规模太大的毛病，还会犯哪些典型的错误？ 他们把市场给拟人化了。最常见的错误是把市场视为自己强硬的对手、仇人。市场当然是完全客观、不具感情的，不会在乎交易者是赚还是亏。无论何时，当某位交易者说“我希望”或“我期待”时，此时他已陷入有害的思维模式，因为他已不关注“诊断”市场的过程，而是沉浸在主观臆断和一厢情愿中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;正确、合理的止损方法是，把你的止损点设在某一价位，如果交易价格触及或跌破该价位，那就理所当然地表明该笔交易的决策是错误的，你就必须马上止损出场，而不是按照你在单张期货合约上最多愿意亏多少钱来设置止损点。如果设置“在技术分析中具有指示意义的、在操作上具有指导意义的”止损点使单张期货合约承担的风险变得令你难以欣然接受（因为该笔交易可能遭受的损失和承担的风险也会随之变大），那么可以交易较少的合约数量。即单张合约承担的风险增大，可以减少该笔交易的合约数量，使该笔交易承担的风险保持不变。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;凭我自己多年的交易经验，深知对于任何一个级别的交易者，“冲动交易”都是致命伤，都是交易亏损的最大祸首。无论采用何种交易方法，一旦选定交易策略，交易者就应当恪守他的交易计划，要避免做出冲动的交易决策（例如，因为听从朋友的操作建议而进行无计划的交易；又比如，价格朝不利于自己的方向运动，但尚未跌破止损位，就因一时的冲动而急于止损清仓）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;科夫纳眼中的交易高手按照他的说法，应当是“内心强大、思想独立，当市场处于极端的时候（比如极度狂热或极度恐惧的时候）能够反其道而行之”，此外恪守交易纪律，不怕犯错并且乐于认错，这些都是交易赢家所共有的重要特征。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;周五如果以当日最高价报收，你就不要持有亏损的空头头寸过周末；反之周五如果收在当日最低价，你就不要持有亏损的多头头寸过周末。这点至关重要。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你必须把风险降到最小，要把资金保留到为数不多的、能短期赚大钱的时候再用。把资金投入次优的交易，你是承担不起的。如果你这么做，等到短期赚大钱的时机到来，你早已筋疲力尽，资金耗尽了。即便到时你还有钱可以投入交易，因为之前在其他交易中的损耗、亏损，此时投入的资金金额也就相对较少了，好钢一定要用在刀刃上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;难道你为了这场实验情愿泄露交易的秘诀？ 当然不情愿，但我认为某项交易策略不会因为广为人知，被大多数交易者相信就趋于失效。即便人们对某一交易策略大都知道，只要你执行策略得当，照样能取得成效。我总是说，你就是把交易法则都登在报纸上，这些法则也没人会遵从的。关键在于始终如一地执行交易策略以及遵守交易纪律，严格执行交易策略。几乎任何一个人都能很好地列出我们所传授交易法则的80%。人们无法做到的是，即便交易中身处逆境，遭受亏损，照样满怀信心、坚定不移地执行这些交易法则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;职业交易者可以做出某些非常聪明的事，但他们对所从事的事情可能不会做系统的思考。例如，当交易顺利，取得盈利之时，大多数交易者都会停止思考，不会去想我为什么能盈利。我这次在这个市场进行的交易操作放到另一个市场、另一时间能行得通吗？他们对交易的过程缺乏深思熟虑；与此相反，我一直在对交易进行分析，甚至在研究机械交易系统前就开始分析、思考了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由于缺乏现实世界中的实践经验，从而对理论研究造成损害的例子，你能为我试举一例吗？ 举个例子，假设我研发了一套机械交易系统，从理论上来讲，通常会把止损价设在我所认为的其他人最可能设置止损的位置，即设在多数交易者公认的止损位置（比如技术上的阻力位、支撑位、整数关口等）。但在现实世界里，你要把止损价设在其他每一个人都会设置止损的地方不是很聪明的做法。另外你所设计的交易系统在实际使用中会出现高于平均程度的滑点。如果你不懂这一点，不对交易系统进行相应的调整，那么你研发出来的交易系统在理论上是完美无缺的，但在现实世界中，该交易系统的绩效总是比较糟糕的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作为一名交易者，当交易直觉告诉你，你该去进行某项交易操作，但你的交易系统所指示的交易方向却与该项交易操作的方向相反，在这种情况下，你会怎么做？ 如果两者截然相反，那就什么都别做，直到这一矛盾能够解决。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所以顾名思义，当市场发生转向的时刻，你的交易系统所指示的交易方向将永远是错的，不会立即做出反应。然而你作为一名经验丰富的交易者，也许能在交易系统发出转向信号前就感觉到市场有发生转折的倾向。比如当你作为一名交易老手感到此时可以进场做多，此时你的交易系统发出的交易信号还是做空，但即便如此，你还是会进场做多吗？ 我可能是保持观望吧，因为我倾向于在交易中综合考虑技术面、趋势跟踪、心理面以及交易理念等各方面的因素，并且加以权衡后再做出决策。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你持有比较大的头寸时，到什么时点、什么价格你会知道自己的交易判断是错的？是什么让你知道要清仓离场？ 如果某笔持仓头寸建仓后一周或两周后账面还是亏损的，很清楚，你的这笔交易做错了。即便某笔持仓头寸账面大致保本，但是如果距离你建仓已过去许多时间，你的这笔交易也可能做错了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;哪位市场分析师的工作，你最为看重？ 他们中的许多人都值得我关注。例如茨威格，他就很出色。 你会考虑把这些外部分析师的工作成果引入你所进行的交易中吗？ 不会。我们在培训交易员时，我会有一个假设性的问题：假定你所知道的、关于市场的每一件事都指示你要“做多”，然后你电话告知场内经纪人，而他却对你说，我正打算做空。你该怎么办？做多、做空还是什么都不做，观望？因为交易者必须依靠自己的决策来进行交易，所以如果接受培训的学员最终无法理解做多才是正确的，那么他就不适合我们的培训项目，不会成为成功的交易员。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在那些交易中逆势建仓有违我的交易准则，这是我最不愿意做的事。因为从长期来看，这样的操作是会亏大钱的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对经济的长期预期是对还是错，今后一定能见分晓，但即使所做的长期预期是正确的，而且对各种不同因素进行了权衡，我也依然坚信，长期预期的对错不会对任何单笔交易产生影响或作用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;丹尼斯认为，“错失巨大的盈利机会”是交易者所犯最严重的错误。根据他自己的估算，他交易盈利中的95%来自5%的交易。如果错失“数量虽少，盈利机会却巨大”的交易，会对交易业绩产生很大的负面作用。由此可以做出如下推导：在金融市场上，你不能固守某一观点，不能死抱某一看法，要戒除故步自封和刻板僵化，因为你固守死抱的观点和看法可能会让你错过重大的趋势行情，会令你错失巨大的盈利机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;他不仅能迅速放弃自己最初的观点和立场，而且只要有证据显示他最初的预测和观点是错误的，他甚至愿意加入最初反对方的阵营。他转变观点，改变看法的时点恰到好处，非常及时。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你从特里斯那儿还学到哪些东西？ 通过观察以利·特里斯的交易操作，我学到的一点是，即便市场看上去很好，屡创新高，但此时通常是做空的最佳时机。他灌输给我的思想是，在某种程度上，要想成为一名优秀的交易者，你必须做个逆向交易者，与大多数人的观点保持相反。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你赖以生存的交易法则是什么？ 不要摊平亏损。交易糟糕、亏损的时候，减少交易量；交易顺手、盈利的时候增加交易量。在你心中无底、缺乏方向的时候，永远不要交易&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;但是多年来你一直很成功，因此你现在是否比从前更具有信心？ 我现在要比开始交易以来的任何一个时候都要谨慎小心、诚惶诚恐，因为我已认识到交易这行的成功是多么的短暂，转瞬即逝。我深知要想在这行取得成功，你就必须战战兢兢，始终如履薄冰。在我交易大胜之后，开始自以为是的时候，随之而来的便是当头一棒，通常我会遭受个人交易历史上最大的亏损。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你完全采用系统交易？ 我们测试世上每一种交易系统，惊喜激动地找到了一套实际运行良好的交易系统。这是非常棒的一套交易系统，但对于这套系统，我不能向你透露过多，其中原因不言自明，大家都懂的（这是属于商业机密，是交易中最为核心、保密的部分）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你的判断是正确的，市场价格就应该下跌，而实际上市场价格并未下跌，你是这个意思吗？ 我从特里斯那儿学到的一点就是，交易中时间因素很重要。在交易时，我不仅使用价格止损，也使用时间止损。如果我认为市场价格将会突破，但到了时间止损的期限价格并未突破，那么即便亏损，我通常也会平仓出场。根据模拟1929年股市崩盘所设计出来的分析模型，当前市场应该下跌，但实际上市场却并未下跌。这是过去三年来我们的分析模型首次出现的严重偏差。我认为经济的好转、强势将延缓市场的下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;盈利的喜悦和亏损的痛苦是否同样强烈？ 没有什么事比糟糕的交易更坏的了。糟糕的交易会令你情绪低落、垂头丧气。但是如果我知道因为我至少一息尚存，将来同样也有机会收获盈利的喜悦，我就会把交易成功和失败的两个时刻混为一体，视一时的胜败为交易的常事。交易能让你对人生和生命产生令人难以置信的强烈体会与感悟。从情绪角度来说，交易让你永远活在两个极端：不是大喜，就是大悲。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;琼斯保持采用多种不同的方法对风险进行控制。正如他所言，最重要的交易法则在于：“成功交易的关键在于第一流的出色防守，而不在于第一流的出色进攻。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功交易的要素是什么？ 在交易中最重要的一件事就是坚定持有盈利的交易品种，迅速清空亏损的交易品种，也就是要“持盈止损”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你是怎样做到坚定“持盈”，从而充分把握一段长期趋势，赚足利润的？你又是怎样抵制过早兑现利润的诱惑的？ 据我所知最好的方法是，在你急于获利了结前，整个交易过程中，你都必须始终知道和牢记“纪律”和“耐心”的重要性。面对各种不同的意外情况和突发事件，你需要形成自己的交易策略和交易计划。只有这样，当每一个利多或利空的新闻消息出来，导致市场价格上涨或下跌时，你才能不受价格波动的影响而陷入摇摆不定的状态，能够按照交易策略和计划始终坚定持仓。此外，这也非常有助于交易长期目标的形成，并且只有你真正做好自己的功课才能确立这种长期的目标。你可以将长期目标和保护性止损点结合使用，当价格顺着你的建仓方向运动时，你可以随之移动保护性止损点。反之当价格逆着你的建仓方向运动时，你可以根据趋势交易系统发出的离场信号来止损离场。建立自己的交易目标，并且在市场趋势万一改变时具有离场的交易策略，这样你做到“持盈”的可能性就会大幅提高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功交易者的特质是什么？ 最重要的一点就是恪守交易纪律，我相信每个人都会对你这么说；第二点，想成为成功的交易者，你必须要耐心，如果你持有赚钱的好品种，必须耐心、坚定地持有；第三点，你需要有入场交易的勇气，这种勇气来自于充足的交易资金；第四点，你必须乐于认错止损，坦然接受亏损，这也与充足的交易资金有关；第五点，你需要有强烈的求胜欲望。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你可否详细类比交易和扑克？ 我在很年轻的时候就学会了怎样玩扑克。我父亲教给我按概率玩牌的理念：你们每一把牌都玩，也不能每一把牌都一跟到底，因为如果你这么玩的话，输钱的概率会很大。你应当在手捏好牌的时候玩下去，跟注或加注，而手拿差牌时应该弃牌，输掉已下的赌注。当发牌已经过了几轮，桌上的明牌已多，此时你如果手持好牌，换句话说，你觉得此时胜率极高，可以在这手牌上加注，并且玩到最后开牌。 如果你将上述玩扑克策略的原理运用到交易中，那将显著提高你盈利的概率。我始终牢记“耐心”二字，耐心等待合适的交易机会正如耐心等到胜率极高的好牌。如果你进行的交易看上去不妙，那就必须认错、止损出场，只遭受小的损失，这正如在玩扑克时拿到差牌，你必须弃牌，输掉之前已下的赌注。另一方面，当交易的胜算极高，你应当更为积极，并可以尝试杠杆交易，这就如你在玩扑克时拿到一手好牌就应加码（甚至全押）一样。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在设计最初的交易系统前，你学习过哪些东西？ 《股票作手回忆录》以及唐奇安的交易系统（5天移动平均线与10天移动平均线交叉以及周交易规则），这些对我都影响巨大，令我深受启发。我视理查德·唐奇安为系统交易、技术分析方面的指路明灯。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你最初的交易系统不适合你了吗？ 我最初的交易系统相当简单，具有严格清晰的交易规则，不允许丝毫违反，不得越雷池半步。当我漠视自己的情感和这套交易系统待在一起的时候，按其发出的交易信号进行交易确实是种煎熬。通常在系统出错的时候，我会暴跳如雷，上蹦下蹿。在那个时刻我认为自己比交易系统懂的还多，确实不相信用趋势跟踪交易系统可以盈利。有大量的文字记载可以“证明”用交易系统来交易赚不了钱。另外让我坐在那里，不去判断分析市场，只是按照交易系统的信号进行交易，对其俯首听命，好像是对我聪明才智以及在麻省理工所受教育的浪费。最终，我对采用趋势跟踪系统进行交易越来越相信，而且对新闻消息更能做到无视，不受其干扰，不做主观臆测。我与系统交易间的关系更为融洽，相互适应。此外，我不断吸收更多的“杰出交易者的交易法则”，融入自己的交易系统，我的交易系统与我交易方式、交易风格间的关系变得更为融洽相符。 你的交易方式、交易风格是什么呢？ 我最基本的交易方式就是追随市场趋势，顺势而为，并且具有确定趋势的具体模式，掌握资金管理中的算法规则。 你的交易系统能够显著跑赢一般的趋势跟踪交易系统，这是怎样做到的？不必透露交易秘密，请你谈一下。 在市场中长期生存、获取财富的关键是，将资金管理的技巧融入交易系统中，这与“在市场中长期生存、持久盈利”关系密切。有交易老手，有大胆无畏（近乎莽撞、无知）的交易者，但罕有大胆无畏的交易老手。 这番话真是智者之言，充满真知灼见。但我的问题还没得到解答，那我就换一种问法：有那么多具有资金管理规则的趋势跟踪交易系统，为什么你的交易系统比它们表现得更好？ 我好像具有一点天赋吧。我认为这与我整体的交易哲学有关，我的交易哲学就是“热爱交易，并且保持积极乐观的态度”。此外，在我不断交易和学习的同时，我的交易系统（就是我用计算机研发出来的机械交易系统）也在不断更新发展。我把自己的思考所得也添加到交易系统中，顾名思义就是在我始终遵循的交易系统中加入我个人怎样交易操作的内容，这样交易系统就会更合拍、更切合、更具个性化。有时我的交易会完全脱离交易系统中机械交易的部分（经过添加更新后的交易系统，其中大部分还是机械交易的元素，但也加入了个人主观的元素），有时我会因个人强烈的感觉而无视、违背交易系统发出的信号，而有时我的交易会背弃全部的交易系统（既有机械交易的部分，也有添加的个人主观的元素）。而在上述这些时刻，我的交易业绩就会原地打转，可能在保本和略亏间上下波动。然而，如果我不给自己发挥创造力的自由，这样做又会有另一些纰漏瑕疵出现，可见任何事都有利有弊。因此游走于“完全遵循”和“稍有违背”间，尽力维持良好的“生态”平衡，保持交易的弹性，这样就能延长交易的寿命，这是交易成功的关键之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你所进行的交易中，基于交易系统来操作的比例有多大？这一比例会随着时间的推移有所改变吗？ 随着时间的推移，我的交易越来越依靠交易系统，交易越来越机械化，原因在于：①对于趋势交易系统，我已越来越相信；②我的机械交易系统已融入越来越多的“交易窍门”。自认为“能超越交易系统，靠自己主观交易能胜过系统交易”的时期，我也曾有过，但其后亏钱的经历会让我进行自我纠正，结束对交易系统的短暂偏离，重归系统交易。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;趋势跟踪交易系统的现状和未来的前景如何？这种交易系统的使用日益广泛，你认为日益广泛的使用将最终导致系统的失效吗？ 不会的。无论有意还是无意，交易者都是用某一种交易系统来完成所有的交易。大多数优良的交易系统都是以“趋势跟踪”为基础。生命本身就是要审时度势、顺势而为。到了冬天，候鸟就会一路南飞。企业紧跟社会时尚、消费者的趋势，对其产品做相应的调整，优胜劣汰。微小的原生动物根据化学物质及光照强度的改变而顺势移动。 趋势交易系统盈利能力的起伏似乎具有周期性。当趋势交易系统交易胜率很高的时候，必然导致使用者增多，随着使用人数的增加，市场价格会从趋势性运动转为无方向性的运动（即非趋势性运动）。这样一来，趋势交易系统的盈利能力会下降，操作性变差，因此使用趋势跟踪系统但缺乏经验的交易者会被清洗出局。此时使用人数随之下降，市场价格又逐步恢复趋势性运动，交易系统的盈利能力也随之重新上升，此后周而复始，不断循环。在交易市场中，活得够长是成功的关键，不是比一时的好坏，而是比谁活得更久。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于在交易中加入基本面分析，你的看法是什么？ 你所读到的基本面信息是典型的无用之物，因为市场对此信息已提前反应，使信息的效用大打折扣，我戏称这类基本面信息为“搞笑之物”。然而如果你能在别人知晓信息前或确认信息的效用前就先行介入，那你得到的信息就是有价值的“惊喜之物”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选择合适的价位进场做多，是否意味你会事先确定“价格回撤到哪个价位才进场做多”？如果你是这样做的，有时可能会错失价格的大幅上涨行情（即价格在上涨途中发生回撤，但并没有回落到事先设定的进场点就再度大幅上扬），你是如何避免这种情况的发生？ 我不是这样做的。如果决定做多，我会采用追涨的策略，即不会等到价格发生回撤再做介入，会以比现价高的价格追涨建仓。我力图在市场上涨动能或下跌动能最为充沛的时候建仓做多或建仓做空，此时建仓能降低我可能面临的风险。我不会试图抄底或寻顶。 这是否表明，如果你是看涨的多头，你总将等到价格短期发力上扬前再建仓做多，或者有时要等到价格回撤时再建仓做多？ 如果我是多头，我不会等到价格回撤再建仓做多，也不会等到短期发力前再建仓做多；我在此之前就会建立多头头寸，并一路持有。当我做多时，设置的止损点如被击穿，我立马就会了结多头头寸，进行止损，否则就将一路持有，直到价格突破我的止盈点，才了结出场。看涨而不做多，是多头却没有多头头寸，这是不符合逻辑的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功交易的要素是什么？ 成功交易的要素是：①止损；②还是止损；③依然是止损。如果你能遵循这三条法则，你就有交易成功的机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从交易心理角度而言，我会依据交易业绩来调整交易操作。在交易盈利后，我会加大仓位、积极操作；在交易亏损后，我会降低仓位、保守操作。这样的操作手法应该是正确、有效的。反之，如果你在遭受亏损后反而加大仓位，急于翻本，这样的情绪化操作会让你输得更多，会让你付出高昂的代价。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;极少有交易者能像你这样，在投机交易上能享受成功的巨大喜悦。是什么令你与众不同、出类拔萃的？ 我觉得我的成功来源于对交易市场的挚爱。我不是临时、非正式的交易者。交易就是我的生命。我对交易充满热情。交易对我来说，并不仅仅是个人爱好或职业选择。毫无疑问，交易肯定是我生活的全部。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你赖以生存的交易法则有哪些？ （1）截断亏损（止损）。 （2）让利润奔跑（持盈）。 （3）不下重注。 （4）坚定不移地遵循交易法则。 （5）知道何时该打破交易法则。 你最后两条法则很玄妙，透着机灵，因为它们是相互矛盾的。严肃认真地讲，你相信哪条，“遵循交易法则”还是“知道何时该打破交易法则”？ 我对这两条都相信。我大部分时间是遵循交易法则。因为我对市场不断研究，并且不断学习新的东西，有时我会发现新的交易法则，该新法则可以打破和取代过去旧的交易法则。有时我会产生“个人的断点”，即脑子发生短路，无法遵循和执行交易法则，发生这种情况时，我会完全退出市场，出去度个假，直到我认为已经做好重新遵循、执行交易法则的准备，才会重返市场。也许今后的某一天，我对“打破交易法则”这条会有更详尽清楚的阐释。 我不认为交易者可以非常长期地遵循某一交易法则，除非该交易法则已能完全反映交易者的交易方式和交易风格。打破原有交易法则的时刻最终会到来。届时交易者不得不放弃或改变原来的交易法则，或是又找到了一套新的、自己能够遵循的交易法则。这似乎是交易者发展和成长过程中的组成部分和必由之路。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易中的直觉有多重要？ 交易中直觉是重要的。如果忽视直觉，你的逻辑思维、思考方法会以某种不可思议、难以捉摸的方式出现偏差，受到歪曲。你可以通过静心冥想和凝神细想来确定直觉背后的含义。如果持之以恒，那么对于某些玄妙难测的信息，你会潜意识做出极具价值的分析。但与“直觉”不同的是，内心通过交易获得刺激和兴奋的欲望得到提升，并且不去思考市场的实际情况而陷入痴心妄想，这些都是危险、有害的。对于“直觉”和“空想”间的微妙差别，你必须细心体察，保持敏感，不要混淆。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你在进行交易决策时，是否借鉴其他交易者的观点，还是完全单枪匹马地交易？ 我通常忽略其他交易者的意见，对于那些自以为完全正确，把“这是肯定的事”挂嘴上的交易者，我格外无视他们的意见。而交易老手会说“某某事也许有可能发生”，这些交易老手的话通常是正确和及时的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易胜利的喜悦和失败的痛苦，是否同样强烈？ 凡事皆执正反两端，有胜利的喜悦和失败的痛苦，必定伴有胜利的痛楚（比如埋下骄傲自大的祸种）和失败的欣喜（比如从失败中汲取教训）。所谓“祸兮福之所倚，福兮祸之所伏”。也可以这样认为，交易根本不应有悲喜，胜不足喜，败不必悲。如果你致力于成为杰出的交易者，这些个人情感越是强烈、丰富，你离自己设定的目标也就越来越远。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;提高交易盈利的最佳方法之一就是，建立明确、可视的交易盈利目标，这样就能使你的意识（conscious）和潜意识（subconscious）里都具有交易盈利的目标，能够彼此保持一致，不会心口不一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1986年咖啡期货合约从1.30美元涨到2.80美元，然后回落到1.00美元，我们在价格回升到1.70美元时清空所建的多头头寸，出场后就没有再进场交易，其后价格的继续攀升以及最终的崩溃都与我们无关。现在看来，也许我们可以再多赚一点利润（即不要在1.70美元根据交易信号清仓出场，而是等价格继续涨高一点再了结多头头寸，这样就能多赚一点），但是根据交易信号清仓出场，正是我们严格控制交易风险的方法之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果市场价格在某一宽幅区间反复上下震荡，反复触及止损并反复发出重新进场的信号，你不是要反复持续地止损离场以及反复持续地重新进场吗？ 会发生那种情况，不过这不足为患，只要我严格按照止损法则和重新进场的信号来操作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你认为哪种类型的指标、信号特别有指示作用？ 我想到两种很有用的指标、信号，虽然我并未真正将其运用于交易。第一种信号是，如果市场并未对重要新闻做出应有的反应，那就是告诉你其中定有重大隐情，是重要的信号。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二种信号则是艾迪·塞柯塔教会我的。当市场价格创下历史新高，这就是告诉你背后定有原因。无论有多少人对你说市场价格没有理由涨得那么高或是价格创下新高的背后并没有基本面的实质改变，但唯一的事实就是价格创下了新高，这就是告诉你一定有什么发生了改变，新高的背后必有原因（而当价格创下历史新低时，也同样如此）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最后还有什么要说的吗？ 我有两条交易制胜的基本法则，这两条法则也是成功人生的法则：①如果你不敢进场下注，那你就不可能赢，因为你根本没有赢的机会；②如果你的筹码全部都输光了，你就不能再下注。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除了具有与众不同的观点，你的交易哲学里还有其他哪些要素？ 没有什么特别的了。我不使用止损订单（stop-loss order）或诸如此类的交易订单；我不采用买弱或买强的任何准则；我不看价格的向上突破或向下突破；我不用技术图表。 你完全不用技术图表？ 技术图表对我而言完全没用（他是采用杰克·梅森的说话方式来说这句话的）。我看的是股票。股票的技术图表是异想天开、虚幻怪诞的东西。技术图表的基本内容就像这样：如果股价再多上涨一点，哦（这里的“哦”用来表示惊奇或厌恶），真正的突破就产生啦，技术图表所表明的都是废话、空话和一派胡言。技术图表所有的一切在我看来都是一样的，毫无用处。 但是从获取信息的角度而言，使用技术图表难道不是了解一只股票过去多年交易的便捷方法吗？ 像我这样密切观察股票的人，对股价水平、上升趋势、股价波动范围以及股价所有的一切都会有一定的感觉。 那就是说，你知道某只股票从10美元涨到了40美元，但它是怎么从10美元涨到40美元的？对你而言无关紧要，是这样吗？ 它是怎么涨上来的和我没有关系。 你有任何确定的交易规则吗？ 你给我举一个“交易规则”的例子吧（在斯坦哈特看来，并不存在什么确定的交易规则）。 关于交易规则，一个常见的例子可能是，在我进场建仓前，我要确切知道今后出场的位置（止损及止盈的价位）。这一交易规则可能是（但并非必须是）风险控制的规则。 我没有任何有关止损或目标价位的规则。我完全不从这些角度来考虑问题。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你管理的基金常被贴上“对冲基金”的标签，因为和典型的共同基金相比，你们的交易操作有着很大的差别。你能详细阐述“对冲基金”的意思吗？ 琼斯集团（A.W.Jones Group）建立了世界上第一只对冲基金。最初“对冲”一词有一个清晰明确的概念，基本定义如下：我们身处管理资金、代人理财的世界，但却没有能力预测股市的趋势，因为趋势的变化涉及的变量众多，个人不具备持续准确预期的能力。但我们作为资金的管理者，能够通过仔细的研究、分析，准确判断出哪些是运作良好的公司，哪些是运作不佳的公司。所以我们在预期相对良好的股票上建立多头头寸，在预期较差的股票上建立空头头寸，这样加以平衡后，我们面临的市场风险将全部消除。例如，你看好福特汽车公司，看空通用汽车公司，那么你可以做多福特汽车，并同时做空通用汽车，多空头寸的规模相等。你可能会在空头头寸上发生亏损，但如果你的最初判断是正确、出色的，即多头头寸上的盈利能够超过空头头寸上的亏损，那么你仍将获得盈利。所以初始的“对冲”概念是完全着重、强调选股能力的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于你总体出色的业绩，正确判断市场方向和正确选股，相对而言哪个更重要？ 回看我过去21年的交易历程，并不存在固定的盈利模式。在某些年份，我们通过良好的选股能力取得特别好的业绩，而在另一些年份，我们因为正确把握市场的方向而做得格外好。例如在1973~1974年，股市大幅下跌，而我们的业绩大幅、显著提高，因为我们那时持有的是净空头寸，通过做空而获利，而有一个时期我们在债券市场上大把赚钱。我认为有这么一个事实：这个市场没有真正固定不变的盈利模式，任何人如果认为他能将成功交易的方法公式化，从此在交易这行一劳永逸，一招制胜，那只是欺骗自己而已，因为一切都在快速变化中。只要交易成功的公式在任意长度的时期内取得成效，那么你在使用该公式取得成功的同时，你也埋下了日后失败的种子。该公式日后的失败、无效是不可避免的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;斯坦哈特还强调，在交易这行，取得成功没有绝对的公式或固定的模式。市场一直都在改变中，成功的交易者需要适应这些改变，以变应变。斯坦哈特的观点是，试图寻找固定方法或固定模式的交易者迟早将会失败，这是注定的事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要在股价接近低点的时候买入股票。当股价脱离宽阔的底部整理区域，并且开始创出相对之前底部区域而言的新高，此刻才是买入股票的时候。要尝试发现并捕捉股价大幅显著运动（趋势性运动）开始的时刻，这样你就不会在股价盘整筑底、上下震荡，做无方向运动（非趋势运动）时过早介入，从而也就不会浪费6个月或9个月的时间来坐等该股大幅上涨。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果股价脱离筑底阶段，创出阶段性的新高（相对之前筑底阶段而言的新高，并非该股历史上的新高），这时买入才恰到好处。如果你在股价筑底阶段买入，那时股价通常会在10%或15%的区间内频繁震荡，反复拉锯，你极易被清洗出场。但是如果我买在恰到好处的时候（即股价脱离底部，创出相对高点的时候），股价通常不会跌破我所设置的止损点（即买入后承担的最大损失为7%，超过就止损离场）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你前面说过，股票的相对强弱指数高，位于80或80以上，则该股股价表现会优异。虽然相对强弱指数高是一件好事，但是否会因为太高而适得其反、物极必反呢？换句话说，某只股票的相对强弱指数高达99，那么该股是否已涨过了头，股价是否极易发生大幅、快速的向下调整，以此来修正超买的股价？ 你必须看着技术图表来做决断。关键不在于相对强弱指数是如何的高，是否高过了头，而在于股价距离最近底部的涨幅已有多大。如果股价刚开始爆发，才脱离充分筑底的阶段，而该股的相对强弱指数又是高的，那么就可买入该股。然而，如果某股的价格相较之前筑底阶段的价格已上涨了10%以上，一般说来，我就不会再买入该股。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由于几乎没有一只个股能够抗衡总体的熊市，能够独善其身，因此你的“CANSLIM”选股模式中的“M”很有道理，然而这条法则知易行难。对于牛市见顶和牛市中正常的回调，你将如何区分，毕竟这才是难点和关键所在。 市场平均价格指数构筑顶部有以下两种方式，两者必居其一。第一种构筑顶部的方式是：市场平均价格指数去创新高，但市场总的成交量却未放出，仍处低位。这就是告诉你，当前市场对股票的需求依然不旺，当前股价的上涨非常脆弱，并不牢固。如果是下跌以后的回升，即便能创新高，也只是反弹而已。第二种构筑顶部的方式是：市场总的成交量在几天里突然增加，但市场平均价格指数的涨幅（以每日收盘价计算）却非常小，放量而滞胀。在后一种方式中，当市场平均价格指数开始构筑头部时，成交量可能已不能加速放大，因为成交量在价格上涨的途中已消耗殆尽，此时市场平均价格指数已无继续上涨的动力。 另有一种确定总体市场方向的方法，那就是关注市场领涨品种的表现。如果牛市中的领头羊开始转涨为跌，这是市场见顶的重要信号。另一个需要密切关注的重要因素就是美联储的贴现率。通常，美联储提高贴现率两三次，市场就会开始有麻烦了，可能会转涨为跌。 有时每天的腾落指数（advance/decline line，即涨跌趋势线）也是观测和研判交易方法、市场顶部（或底部）的有用指标。[3]腾落指数的变动通常滞后于平均价格指数的变动，当平均价格指数创出新高，而腾落指数却无法冲过之前的最高点，两者产生背离时，表明参与市场上涨的股票数量开始减少，预示市场顶部可能会到来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你认为总体市场已开始进入熊市，你会建议做空吗？还是仅仅清空持有的股票？ 我一般不建议别人做空，除非他是职业交易者。做空需要极高的技巧，需要慎重对待，好比刀口舔血。我在过去的九次熊市中，仅有两次熊市通过做空获得了显著的收益。 不能因为股价看上去很高就去做空。做空成功的要点并不是在股价的顶部去做空，而是在正确的时候去做空。只有当总体市场发出见顶信号才能考虑做空个股。股价向上对第三个或第四个整理区域（即股价在上升途中构建的盘整区间，也就是阶段性底部）的上沿进行突破，但以失败告终，此时是最佳的做空形态，是做空最好的时机。向上突破失败后股价会放量跌破之前价格整理区域的低点（即盘整区间的下沿）。在股价首次跌到该整理区域的下方，通常会引发股价的几次向上反抽。而跌破的整理区间，原来是上升途中的阶段性底部，但当股价向上反抽时，原来的支撑位变成了阻力位，在该整理区域会引发大量的抛盘，因为原来在此整理区域买入股票的投资者，都已套牢亏损，一旦股价反抽该区域，许多套牢者急于解套离场，只要保本打平即可，造成该区域的解套盘极多。股价的反抽可能以失败告终，而反抽失败的时候也是抛售做空的良机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除了对你选股至关重要的“CANSLIM”选股模式，“风险控制”在你整个交易策略中显然扮演了重要的角色。对于“风险控制”这一交易要素请你多谈一点。 我的交易哲学是，所有的股票都是坏的（充满风险）。除非股价能够上涨，否则就不是好股票。如果股价下跌，你必须尽快止损。在股市制胜的秘密不在于“你在所有的时候都要正确”。实际上，即使你只在一半的时间里保持正确，你也能取得成功，这其中的关键在于“你在出错的时候要尽可能少输钱”。我所买进的任何股票，即便发生亏损，我也绝不让最大亏损超过7%，这是我订立的交易规则。如果股票购入后，股价下跌超过买入价的7%。我会自觉抛出止损，决不猜测，决不犹豫。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于手里盈利的股票何时获利了结。你是如何决定的呢？ 首先，如果持有的股票表现良好，如你所料，你就应该尽可能持有不放。杰西·利弗摩尔说过，“大钱从来不是靠你思考得来的，而是靠你坐着得来的”。其次，你必须认识到，你永远无法精准逃顶，所以当你卖出股票后，股价却进一步走高，你为此而自责，这是荒谬可笑的。做股票的目的就是通过股票来赚取丰厚的利润，如果股价在你清仓离场后持续走高，不必烦恼难过。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于典型的投资者而言，同时持有多少只股票为宜？请你给个建议。 我的建议如下：资金量在5000美元的投资者，同时持有一两只股票；资金量在10000美元的投资者，同时持有三四只股票；资金量在25000美元的投资者，同时持有四五只股票；资金量在50000美元的投资者，同时持有五六只股票；资金量在100000美元或100000美元以上的投资者，同时持有六七只股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;之前你曾谈到过，把市场总成交量作为发现市场平均价格指数见顶的线索。那么在交易个股时，你也采用个股的成交量指标吗？ 个股的成交量能用来衡量个股供需双方的力量。当股价开始奔向近期新高，准备上一台阶的时候，此时的成交量应比最近几个月来的日平均成交量放大至少50%以上。在关键价位的放量是极具价值的提示，它预示该股已做好创新高、上台阶、继续涨的准备。 个股成交量的放大具有提示作用，反之，成交量的缩小也具有提示作用。当股价在上涨一段后步入盘整，成交量应该快速大幅萎缩。换句话讲，股价步入盘整后，市场的抛售应该变得极轻。在盘整期间，萎缩的成交量通常代表股价的整固，能为再一次上涨打好基础。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;面对一系列的亏损，你会怎样应对？ 如果你遭受一系列的亏损，并且不是因为你交易犯错造成的，那就表明这是整个市况不佳所致。如果你在交易中连续亏损五六次，你需要从市场中撤退出来，看看此时是否应该开始持币。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所以你对待基金和个股是完全不同的？ 非常非常的不同。对于个股，你绝对必须设好止损点，因为你不知道股价会下跌到哪里。我记得，有一次我买入一只100美元的股票，最终该股跌到了1美元。我绝没想到它会跌那么深，跌幅会如此巨大，如果我不设止损，死扛不放，会有怎样的后果啊？如果犯下这样的错误，你就万劫不复、永难翻身了。 与此相反，对于共同基金，你应一路持有，熬过熊市。因为大多数共同基金采取分散投资的方法，持有100只或更多的股票，这些股票基本涵盖各个行业，能反映美国经济的状况。当熊市结束、股市开始复苏，这些共同基金的业绩也会随之复苏，这是必需的。然而不幸的是，大多数人在熊市中由于恐惧而决定转向，抛出手中的基金，破坏了长期持有的规划。实际上，当表现优异、分散投资的成长型基金大幅下跌的时候，正是你大买特买的机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数缺乏交易技巧的投资者在亏损尚小，在合理、可控范围的时候，仍固执地持有亏钱的股票。本来他们能以较小的代价清仓离场，但他们对持有的股票投入过多的感情，太具有人情味，他们保持等待，希望股价反弹，直到亏损变得越来越大，让他们付出沉重的代价。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数投资者相同的一点是，一涨就抛，爱赚蝇头小利，对于套牢亏损的品种却死抱不放。这种战术与正确的做法恰好截然相反。投资者会错误地先抛出盈利的股票，而后才抛出亏损的股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资新手喜欢采用限价的委托订单来买卖股票，即下单委托时把买入价或卖出价固定在他们设定的价格上。他们很少采用市价委托。这种限价委托的方法是糟糕的，因为这样做，投资者会为几美分的钱、小数点上的数字劳神费心、锱铢必较，但对更为要紧的价格总体运行趋势却疏于关注，因小失大。限价委托最终导致下单者完全忽视市场的动向，一心只算小钱，结果对于手中应该及时止损以避免更大损失的股票却没有及时清仓离场，从而亏了大钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你之前曾说过，有一阵子你几乎读遍了你所能找到的关于交易和金融市场的每一本书，对于那些尚处起步阶段，但非常虔诚地想成为成功股票交易者的新手，你给他们的推荐阅读书单是什么？ 威廉·欧奈尔的书是必读的，他的《笑傲股市》位于我推荐阅读书单的榜首。尼古拉斯·达瓦斯（Nicolas Darvas）的《我如何在股市赚了200万》[1]（How I Made$2000000 in the Stock Market）是另一本必读之书，许多人会嘲笑这个书名，但此书读来确实趣味盎然、令人获益无穷。我还要推荐一本书，那就是埃德温·李费佛的《股票作手回忆录》，书中主人公的原型就是杰西·利弗莫尔。杰西·利弗莫尔自己也写过一本书，书名是《股票大作手操盘术》（How to Trade in Stocks），该书很薄但极好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尽管某股的每股收益非常好，但在何种情况下该股的股价会不做出上涨的反应，始终横走不涨？ 当整个市场疲弱、走熊的时候，即使某股的每股收益再好，其股价也会受大盘拖累，无法上涨，会走平甚至下跌。但股市一旦走牛、趋强，大盘对个股上涨的压力就会逐步消除，这些每股收益良好的个股就会大幅上涨，迭创新高，其股价就会作出正确的反应。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除了把每股收益和收益增长遇阻、放缓作为评判股票的标准，你还采用什么方法来筛选股票？ 相对强弱指数是非常重要的择股指标。 对于相对强弱指数，你的选择标准是什么？ 相对强弱指数至少要高于80，最好是在90以上。 凭我的直觉，我差不多会认为…… 相对强弱指数已经太高了，无法进一步走高了。 是你说的这样，当然不是必定如此。不过就我看来，每一只股票在其股价见顶之时，其相对强弱指数一定是高的，这是显而易见的事。那么如果你只挑选、买入相对强弱指数高的股票，有时你就会买在股价的高位，买入后可能会被套，你是怎样避免这种情况的发生？ 我通常能避免这种情况的发生，因为我选股的第一步就是通过技术走势图来进行筛选：相较底部价格，涨幅已经巨大的股票，我通常会排除，以免买在高位。相对强弱指数最高（或接近最高）的股票经常会在几个月内继续跑赢大盘。例如微软公司的股价在50美元时，其相对强弱指数已达97，已接近最高，但其股价最终还是涨到了161美元。 你的意思是，相对强弱指数越高越好？ 是的，相对强弱指数是99的股票和相对强弱指数是95的股票，我会选前者而非后者。然而某股的相对强弱指数一旦从高处开始回落，我通常会抛掉该股。 由此可见，你不仅关注相对强弱指数本身数值的高低，而且也关注相对强弱指数变动的趋势。 你说得很对。如果相对强弱指数开始跌破上升趋势，即使此时相对强弱指数仍在80以上（从数值上看，还算良好），对此我仍会异常警惕，保持高度的警觉。 参照技术走势图初选股票后，你是先根据每股收益排名，然后根据相对强弱指数来做进一步筛选，我这样排序对吗？ 我可能把相对强弱指数排在每股收益排名之前。因为在某股的财报公布前，在投资者知道其每股收益良好以前，该股的股价会提前作出表现，从而使相对强弱指数率先上涨，所以我也要先根据相对强弱指数进行筛选。 筛选股票时，你也采用“行业/板块的相对强弱指数”吗？ 是的，我用的。《投资者日报》上会列出各行业/板块的相对强弱指数，其数值从0到200。我通常会选排名在前50名的行业/板块。 在经过个股相对强弱指数、每股收益排名和行业/板块相对强弱指数的三重筛选后，你的选股过程还将继续吗？你下一个筛选步骤是什么？ 我会查看已选出股票的流通盘大小，接着我会选流通盘小于3000万股的个股，最好流通盘是在500万~1000万股。流通盘在3000万股以上的股票，其股价运动的速度会变得缓慢、艰难，犹如年老体弱者的步伐，而这类股票经过多次拆分，导致流通盘变得很大。股市中供需关系的法则是，流通盘越大，股票供应越多，那么就需要用更多的钱来推高股价。 选股时，你还会参看哪些东西？ 我会看机构投资者的持股情况，因为机构投资者所拥有的资金是推高股价的真正力量，但我不会选机构认可度过高的股票，不会选被机构大量持有的股票（具体原因可参见第十一章）。如果某股流通盘的1%~20%在共同基金的手中，这是合我心意的理想情况。 在选股过程中，还有其他重要的参考因素吗？ 有的。那就是所选出的股票，其代表的上市公司要有吸引大众的新东西。例如，锐步公司（Reebok）热门畅销的鞋子，康柏公司（Compaq）奇妙的便携式电脑，微软公司推出的能引领整个软件行业的产品（比如Windows操作系统、Office软件等）。 按你这种做法，在一段时间里，大多数拿不出新东西的公司不都要剔除出去了吗？ 是的。最好不要买通用电气的股票，因为通常它们不会有真正炙手可热的产品或继续推出新的品牌。偶尔也有例外的情况，比如对于通用汽车的股票，你就可以买入，虽然该公司在过去五年里确实是在原地踏步，但有迹象显示，该公司正在尝试改变他们的处境，估计会有新的面貌。 对于通用汽车而言的“新”，你是指他们当前的产品正在向高档、奢华转变吗？ 是这样的。但是在大多数情况下，你将会在属于新兴行业的成长型公司中找到新的东西。 我猜想，如果你遍览7000只股票，会有相当多的股票符合你的选股标准。 因为选出的股票必须严格满足我所有的选股条件，所以平均来算的话，可能只有70只股票能符合我的选股标准。接着我会对选出的70只股票再做淘汰，最终砍到7只股票。 从70只股票砍到7只股票？ 我最终选定的7只股票，不仅完全符合我的选股标准，具有我想要的特征，而且它们在我买入之前都具有非常完美的底部形态。我也会参看股价过去的表现情况。例如，某股在我买入之前是否已经翻倍？许多我买入的股票，在我买入之前股价已经翻了两三倍。 实际上，你喜欢在股价已经翻倍时买入，而不是在股价位于漫长底部区域的时候买入，我说的对吗？ 你说的很对，因为股价的翻倍表明股票背后一定有不同寻常的事情发生，如果是利多的东西，那么股价的翻倍只不过是股价上涨的起步阶段，股价可能会继续翻倍。总而言之，我会寻找在市场中最最强势的股票，这种“强势”同时体现在每股收益和技术图表上。 因为你的选股过程极为严格，所以你选中牛股的概率一定很高吧？ 选中牛股的概率并不高，只是五五开吧，错对各一半，因为我止损速度非常快。我能承受的最大损失是7%。通常我清空亏损股票的速度非常快。我通过少数在一年内股价翻两三倍的股票来赚钱，在这些股票上赚的大钱能完全弥补所有止损的小亏，而且补亏后还能有赚。 你持有股票的时间通常有多久？ 大牛股的话，通常我大约会持有6~12个月；如果不像大牛股那样强势的股票，我大约持有3个月；让我亏损的股票，我持有的时间不会超过两周。 对于买入的股票，你会设定获利了结的目标价吗？ 我不会设定目标价。在股价上升的途中，我会一路持有，直到股价停止上涨，开始构筑上升途中的整理平台（盘整区间），当股价无力向上突破反而向下突破整理平台，此时就是我清仓卖出的时候。 你认为人们只应使用市价委托吗？ 在股价走势平缓、沉闷的市场，股价会来回拉锯，此时你也可以使用限价委托。但是如果你确实认为股票的大行情要来了，而且这是你开始买入股票的唯一理由，那就不要为八分之一个点讨价还价、左思右想了，不要采用限价委托，而要用市价委托，立刻买入股票。同样，在股价即将大幅下跌时，你也要用市价委托，赶紧卖出股票逃命。 我在使用市价委托上是有经验教训的。1982年，那时我想买入Textone公司的股票，在我下单买入的时候，该股的市价是15美元，我采用限价委托的方式，报14.75美元的买入价（如果采用市价委托的话，就马上能以15美元的市价成交），结果当天没有成交。第二天，该股涨到16.5美元，我不想以16.5美元的价格买入，因为我在心理上难以接受，它比前一交易日的15美元要高出1.5个点，当时我要是采用市价委托的话，就能以15美元买入了。后来我就没有买入该股，而该股最终涨到了45美元。 “在股价创新高时买入”是你交易所用方法之一。如果某股符合你基本面筛选的条件，你在该股股价创新高前买入岂不更好，买入价岂不更低？ 在某些情况下，确实如你所言。但我会在股票最具赚钱机会的时候买入，在股价创新高时买入，盈利的可能性最大。如果你想在上升途中的整理平台（盘整区间），所谓阶段性底部买入，还出现这样的问题：当股价离开整理平台的下沿，重新向整理平台的上沿进发，意图突破，但先前在整理平台上沿买入股票的人，已套住几个月，正等着解套，当股价涨到整理平台上沿，他们中的一些人乐于打平出场、解套走人，于是在整理平台的上沿会遭到解套盘的大肆抛压，股价在上涨途中会遭受重重阻力。在股价创新高时买入就不会有这个问题。 所以当股价创出新高时，该股上涨的空间就会被打开，其上涨的空间最为广阔，是这样吗？ 确实如此，因为你在某股股价创出新高后再买入，在你买入以前无人是亏损、套牢的，没有人一逮到机会就想解套出场。场内没有解套盘，都是盈利盘，该股的持有者都是盈利的，都是开心的，持股心态非常稳定、良好。 但股价创新高后买入的做法也有不利的一面：如果你等股价突破创出新高时再买入，许多时候市场价格在突破创新高后会出现回拉，价格会重回突破前的整理区域。这样的来回拉锯（whipsaw）会使股价突破时买入而回拉时又止损卖出的交易者吃正反耳光，遭受双重损失，你怎样避免这种情况的产生？ 我通过成交量的分析来避免这种情况的产生。如果在股价创新高的那天成交量成倍放大，就表明有许多人对该股感兴趣并且在买入，这样带量突破创新高往往不会出现价格回拉，价格不会反复拉锯，这种突破创新高是有效的。 所以你通过成交量的分析可以让自己不会陷入价格的来回拉锯中，分析成交量是你过滤虚假突破信号的重要过程。 是这样的。如果股价直奔新高，而与此同时，成交量只放大了10%，那么我会保持谨慎、警戒的。 你是在股价突破创新高的首日就买入，还是等股价创新高后进入盘整阶段，待其整固几天后你再买入？ 股价一创新高，我就马上跟进买入。 如果你在股价突破创新高时买入，而其后股价又回拉到突破前的盘整区域，当股价回落到哪个位置，你能确定之前的价格突破是假突破？比如，假定某股突破创新高前的盘整区域是16~20美元，然后股价向上突破该区域并创下21美元的新高，你在创新高时买入。如果两天后股价又跌回19美元，你会怎么做？ 如果股价在突破创新高后又重回之前的盘整区域，我会减去至少50%的仓位，这是我的交易法则。 你的意思是股价一旦低于“突破前盘整区域的上沿”，你就马上减仓，还是股价要跌破“突破前盘整区域的上沿”并至少要达到一定的幅度，然后你再减仓？如何判断股价是否一定会重回盘整区域？（也许价格会跌到或略微跌破“突破前盘整区域的上沿”，然后又返身向上，这样的话不算重回盘整区域吧？） 只要价格重新进入突破前的盘整区域，只要跌破突破前盘整区域的上沿，那就算重回突破前的盘整区域。在某些情况下，价格回拉到突破前盘整区域的上沿，其后价格并不跌破，而是返身向上，就算不上“重新进入突破前的盘整区域”，这种情况是很好的，我会继续持股不动。但是另一种情况就有所不同，用你前面的那个例子，突破前盘整区域的上沿是20美元，如果价格重新跌回到19美元，我会减去至少50%的仓位，因为有迹象表明，该股已无法继续上涨。如果股价重新进入突破前盘整区域，其后价格常常会一路跌到突破前盘整区域的下沿。还是用你前面的那个例子，如果股价创出21美元的新高后，又跌回19美元，通常价格会继续下跌，会一路跌到盘整区域的下沿16美元。所以你止损要迅速，在19美元就要砍去一半仓位。 从技术分析的角度来看，价格重回突破前的盘整区域是看空的信号、指标吗？ 这是看空的信号、指标。此外，买入某只股票的第一天你就应该获利。实际上，你买入某只股票的第一天就能获利是一个最好的信号、指标，表明你将在这笔交易中赚钱。 《投资者日报》上列有相较“过去50个交易日的平均成交量”，成交量增幅最为巨大的（量比最大的）股票，对于这一信息，你是否加以利用？ 我是利用的。这些信息有助于辨认、识别即将启动的股票，对我很有用。 对于你已经挑选出来的股票，你会采用这些信息加以验证吗？ 会的。对于选出的我有兴趣买入的股票，我每周都会进行检查，检查以后，我有时会等到这些股票跻身《投资者日报》所列“成交量大幅放大的股票”后再进行买入。我把这些信息作为择时买入的依据。 你把成交量分析作为交易的工具，对此你能否详细阐述一下？ 当某只股票从上涨开始转入盘整，这时我希望看到它的成交量也随之缩减，此时成交量呈现递减趋势是应该的。此后当它的成交量开始再度放出，这通常意味着该股即将结束盘整，大幅上涨的准备已经做好。 所以当股票处于盘整阶段，其成交量减少是一件好事。但如果股票处于高位盘整阶段，其成交量仍然很大，未见缩减，股价是否有构筑头部的可能，此时你会产生这种想法吗？ 我会产生这种想法，因为某股处于高位盘整阶段，其成交量依然很大，表明有许多人正在卖出该股。当股价突破时，我希望看到成交量的放大，但当股票处于盘整阶段，股价在进行整固的时候，我希望看到成交量的减少。 还有哪些成交量的信号可作为交易的参考？ 当大盘或个股在筑底的时候，股指或股价拒绝做进一步的下跌，出现止跌迹象，同时伴有成交量的放大，这是我希望看到的。例如，当道指从2200点跌到2100点时，其后的一个交易日盘中曾跌到过2085点的低点，但当天收盘却是高收（高于前一交易的收盘价2100点），同时当天的成交量也放大，这说明大盘下档支撑强劲，筑底即将完成，因为这一市场现象表明，有许多买家在进场抄底。 听完你的讲述，我觉得你在选股时所用的筛选方法基本就是欧奈尔的“CANSLIM”选股法。你是以他的方法为基础，然后再加入你自己的元素，是这样吗？ 是你说的这样，我确实加入了自己的东西，比如我认为，大多数超级大牛股最初买入的价格水平最好在30倍市盈率以下，但欧奈尔认为市盈率无关紧要。我的观点是，如果你买入低市盈率的股票（同时符合其他选股条件，将来可能成为大牛股的），你成功盈利的概率将会高很多。 但是我猜想，你不会买入市盈率太低的股票，是这样吗？ 我所说的低市盈率股票，其市盈率高低是有一定范围的，其下限就是标准普尔500指数的平均市盈率（即该指数所有成分股的平均市盈率），而其上限是标准普尔500指数平均市盈率的两倍。所以如果标准普尔500指数的平均市盈率是15倍，那么我所称的低市盈率股票，即你应该买的股票，其市盈率应该是15~30倍。一旦你所买股票的市盈率开始远远高过“标准普尔500指数平均市盈率的两倍”，那么买入时机的选择必须更为精准，因为买入市盈率较高的股票，你将犯的错误必定会多一些，承担的风险会更大一些。 所以你会避免买入高市盈率的股票？ 是的，我多数时候都是这样做的。如果你能找到一只每股收益具有强劲增长趋势，而其市盈率又和整体市场的平均市盈率（可选用标准普尔500指数的平均市盈率）基本吻合相符的个股，那么在这种情况下，你最终盈利的可能性将是最高的。 如果你避免买入高市盈率的股票，那么就会使你错过生物医药板块的整体上涨（因为生物医药股的市盈率都是很高的），难道不是这样吗？ 你所说的和我前面所讲的略有不同，因为你所说的是“整个行业/板块的市盈率”高，而我前面所讲的是“个股的市盈率”高。 你的意思是，对于新兴行业（比如生物医药行业）中的个股，其市盈率高可作为特例处理？ 是的，对于新兴行业中的个股，不必严格、完全地遵循低市盈率买入的法则，对于其市盈率的高低不必过于纠结。 20世纪60~80年代的市场，其基本的市场行为都是相同的吧，没有发生变化吧？ 是的，都是一样的。同样类型的股价行为多次重演，所有一切都未改变。从20世纪60年代的超级大牛股中任选一只出来，再从80年代表现最好的股票中任选一只出来，将两者并列比较，你会发现，它们几乎具有完全相同的特征。 对于做空个股，你有什么看法？ 在做空个股方面，我需要投入更多的时间来学习，还须积累更多的经验。然而，我认为如果你要挑选做空的对象，只要和我们之前所谈的选股条件、择股标准背道而驰，反其道而行之即可，比如你选做空对象时，不要选各项条件良好的个股，你应该寻找近五年里每股收益增长糟糕的、近两个季度每股收益增速放缓的个股，并且所选股票的相对强弱指数低、其股价已跌破上升趋势并且开始直奔新低。 如果我们步入一个漫长的熊市，想要在熊市里取得出色的业绩，做空就会变得至关重要了，你是这样认为的吗？ 是的，做空对于在熊市里取得优异业绩确实很有帮助。但威廉·欧奈尔会告诉你，卖出做空个股要比买入做多个股难上3倍。欧奈尔曾言，他在过去的九次熊市里，只有两次熊市是靠做空个股而显著盈利的。他认为，身处熊市，你所能做的就是离场观望，守住现金。 怎样才能及时确认熊市的到来，而不会为时过晚，你是怎样做的？ 通过观察我手中个股的表现来确认熊市。如果牛市里的领头羊，龙头股开始倒下，由涨转跌，这是熊市将要形成的信号。如果我持有的股票中，有五六只股票相继下跌并导致我止损离场，那么对我而言，熊市的警告标志已经显现。 你还通过哪些信号来确认熊市将至？ 我通过道指和腾落指数发生的背离来确认熊市即将到来（腾落指数揭示了在纽交所上市交易的股票中，每天上涨数量和每天下跌数量之差），涨跌比率见顶的时间要比道指见顶的时间早几个月。 1987年股市崩盘时也有你所说的这种现象吗？ 有的。涨跌比率在1987年第一季度就已构筑头部，而股票市场（以道指为风向标）在1987年的8月冲上巅峰，开始筑顶（直到当年10月开始崩盘下跌）。这种背离表明市场的指数开始虚涨，大多数股票没有跟随指数上涨，所以是大盘开始走弱的征兆。 你在1987年发现、确认市场顶部就是因为这种背离现象吗？ 并不是根据这一点，因为发生背离现象时许多个股的表现仍然非常良好。确认市场确实见顶的最大依据是：道指从2746点的高点下跌，其后产生的反弹非常微弱，反弹时的成交量非常小，而反弹结束后市场又遭重挫，又重归跌势，下跌了90点。就在那一刻，我认为清仓离场的时刻已到。 你决定清仓离场是因为反弹成交量小的缘故？ 是的，当时参与反弹的个股非常稀少，而在那次反弹中，涨跌趋势线没有像以前几次反弹时那样走高。另外，在1987年8月后期，美联储三年以来首次提高贴现率，对股市造成利空。我认为那次反弹的微弱表现挫伤了市场的信心。 你在交易这行的时间不算长，在将来很长的一段日子，要做到年年成功盈利，你有信心吗？ 我有信心做到。因为我已建立一套明确、清晰的交易准则，这是我以后各年交易成功的基础。另外，“永远不会停止学习”也是我人生规划的一部分，它是我继续保持交易成功的关键。 你比一般的股票投资者要成功得多，其中的原因是什么？ 因为我在做自己喜欢做的事，并且能发现其中的魅力。每天工作八九个小时后，回到家我会花更多的时间来分析、研究市场。每周六我都会收到大量的技术图表，周日我会花上三四个小时来浏览这些图表。我认为，如果你在做自己喜欢做的事，你将来取得的成功将会更大。 许多股票投资者把自己空余的时间都用来研究、分析市场，但收效甚微、成绩平平，甚至出现亏损。原因何在呢？ 原因可能在于，他们没有建立规则严明的选股系统。他们读完某篇荐股文章后可能会说，“这看上去像只好股票，我要买进”。或者他们会听从股票经纪人的建议而买进某只股票。 对于交易新手，你有何建议？ 我能给任何人提供的唯一至关重要的建议就是，从你自己所犯的错误中学习。这是成为成功交易者的唯一途径。 还有什么要总结的？ 寻找下一只大牛股，即“根据大牛股所应具备的所有特征，力图找到将会产生大行情的股票”，这是趣味盎然、乐趣无穷的事，也是股市中最为主要的事。我现在感受的乐趣和我过去只能交易500股时的乐趣毫无差别。你能在个股启动大行情前就把它挖掘出来，那种满足感从来就是一样的，哪怕当年的钱只够买500股。 你的这番话使股票交易听起来就像一场游戏。 就是一场游戏啊。对我而言，股票交易如同探寻宝藏（此时他拍拍放在旁边的每周股票走势图册），宝藏就在这些图册中，这里面会有大牛股，我将试图把它们找出来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最好的、赚大钱的交易都是建仓后的初期就能验证交易研判、决策的正确（这些交易在建仓后不会触及、跌破止损价）。所以瑞安在需要止损的时候，绝不会优柔寡断，一定是当机立断。任何一笔交易他所能承受的最大风险是，当前市价较买入建仓的价格下跌7%，一旦超过，立刻止损。“严格止损”是许多成功交易者所用交易方法中所共有的基本要素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易市场就是竞技场，其他交易者都是自己的敌手，所以不要随波逐流、人云亦云。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我发现了泰瑞·劳德瑞（Terry Laundry），他住在楠塔基特（Nantucket），他拥有一套非正统的技术分析方法，其称之为“神奇的T理论”（又称魔术T预测）。他是麻省理工学院（MIT）工程专业毕业的，具有数学方面的知识背景，这点吸引了我的注意。他的基本理论就是，市场上涨和下跌所用的时间是相等的，两者在时间上是对称的，只是涨幅和跌幅并不相等。 就我的经验而言，市场下跌要比上涨快很多，这样两者的时间就会不同，这和“神奇的T理论”岂不矛盾？ 并不矛盾。市场在其下跌前会有一个构筑顶部的过程，我称其为“测顶阶段”（M-top）。在“神奇的T理论”中，并不是从价格见顶的时候开始计算下跌时间，而是从震荡指标（oscillator）见顶的时候开始算（震荡指标一般先于价格见顶，而一般我们都是从价格见顶的时候开始计算下跌时间），实际上这一区别就是他理论和方法的基石。这一理论蕴含多种不同的宝藏，我学习之后，获益极多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我形成和综合了许多指标，通过使用这些指标来确定市场中低风险的进场点。我注重数理统计和确定概率。虽然有时市场要在三种（而非两种）标准背离发生的情况下才会发生转向，但只要两种标准背离发生，市场发生转向的可能性有98%，我就会在一周的任何一天进场交易，而且如果我错了，我就会进行风险控制，在损失达到X美元时止损离场，风险控制是最为重要的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你过去曾采用基本面分析，现在你已完全转用技术分析了吗？ 一点不错，是这样的。有些人说，“我从未见过富有的、采用技术分析的交易者”。我一直觉得这些人非常可笑。他们这种说法，我喜欢哦！这些人对于技术分析的看法是多么傲慢自负而且荒谬愚蠢。我使用基本面分析近九年，所赚到的财富和采用技术分析的交易者赚到的财富是一样多的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我曾在20世纪70年代破产过一次，我永远不想再次破产。我的交易哲学是，如果你每个月都能赚钱，那么一切都将安然无恙，万事大吉。所以，你不用成为世界上最富有的人。无论采用何种方法，你都绝不会成为世界上最富有的人。是不是世界首富又有什么要紧的？对我毫无影响。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在交易中，在发生亏损的头寸上继续不断加码是自寻死路、自我毁灭的最佳途径之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;虽然止损我也会痛苦，也会流血，但我遵守了风险控制的纪律，能够忍辱负重，痛下杀手，当止损位跌破后就清仓离场，对此我还是感到无比光荣的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你在10月19日极为出色地清空了多头头寸。你在那天考虑过清仓后反手做空吗？ 我考虑过做空，但我对自己说，“此刻不是担心自己能否赚钱的时候，此刻是担心自己赚到手的钱能否保住的时候”。无论何时，每当身处艰难岁月、危机时刻，我总是力图防守、防守、再防守。要保住已赚到的钱，要守住已拥有的财富，对于这点，我深信不疑。 股市崩盘那天，我清空大部分的头寸，并且着手保护属于我家庭的财产。那天下午1：30，当时道指下跌了275点，我来到某家银行，打开我的贵重物品保险箱，取出我所存放的黄金。半小时以后，我又去了另一家银行开始填单提现。我开始买入国库券，准备迎接最坏的时刻。那时我对所发生的一切都看不清、搞不懂。 你如此忧心忡忡，是担心银行会破产？ 没有理由不担心啊。其后，我曾听负责银行运营的人士透露，“当时如果所有发生的事都让公众知道，公众的心脏会因惊吓而停止跳动的。银行向经纪公司提出的任何催付要求都不能实现。在崩盘那周的周四，我们处于全面崩溃之中”。由此可见，我当时的谨慎小心、防患于未然对其他人而言还是值得借鉴的，是很好的做法。 我对经济萧条的恐惧源自我父亲的影响，我父亲是1929年大学毕业的（正赶上股市崩盘和其后的经济大萧条）。如果你和那时毕业的大学生交谈，你会觉得大萧条的十年对他们而言就是人生中的蹉跎岁月。在那一时期，整个美国一无所获，停滞不前。我父亲在大萧条时期的经历令我印象深刻，因为我对大萧条时的境况感到非常害怕。我从不试图让我的盈利按几何级数增长，我认为其中的一个原因就是“对经济萧条的恐惧”，我希望及时兑现利润、落袋为安，不愿冒更大的风险。如果有一天，经济崩溃，陷入萧条，当我看着还睡在儿童床上的儿子，我认为，我不希望我儿子来问我：“爸爸，你以前能做到的每一件事，为什么你现在都做不到了？”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我会犯下这么大的交易错误，原因在于之前几个月我交易得很好，盈利颇丰，俨然已是交易的高手、巨人。我在大胜之后总会遭遇大败。大胜之后，我疏忽大意，有点轻飘飘了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我总是先查看我的技术图表，看其中的移动平均线，然后再建仓。我会看价格是在移动平均线之上还是在移动平均线之下。这一交易工具的研判效果比我其他任何工具的研判效果都要好。我不会逆移动平均线而动，如果逆移动平均线而动，那就是自己找死，自我毁灭。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的下一条交易准则就是，在建仓前，你总要知道自己愿意承担多大的风险，最多愿意亏多少钱。一定要知道“认输离场的点”，并且要遵循、恪守。我有承受亏损痛苦的临界点，一旦亏损让我产生的痛苦达到了临界点，即亏损超过我愿意承担的范围，我会马上止损离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当长期国债期货和国库券期货在“价格和移动平均线的关系”方面产生差异，即两者中有一个品种的价格高于其移动平均线，而与此同时另一品种的价格低于其移动平均线时，这时不要建仓，要等两者保持一致时再建仓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我止损一向很快。止损快或许是我交易成功的关键。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为什么大多数交易者最终会输钱？ 因为他们宁可输钱，也不愿意认错。作为一个交易者，持有的头寸发生亏损，最为合理的做法是什么？这些最终失败的交易者会说“等到保本打平的时候，我会清仓离场”。为什么打平离场对他们而言是如此重要？因为打平保本就不算犯错，这样就能捍卫自尊，保住颜面。“让自尊心见鬼去吧，赚钱才是最重要的”，我能说出这种话的时刻就是我成为成功交易者的时刻。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于向你寻求建议的人，你有什么想说的？ 对于这些人，我总是鼓励那些为自己进行交易、以交易为生的人。我会对他们说：“你们将会取得的成功将远超你们原来的预期和梦想，因为我就是最好的例子，这样的成功，我已取得。”这种全职交易、以交易为生的好处是，我有我想要的自由，这种自由既是财务上的自由，又是身心上的自由。我能在任何时候出去度假。去西安普敦的海滩玩上半年，再在纽约住上半年。这种多姿多彩的生活方式，我喜欢。我所有的孩子都会认为，他们的父亲是在家里工作的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果一个普通人，资质平平，但他想要成为较好的交易者，你会给出的最佳建议是什么？ 要学会接受亏损。要想赚钱，最重要的一件事就是不要让亏损扩大并失控。另外，直到你的资金规模扩大两三倍，你才能加大交易头寸的规模。大多数人所犯的错误是，只要开始赚钱就立刻加大下注的规模。这种错误的做法是输光离场的“捷径”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在交易失败的岁月中，舒华兹一直使用基本面分析来指导他的交易。直到他专注于技术分析，完全采用技术分析来进行交易，他才开始走向成功。说这些的目的并不是说技术分析要优于基本面分析，而是表明技术分析是适合马丁·舒华兹的方法。本书中访问的某些交易者，例如吉姆·罗杰斯，他就是非常成功地运用基本面分析来进行交易的，并且罗杰斯完全排斥技术分析。由此得出的重要启示是，每个交易者必须找到适合他自己的最佳方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我对舒华兹提出的一条交易准则、操作建议颇为着迷，很感兴趣，那就是，当你对持有的头寸感到焦虑不安，因为基本面上的最新进展不利于该笔头寸或技术上价格发生突破，但突破方向与该笔头寸的建仓方向相反，即不利于该笔头寸，你的害怕完全是有理由的。然而，令你害怕的事却没有发生，市场轻易地放过了你，此时你不应如释重负，趁机清仓逃命，因为这种市场现象暗藏深意，即此时市场上有一股潜藏的力量，这股力量的建仓方向与你这笔头寸的建仓方向是一致的，所以此时你不应清仓或减仓，应该持仓不动或是加仓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;回看1970年9月你账户输光归零，你从中汲取了哪些对你最终成功有所帮助的东西？ 我早期的失利教会我许多东西。自那以后，我几乎不再犯错，虽然这样的话我并不想说，显得有点自夸。因为我从失利中懂得了，除非你对你所做的事非常了解，否则就不要去做；不要盲目进场建仓，要耐心等待交易的机会出现，到那时你的建仓理念是正确的，建仓的价格也是合适的，那么即便你判断出错，你也不会亏许多钱，也不会对你形成很大的伤害。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场属于何种市况，是多头市场、空头市场还是盘整市道，你是怎样察觉和确定的？ 首先我通过长期的价格走势图找出历史上价格变化异常的年份。比如当我看着1961年棉花期货大牛市的走势图，我会问我自己：“是什么导致价格的上涨？为什么会产生大牛市？”接着我就会对自己提出的问题进行思考并找出问题的答案。通过这一过程，你会学到大量的东西，受益非凡。 我在哥伦比亚商学院给研究生上的一门课被学生称之为“牛市和熊市”，这门课要求每一位学生了解和弄懂历史上的市场大行情，不管是哪个市场，也不管是上涨行情还是下跌行情。我给学生上这门课时，要求他们告诉我，知道哪些东西后可以预见大行情的到来，即大行情的启动需要具备哪些条件。当橡胶期货的价格还躺在2美分的时候，每个人都会问：“橡胶期货的价格怎样才会上涨？”然而最终橡胶期货的价格不但上涨，而且翻了12倍。某些学生能够事先看出它的上涨。我总是会问这些人：“当时你看到了什么，使你预见橡胶期货大幅上涨的到来？”我会彻底了解他们看涨的原因。他们会说：“因为可能爆发战争，所以我认为橡胶期货的价格将会走高。”但我会紧追不放，让这些学生告诉我，他们根据什么作出即将开战的判断。我上的这门课能让学生从历史的角度审视市场，涉及的市场种类也更为广泛，并且教他们怎样做市场分析。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;面对当时巨大的账面亏损，你能紧咬牙关，坚持持仓，渡过难关，是这样吗？ 对我而言，没有“账面亏损”一说。“账面亏损”就是实实在在的亏损，但只要我最初的交易判断依然正确，我就能咬牙挺过。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;公众对于交易市场的价格行为，最错误的认识是什么？ 他们最大的错误在于，认为市场总是对的。实际上，市场几乎总是错的。我所说的是正确、属实的，我可以向你保证。 公众的认识还有其他谬误吗？ 他们喜欢遵循传统的智慧、普遍的看法。永远不要遵循市场中传统的智慧和普遍的看法。你必须学会与市场背道而驰，不要随波逐流；你必须学会独立思考，保持主见；你要能够看到“皇帝其实什么衣服都没穿”，绝不人云亦云。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;好吧，那就这么来问吧：在你交易最糟糕的月份，其交易业绩是怎样的？ 没有一个月是亏损的，我月月盈利。 自1980年以来，你每个月都能赚钱！ 是的，当然是这样。如果我不是非常谨慎小心，不想冒更大的风险，我还能赚到更多的钱，但是为了获得更大的利润而去冒很大的风险并不是我的交易方式。 你亏损最严重的一周，你还记得吗？ 在这段时间里（自1980年以来），没有一周是亏损的，我周周盈利，但其中有一些交易日是亏损的。 你的回答简直令人难以相信。你为何能确定周周盈利，发生过的“周亏损”你不会完全遗忘掉吗？ 我如此确定的原因是，发生过的亏损我全都记得。比如，在过去两年里，我有三个交易日是亏损的。自1980年以来，我所做的数千笔交易中，只有17笔交易是亏损的。报价机器在我清仓离场时出现障碍导致了其中9笔亏损。 大多数交易者如果能有50%的胜率，他们已经很开心了，胜率如果达到75%，那就很出色了，而根据你所说的话，你的胜率已接近99%，这确实令人难以置信。 你可以向李·斯蒂文斯（Leigh Stevens）求证、核实。在过去几年里，我的数百笔交易都告诉过他（李·斯蒂文斯是我和温斯坦的共同朋友，就是他把我介绍给温斯坦的）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你在交易中具有长期取得高胜率的能力，对于这种能力，你能否详细阐述一下？ 我之所以具有这种能力是因为我是真的敬畏市场。我认为越是杰出的交易者，对市场越是敬畏。我对市场的敬畏促使我在交易时机的选择上精益求精，力求精准。当我适时、精准地进行交易时，我对交易时机的把握就像台球选手把球准确打进网袋一样。如果我的直觉告诉我，此时并非交易良机，那我就不会交易。我依靠个人的交易经验和我的神经系统来选择交易的时机。如果我的头脑里萌生清仓离场的想法，那么这个想法一定是我根据我的交易知识和以往的交易经验，对市场当前表现进行研判后才产生的。也就是说神经系统所产生的信号是和交易经验、知识有关的，而不是凭空产生的。 因为我会耐心等待合适、准确的交易时机，所以我发生亏损的交易很少。大多数人不愿等待市场发出的交易信号，不愿适时而动。当天仍然漆黑一片的时候，他们还会走进森林，而我则会等到天亮，然后再走进森林。虽然猎豹是世界上奔跑速度最快的动物，以这样的速度，它们能够捕获平原上任何一种动物。但是猎豹还是会等待捕食的时机，只有到绝对万无一失的时候，它们才会出击，它们可以在灌木丛中潜伏上一周，等待合适的捕食时机。猎豹会等待幼小羚羊的出现，仅仅是幼小还不够，最好外加有病或是腿瘸。只有当万无一失、必胜无疑的时候，猎豹才会出击。也就是说，当有病或腿瘸的幼小羚羊出现时，这才是出击的最好时机，此时的胜算最高。在我看来，能够耐心等待交易良机，在胜算高的情况下才交易，这些是交易达到职业水准的象征。 当我在家交易时，我常会看我家花园里的麻雀。我用面包来喂它们，把面包放在花园的地上。这些麻雀不断飞过来飞过去，但每次只叼一小块面包，叼好就马上飞走。麻雀叼一百次所能得到的面包量，鸽子只要一次就能完成，但这就是鸽子之所以为鸽子的原因。你很难用枪猎杀麻雀，因为麻雀叼食的速度太快了，你刚一举枪，它就叼好飞走了。这就是我做日内交易的方式。例如，我在一个交易日中会有几次确定标普期指将产生日内的上升波段，我会做几波日内行情。我不会试图抄底，即不会试图在最低点做多，而且我会在价格见顶之前就获利了结，即不会在最高点做空。我只赚取当中一段的利润，因为当中一段的上涨动能最足。就我而言，交易就如麻雀叼食。 猎豹是你用来类比长线交易者的，而麻雀是你用来类比日内交易者的，两者的共同点在于，这两种动物都会等待万无一失、必胜无疑的时机，我这样转述你的话，不知是否正确？ 完全正确。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在决定进场交易时，要考虑许多因素，你觉得最为重要的因素是什么？ 我总是寻找动能正在丧失的市场，然后反向而行，即上涨动能正在逐步丧失的市场，我就做空；下跌动能正在逐步丧失的市场，我就做多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你是商品期货的交易高手，但你在股市也能始终盈利，你在股市的操作有何与众不同之处？ 在市场价格变动前，我不会试图猜测价格的走向；我要让市场告诉我，它将往哪里走，是上涨还是下跌。市场价格的表现将会告诉我一切。另外，在股市有许多技术分析的方法和指标，比如背离、涨跌比率、市场情绪指标、看跌期权/看涨期权比等。在股票市场将要有所动作前，你几乎总能通过技术指标提前得到相应的信号。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;公众另一个十分错误的想法就是，希望市场对新闻、消息作出相应的反应。例如，当约翰·肯尼迪总统遇刺的时候，股市获知消息后，起初快速、大幅下挫，但接着就快速反弹，并且创出新高。这种市场表现令许多人疑惑不解。那些听到总统遇刺消息就卖出股票的投资者责备机构将股市推高，令他们遭受损失。但是这些人没能认识到，从当时的基本面和技术面来看，股市早已做好上涨的准备，处于上涨的趋势。一条新闻，哪怕是重大的新闻（比如总统遇刺身亡），都不会改变股市原有的运行方向，不会让股市转涨为跌的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于交易新手，你最后还有什么忠告？ 你必须学会怎么面对失败，这比学会怎样取得胜利更为重要。如果你始终以未来赢家自居，那么一旦遭遇亏损，你就会对市场产生恨意，不去自我反思，不去寻找亏损的原因，反而会去责怪市场或是寻找其他客观因素。 止损一定要快。我用自己的话转述《股票作手回忆录》里的一段话，大多数交易者持有亏损头寸的时间过长，因为他们希望亏损不会变大而会变小，甚至能保本。而他们持有盈利头寸的时间过短，因为他们害怕赚到手的利润会跑掉。正确的做法正好与之相反：交易者要害怕亏损的变大，要希望盈利的变大，要做到止损和持盈。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;温斯坦交易方法的核心、基础就是，耐心等待交易良机的出现，要等到万事皆备，所有因素都对自己有利，交易胜算看上去极高的时候再进场交易。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你读过哪些书？那时这方面的书并不很多啊。 罗伯特D.爱德华（Robert D.Edwards）和约翰·迈吉（John Magee）的《股市趋势技术分析》[1]（Technical Analysis of Stock Trends），此书让我获益良多。 其他还有哪些书可向我们推荐？ 我们让交易员读的第一本书就是埃德温·李费佛写的《股票作手回忆录》，书中主人公的原型就是杰西·利弗莫尔（20世纪初最伟大的投机者），此书我至少读过12遍。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你由此懂得了哪些东西？ 对市场具有一个观点并不很重要，聆听市场的声音、观察市场的动态才更为重要。我已变成“对市场变化随时出反应和调整”的交易者，而不是“死抱观点、固守己见”的交易者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有些具有技能的交易者无法取得交易的成功。是什么因素阻碍他们取得成功？ 大多数失败的交易者自尊心太强，自我意识太强，不愿认错。即使有些交易者在其交易生涯早期愿意认错，但到后来都无法做到认错，所以还是以失败告终。此外，一些交易者因为对亏损过于忧虑而导致失败。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;换句话说，成功的交易是力图避免亏损，但并不害怕亏损。 这种说法很好，很贴切。我不害怕亏损。当你开始害怕亏损，你就输定了，你就完蛋了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你所遵循的重要交易准则是什么？ 在亏损的头寸上绝对不要加码。 普通交易者会犯哪些错误？ 过度交易和祈求得到内幕消息。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你交易遭受连续亏损，整个交易状况变差，但你仍然有账面盈利的头寸时，如果决定暂停交易，这些头寸你也会清掉吗？ 这部分头寸绝对会清掉，因为在这种情况下，这些账面盈利的头寸必将由好变坏，转盈为亏。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;以你看来，普通交易者，也就是大多数公众交易者，他们在交易上所犯的错误是什么？ 他们所犯的错误是交易过于频繁，对于交易时机没有精挑细选。市场价格一有波动，他们就想动手交易。所以他们不会耐心等待交易良机，而是最终染上交易的强迫症。大多数人缺乏耐心，而“具有耐心”是成功交易者的重要特征。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;面对发生亏损的头寸，你是如何处理的？是很快止损离场吗？ 如果我能很快离场的话，我会很快离场。我止损方法的要点是，我很有耐心，我会等待离场良机的出现。如果我认为这是一笔失败、亏损的交易，我会等到最佳的离场时机再平仓止损。离场良机一旦来临，我就力图冲销平仓。 所以，如果你认为某笔交易是失败的，所建头寸是亏损的，继续持有非你所愿，你就会平仓离场，但你会选择离场的时机，是这样吗？ 说得对，但我终会离场。 比方说，当市场是单向运行的，你因此面对止损离场的问题，那么你到什么时候会被迫止损离场，而无法继续等待离场良机？ 这取决于市场价格向不利于我的方向运动了多远，即我账面的亏损已有多大。当账面亏损达到一定的程度，我就会放弃等待，止损离场。这种情况一年中会有三四次。一旦发生，我就马上平仓离场。 在这种情况下，你对于何时应该放弃等待、马上止损离场通常会有一种感觉吗？ 会有一种感觉，因为类似情况以前也发生过。 但一般说来，较好的做法是，如果你做多，当市场价格下跌，使你遭受一点亏损，你应力图在价格反弹一点的时候再做空冲销，止损离场；如果你做空，当市场价格上涨，使你遭受一点亏损，你应力图在价格回跌一点的时候再做多冲销，止损离场。即在这两种情况中，你不应立刻止损，不应匆忙离场，要等待离场良机的到来。 完全正确。 这种止损手法是你交易方法中的关键要素吗？ 是的。在交易中不要轻易放弃，即不要一遭亏损，就立刻快速止损。一般认为，交易者要遵循“快速止损”的交易准则，许多交易者深受这样的教育，所以只要持仓头寸一出现亏损，他们就立刻止损离场，这样快速止损当然有好的地方：这些快速止损的交易者在市场上永远能够活下去，不会输光离场。但是，如果他们能有一些耐心，应该会这么说，“是的，这将是一笔失败、亏损的交易，但如果我能忍耐几分钟，我或许能在10美元做空冲销多头头寸，止损离场。如果我现在马上止损的话，当前的离场价格只有7美元”。 持有亏损头寸的痛苦会因止损离场而终止，这也是快速止损的一个目的吧？如果这些快速止损的交易者忍受这种痛苦的时间能再长一点，那么他们止损造成的损失会更小一点，情况会更好一些。这么说是否公允？ 是的，这些快速止损的交易者在交易时放弃太快。在大多数情况下，如果你不快速放弃，不立刻匆忙止损，你能让止损造成的损失由大变小。打个比方，你能让“五码的损失”缩减为“两码的损失”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;鲍德温另一个有意思的地方就是有违传统、不同寻常的止损方式：他认为止损不要过快，不要过于仓促，而应耐心等待离场的良机，对离场的时点要进行选择。这一止损的操作建议和大多数交易者的止损主张相悖。难道“快速止损”不是取得交易成功的基本原则之一吗？然而我认为，鲍德温这一阐述与“快速止损”的准则并无矛盾。我认为他所说的意思是，当市场价格朝不利于你的方向大幅、快速运动时，此时并非止损离场的良机，通常是离场的最坏时点。鲍德温的观点是，此时不要急于离场，要忍受账面亏损带来的痛苦，只要稍作忍受和等待，就能找到更为有利的平仓离场时机。当然，只有训练有素、具有纪律的交易者才能应用鲍德温的止损理念和方法，因为这些交易者具有风险控制的策略和能力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我向场内富有交易经验的经纪人请教，寻求操作建议，学习交易经验。他们说：“你必须具有交易纪律，你必须做好自己的功课。如果这两件事你能够做到，那么你就能通过交易赚钱。你也许无法通过交易致富，但你能每天赚300美元，那么到了年底你就能赚到75000美元。交易盈利，你必须这样来看。”这番话犹如指路明灯，令我茅塞顿开。我认为这种每天赚一些，逐步蚕食的盈利方法是我应当采用的，采用这种方法，我不会面临大的风险，并且可以积小胜为大胜，从而积聚大量的财富。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;取得交易成功的要素是什么？ 交易成功的要素就是“头脑清楚，思路清晰，全神贯注，纪律严明”。交易纪律是排在首位的：采用某种理论、方法进行交易，并且始终坚持、恪守，这就是交易纪律。但同时你必须心胸开阔，灵活机动，虚怀若谷。只有做到这样，一旦你的理论、方法经实践证明是错误的，你才能及时调整和改变。你必须能讲这样的话：“我的交易方法对这种类型的市场是有效、适用的，但我们现在所处的市场并不是这种类型的市场。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;是什么让你与众不同、出类拔萃的？ 我能做任何事，我愿付出一切，我不惧任何艰辛劳苦，能够努力刻苦，我认为这就是原因所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;然而这些杰出交易者共同具有的特点是，具备超强的自信和坚持不懈、百折不挠的精神。尽管在交易生涯的早期遭受失败，但上述两个特点足以使他们取得最终的成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;实际上，许多非常成功的交易者像萨利巴一样，每晚都会做好自己的“功课”，因此他们每晚没有闲暇的时间或者不会让别的事情来干扰他们做每日的市场分析。如果他们偏离了自律，没有做好“功课”和交易的准备，通常会令他们付出高昂的代价。据萨利巴自己说，由于自己因公出差，从而没有及时下单交易，因此导致最近某次交易的失利，他说：“这笔交易我亏了1万美元，虽然金额不大，但所有1万美元的小额损失累加在一起，那就是很大的亏损了。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你早期研究的思想和方法，其后是否发生过改变？ 当初我设计测试的内容，通过测试的回复，可以预言哪个回复者是能成功的，而哪个回复者无法成功。这是我最初的想法。现在我相信，任何人只要为交易的成功能全力以赴、全情投入，那么他就能取得成功。学习怎样取得成功才是至关重要的头等大事。 有太多的人故步自封、墨守成规，而与这些人正好相反，我的看法和方法是不断在发展、变化的。因为我是从实用角度，根据实效来评估我的看法和方法，我认为这是我能不断改变自己已有看法和已用方法的原因所在。例如，过去我认为“某些人即便全力以赴，也无法取得交易的成功”，但现在，我认为“任何人只要全力以赴，都能取得成功”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你视交易为一种游戏，那么“止损”和“持盈”就是游戏的规则，玩游戏而不遵循游戏规则，那就是错误的。你要是这样去想，遵循“止损”和“持盈”这两条法则就会变得很容易。在一天交易开始时，你要重温你的交易法则；在一天交易结束时，你要回顾当天的交易。如果在当天交易中你遵循了交易法则，那么即便交易亏钱，你还是要自我表扬，表扬自己遵循了交易法则。如果在当天交易中你没有遵循交易法则，那么你要在内心回顾和检讨自己的交易行为，在心中做好准备，力争在将来的交易中能做出更多正确的抉择。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数人在交易决策时会采用通常的决策方法。比如你打算买一辆新车，想一想，在此之前你会仔细研究哪些因素。你必须考虑车型、制造商、交易价格、销售服务、相关成本以及车子的配件等。你可能会花上一周或更长的时间来评估这些因素，然后再做出购买与否的决策。大多数人会用这样的方法和方式来做交易决策，这显然是无效、错误的，因为这种做法费时太多，而交易决策是有时效性的。所以正确的解决方法是，采用交易系统，依照系统发出的信号进行交易。但大多数拥有交易系统的人，在交易系统发出信号时，他们会继续采用通常的决策方法，而不是按照交易系统的信号进行交易决策，所以他们的交易决策当然不会正确、有效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;出众的交易者，能在交易业绩上胜过他人，是凭借更高超的分析能力，还是凭借更良好的情绪控制能力？ 是凭借更良好的情绪控制能力，但我认为两者都要特别强调，都要重点关注。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;顶尖交易者所具有的信念是： ·钱并不重要（正确的交易操作才是重要的）。 ·能够坦然接受交易的亏损。 ·交易就是一场游戏。 ·要取得交易的成功，心理上的演练和准备很重要。 ·交易尚未开始，他们已经赢得了胜利，早已胜券在握。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;虽然远远不止这五大信念，但我认为这五项信念是最重要的。大多数人从事交易就是为了赚大把的钱，但这正是他们输钱的主要原因。因为过于看重钱，他们就很难做到“截断亏损，让利润奔跑”，无法接受小的亏损，做到及时止损，同时又急于兑现利润，怕到手的盈利飞掉。与此相反，如果你把交易当作游戏，玩游戏就要遵守游戏规则，而“止损”和“持盈”就是交易游戏的规则，这样去想的话，遵循“止损”和“持盈”这两条金科玉律就会变得很容易。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我工作中打过交道的顶尖交易者，他们在交易生涯的起步阶段就对交易市场做过广泛的研究。他们形成了“怎样进行交易”的模型，并且不断改进和深化这个模型。在他们确信自己胜券在握之前，他们会不断进行心理上的演练和准备，对于他们想要做的事都统统盘算清楚。经过这些步骤，此时他们不但具有信心，而且具有相应的能力，能够对获得成功做出必要的承诺，而不是盲目自大。此外，我前面讲过的五大信念，这些顶尖交易者都能同时集于一身。因此我认为恰如其分的信心和不恰当的、盲目自大的信心有三大区别。首先，集各种正确的交易信念于一身，比如我前面所讲的那些信念，才能产生恰如其分的信心。如果一个交易者除了信心，其他一无所有，那么他可能会倒大霉。其次，广泛检验、测试各种交易模型后才能产生恰如其分的信心，如果对于你的交易模型，你没有做过正确、恰当的测试，那么你的所谓信心可能就是失当的，属于无本之木。最后，为了成为成功的交易者，你必须全身心地投入，只有全力以赴，你才能产生恰如其分的信心。大多数想做交易者的人，他们并未全力以赴，他们只是自认为已经尽心尽力。苏格兰喜马拉雅山探险队有一首诗，作者是的W.N.默里（W.N.Murray），其中有一句诗：“人若全力以赴，天将遂人心愿。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照我的解释，梦是潜意识的表现形式，有时我们对于真实、正确的市场分析会无法接受，刻意回避，会产生心理上的障碍，而通过梦境可以帮助我们突破这种心理障碍。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;本书中的“金融怪杰”所采用的方法包罗万象，既有纯技术分析的方法，也有纯基本面分析的方法，另外还有介乎两者之间的所有方法。他们持仓的时间短到数分钟，长到几年。虽然这些交易者的交易风格千差万别，各有不同，但具有许多共同的特点，这是显而易见的，具体如下所示。 1.所有受访者都有成为成功交易者的强烈欲望和内在驱动力。他们中的许多人为实现这一目标克服了重重艰难险阻。 2.对于长期持续地盈利，这些受访者都充满自信。他们几乎无一例外地把自己的交易作为自有资金最好和最安全的投资方式。 3.每一个受访的交易者都找到了适用于自己的一套方法，并且能坚持使用。“纪律”是他们提及频率最高的词，这个词对他们而言最为重要。 4.这些顶尖交易者对待交易极为认真、严肃。除去睡眠时间，大多数顶尖交易者把大部分的时间都用于分析市场和制定交易策略。 5.“严格的风险控制”是所有受访者的交易策略中最关键的要素。 6.采用的交易方法虽然各不相同，但大多数受访者都强调耐心等待交易机会的重要性。 7.交易时必须保持独立，不随波逐流，这也是受访者常常强调的一点。 8.所有顶尖交易者都懂得“损失就是交易游戏的一部分”。 9.所有受访者都热爱他们所从事的交易事业。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我建议读者可以做一个有趣的实验，将本章所总结的经验、观点和本书其他各章的内容做一个比较，你们会发现：虽然22年间科学技术、全球经济、政治都发生了翻天覆地的改变，但总结得出的观点却几乎没变，如出一辙。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;好的交易，即交易决策正确的交易，也可能亏钱：而坏的交易，即交易决策错误的交易，也可能赚钱。好的交易，其过程和其遵循的交易决策是能够盈利的（在某一可接受的风险水平下），虽然在任意单笔交易中可能亏钱，但重复不断操作，终将盈利；坏的交易，其过程和其遵循的交易决策是会亏钱的，虽然在任意单笔交易中可能盈利，但重复不断操作，终将亏损。比如，你玩老虎机，即便赢了一次，但这仍是坏的赌局、是对你不利的赌局，如果你不断玩下去，输钱的概率会很高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要想取得交易的成功，光是研判的正确是不够的，你必须确保在研判正确的情况下能通过正确的操作来赚到钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克劳德·德彪西（Claude Debussy）曾说过，“音符间的空白造就了音乐”。与此相类似，投资或交易时也要有休息、观望的时候，这点对于投资或交易的成功至关重要。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果市场没有合适的交易机会，就不要参与市场的交易，要在场外等待观望，这点很重要。 由此可以做出如下推导：这种置身场外、保持观望的能力对于投资或交易的成功至关重要，具有这种能力需要的是耐心，所以耐心对于投资或交易的成功至关重要。如果市场的情况对于你的交易方法不利或者交易机会匮乏、不够理想，此时你需要置身场外，耐心等待。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;许多金融怪杰都认为，风险控制甚至比交易方法还要重要。我最近采访的一位基金经理在风险控制上做到了极致：在每笔交易中，如果相较进场建仓的成本，亏损达到0.1%，他就立刻采取控制风险的措施，进行止损。一旦某笔交易账面是盈利的，他会采取更为宽松的态度，相应放宽止损的标准，允许承担较大的风险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你打算控制风险，进行止损，但有时你刚清空亏损头寸，市场就发生转向，价格开始朝有利于原有头寸的方向运动。对于这种情况，你必须习以为常。这种令人沮丧的情形是进行有效风险管理所不可避免的结果。要保持账户净资产不会遭受巨大亏损，最多适度下滑，就必须接受这样的事实，即有时你刚清空亏损的头寸，市场就马上戏剧性地反转，价格开始朝有利于原有头寸的方向运动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;几乎所有的交易者都曾遭遇过连续亏损，在那段时期他们无法踏准市场的节拍，屡战屡败。当你遭遇连续亏损时，你绝不能倍加努力试图挽回败局、扭转形势。当你交易越做越糟时，最好的解决方法通常是全部清仓（或者通过设置止损来保护持仓头寸，设置止损位后就无须进行交易决策，一切按止损位的得失操作），然后停止交易，休息几天或休息更长的时间。清空头寸能使你重新保持客观。如果此时你留在市场，继续交易的话，你将无法保持客观。因为每一次亏损都让你的自信心进一步瓦解，所以连续的亏损能让你产生负面的情绪、消沉的意志和萎靡的精神，此时通过身体上的休息能够消除所有负面、消极的影响。当你经过休息，重新开始交易的时候，你要保持较小的交易规模；直到你重拾信心，你再扩大交易的规模。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你交易一帆风顺，一切都称你心意，符合你的乐观预期时，此时最严重的亏损就会突然接踵而至。为什么最严重的亏损可能尾随最好的交易业绩而来？一种可能的解释是，当凡事顺心如意、交易得心应手时，交易者容易被胜利冲昏头脑，被一时的成功蒙蔽双眼，从而产生骄傲自满的情绪。此时自鸣得意的交易者极有可能认为自己不会犯错，以为交易不会出错，更加不会做好最坏的打算。另一个相关因素是，当你交易业绩最佳时，交易操作顺利的时期，可能也是你敢于重仓持有，敢冒高风险的时候，所以一旦交易出错，亏损势必严重。有这么一条交易格言：无论何时，当你持仓头寸的净值创出新高并保持在新高水平，同时你也按照交易计划在进行交易，但此刻你仍然要防止和戒除骄傲自满，应当如履薄冰，格外谨慎小心。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者常见的一个错误就是，已经意识到自己在某笔交易上的研判有误，该笔交易终将以失败离场告终，但仍然心存侥幸，想等市场价格重新回到进场建仓时的价位，然后再清仓离场，也就是人们常常挂在嘴边的那句话：“等到打平保本的时候，我就会清仓离场。”微小的亏损最终酿成巨大的亏损，其主要原因之一就是“把清仓离场和进场价位联系在一起”。为什么打平保本离场那么重要？这和交易者的自尊心有关。如果你能打平保本离场，你就能说：“我没有错。我没有犯错。”但具有讽刺意味的是，想做到“没有错”正是大多数人在市场中亏钱的原因所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;arbitrage　套利　两个密切相关的市场，当两者的价格关系出现暂时的扭曲，出现套利的空间，在一个市场建立多头头寸，而在另一个市场建立空头头寸，多空头寸的资金规模相等，当两者不合理的价格关系开始矫正，套利者便能从中获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/22/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%80%AA%E6%9D%B0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/22/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%80%AA%E6%9D%B0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>金融怪杰</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>走出幻觉走向成熟笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股经走出幻觉 走向成熟&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来，对于大多数中小投资者而言，趋势跟踪是一种最好的策略。几乎每一本关于交易的书籍都会或多或少地介绍趋势的重要性。但有一个不容忽视的问题：很少有书籍能够阐述趋势跟踪的副作用。如果你采用趋势跟踪策略，那么基本上就等于告别了高正确率。任何交易方法都是有其优势与弊端的。遗憾的是，整个行业中的全部角色都会向你宣传优势，而对弊端进行绝对的回避。如果交易者不能对一种方法的弊端有足够心理准备的话，那么就几乎不可能把这种方法坚持下来，自然也就绝对不可能体验到这种方法的价值。大量的交易者都是在相信顺势而为能够获利，但却并不清楚会经常出现“买在天花板，卖在地板价”的成本时，而贸然进行趋势跟踪。几次让你无法接受的“荒唐”亏损后，你就会离趋势跟踪思维而去。你付出了成本，但却没有足够的信念等到丰收的那一天。《亚当理论》是对“顺势而为”阐述最为深刻的书籍之一，但书中对低正确率的弊端同样丝毫没有提及。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1998年我就对止损策略的好处深信不疑，这要感谢许多交易书籍对我的启发。但遗憾的是，这些书籍只是告诉我止损的好处，而没有让我知晓止损也是可能无法避免地出现连续无效的事实。2000年的牛市运行得非常复杂，其间出现了很多次有惊无险地快速大幅回落。我在每一次大幅回落时都采用了止损策略来保护自己，但市场总是一次次地嘲笑我。身边的人都因大胆地逢低吸纳而一次次地占到便宜，这给我带来了巨大的压力。三次无效止损后，我终于放弃了止损策略，结果就是那唯一一次没有止损的交易，让我亏损了6位数的资金。这就好像一位医生给病人开具了一付药方后就离病人而去。医生并没有告诉病人此药需要服用多长时间才能见效，也没有告诉病人在见效以前会有什么样的副作用出现。结果病人在服药后，不但丝毫没有见到病情的好转，反而又出现了众多可怕的不良反应。这时病人已经无法再向医生咨询，怀疑与恐惧使得全部治疗最终前功尽弃。君子算战先算败，一味以获胜后的利益来怂恿君主开战的军师绝对不是什么好军师。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与此有异曲同工之妙的是，最近几年才出现的某知名分析软件。它那“B点买入，S点卖出”的指标确实直观有效。从本质上来说它与SAR指标并没有任何不同，也同样属于趋向指标的范畴。我相信如果交易者能够坚持使用这套系统，数年后绝对能够赚取不小的财富。但这套交易系统从宏观上来看，必然也是正确率低于50％的系统。这套软件在销售中一边夸大了系统的神奇（通过展示最优案例），一边又对低正确率的事实只字不提。那么我相信，使用这套系统的交易者，很可能在经历了几次左右挨打后，将能够大赚一笔的买入信号忽略，或者因忽略卖出信号而惨遭深度套牢。最终的结果就是，系统测试能够获利，但使用的交易者却出现亏损。由此看来，获得能够让你获利的交易技术，要比获得能够让你获利的交易信念简单得多。还有一点挺有意思，对于趋势跟踪来说，买入点应该在阳线的上方，卖出点应该在阴线的下方。但该软件买卖点的标注正好相反，从而使交易者在视觉上产生一种可以赚得更多的错觉。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这个市场上唯一能够信任、能够依赖的人只有你自己。如果你真的想成为一名交易者，那么就必须担负起为自己的出路和钱袋负责的使命。请相信我，这个行业中的每一种角色都有自身的需求，而绝对不会有人真心地为你着想。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;具有讽刺意义的是，被发明者否定、嘲笑的RSI指标，在这个世纪还被众多交易者视为法宝，并且至今仍旧保留在几乎所有的行情软件中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们从特定的一片树叶向下寻找，就必然能够找到唯一的树干；但如果我们从一棵特定的树干向上寻找，就绝对不可能找到唯一的树叶。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;历史是确定的，而未来是不确定的。同时不论未来最终是什么结果，我们都能用已经确定下来的历史进行合理的解释。但是，无论如何我们都不可能用已经固定下来的历史来预测未来的结局。所谓树形原理，说的就是原因与结果之间的非线性关系！简单地说，事后合理不等于事先可知。或者也可以理解为，“同样的原因可能产生不同的结果”。无论你使用什么样的分析方法，同样的原因都可能产生不同的结果。在我看来，交易者是否能够长期获利，很大程度上取决于如何应对这种不确定性。 我只想说，原因与结果之间是具有非线性关系的，而确定性的结果根本就不存在。如果非要说明是什么产生了非线性关系的话，那么恐怕就不是我力所能及的事情了。从上个世纪爱因斯坦与量子论众多创始人展开“猫的悖论”的争论，到最近刚刚兴起的混沌理论，都在反复对“未来是否是确定的”这个哲学话题进行探讨。但似乎有一点是能够达成共识的，那就是对于观察者而言未来是不可知的。具体这种不可知性是因为观察者无法考虑到无限的原因；还是因果关系从本质上就具有非线性的特征；或者是因果关系根本就不存在……这些似乎不是我们这些交易者应该考虑的问题。好在无论事实是什么，对于我们这些交易者而言都是完全等效的。抛开原理阐述现象的话，结论就是：无论你考虑到多少原因来推导结果，结果都不可能是单一的。但如果在结果确定的情况下，历史会给你留下足够多的原因供你解释这个结果。所以我形象地把这种现象称之为“树形原理”。 回到市场上来，我们可以经常发现这样的现象：交易者在回顾历史行情时，无论是利用基本分析、还是利用技术分析来对市场进行解释，总是为了维护本能需要的确定性，而通过因果非线性关系来制造一种幻觉。《通向金融王国的自由之路》一书中将这种现象称为“事后合理偏向”。从某种意义上来讲，无论是基本分析还是技术分析，能够对单次交易负责的方法都是基于幻觉。关于抛弃确定性对于交易的重要性，我们在稍后的章节中详细探讨。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当一种现象已经成为一种定式的时候，往往巨变就会随之而来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因通常是渐进的，而结果却是跳跃的，也许这就说明原因和结果之间确实存在着“摩擦力”。记得小时候我得过一次肺炎，最后好像是吃了一种在当时很新的抗生素才治好的。当时我老妈跟医生说：“还是西药的效果更好，以前吃了这么多中药都没有任何改观。”医生说：“我们吃饭都是吃了最后一口才吃饱的，难道我们之前吃的那么多饭都是没有用的吗？”在《短线交易大师：工具和策略》中我也看到了这样一种说法：交易者的成长就像一颗种子成长为花朵一样，起初相当长一段时间的成长都是在我们无法观察到的地下进行的。“不要不满现在，成就往往就在一瞬间”，说的也是这个道理。努力是渐进的，而成绩却是跳跃的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于我来说，无论牛市还是熊市，也无论我是看涨还是看跌，只要是能够超过一定幅度的反向运动，我都会视为趋势的改变。如果趋势没有改变，我会在其后更不利的价位重新找回自己的位置。很显然有成本的人，永远没有无成本的人利润大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我小时候在学校内看一本关于股市的书，有一位同学觉得挺好奇，也非要看一看。由于他并非“身在此山中”，所以也就没有股民身上固有的那种追求幻觉（完美的确定性）的倾向，从而说出了一句非常经典的话：“我发现书中的内容几乎都是矛盾的”。顺便说一句，那不是一本关于一整套交易理念的书籍，而是一本东拼西凑起来的有关交易技术的书籍。对于现在的我而言，这样的书根本就不值得一看。 没错，我这位根本没有做过交易的同学，真是说出了关于市场的真谛。市场当中根本就不存在什么能够为一次交易负责的单向真理，而是由众多对立矛盾的概念组合而成的。我们这些交易者都是在这样的至理名言中成长起来的：要顺势而为，但不要追涨杀跌；要高抛低吸，但不要逆势交易；交易者不能够贪婪、不能够恐惧……我就奇怪了，你不贪婪，干嘛还要来到股市？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场至少从概念上来看是对称的，贪婪与恐惧、趋势与整理、敏感与迟钝、业绩与题材、大盘与小盘等等都是“成对”出现的。当你能够找到一种交易的方法，那么我肯定还存在一种与你相反的交易方法。或者说，任何方法在不同的历史时段内都会有“占便宜”和“吃亏”的时候。有人认为，业绩是股市永恒的主线，但这种思路在1997年至2001年的4年间将会陷入泥潭。我深信，市场就像一块磁铁，有S极就有N极，而磁单极并不存在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;既然股民的战绩具有“7赔、2平、1赚”的规律，那么市场就绝对不可能是完全对称的。有意思的是，股民并非次次出错，所以这种不对称性也就是略微的。在市场上长期必然获利的方法，完全来自于大多数股民的集体误区。这样一来，我们如果能够研究明白大多数股民为什么亏损，那么就能轻松找到获利的办法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股民通常都喜欢卖高买低，这时对于个股而言就会出现一个有意思的现象。股票越涨市场介入程度就越低，而股票越跌市场介入程度就越高。所谓市场介入程度，是指散户的参与程度。道理很简单，一支反复上涨的股票，曾经的持有者会因为价格高而卖出，同时持币者也不会买入找不到高点作为参照物的股票。我有点理解大多数散户了，自己当了傻子不要紧，只要之前有更傻的人就行。事实上，任何一个点位买入股票，都有可能被套牢。但是买入上涨的股票就有可能成为最傻的人，而买入正在下跌的股票就会认为之前的买入者肯定比自己傻。这就是人性丑陋的一面，就像老话说的“死了也要拉一个垫背的”。当600788跌至0.2元时，14元的买入者要比15元的买入者好受一点吧。在2001年的散户厅内，我发现了这样一种可悲的现象。一群炒股票的中年妇女，互相打听对方套牢的股票，然后她们就去抄同伴的底。无论未来的涨跌，他都能占到同伴的便宜。后来的事情就更加可笑了，这些人在绝对公平、自由的资本市场上，居然开始勾心斗角、甚至关系紧张。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在那个庄股横行的年代，庄家反复利用散户这种心理弱点以及对高点的判断错觉。一只股票从5元涨到10元时，散户会越来越少，这时筹码流向庄家和趋势跟踪者手中。请注意，更多的散户不是趋势思维的信徒，所以无论股票怎么涨，敢于追高买入者都是少数，这样一来庄家无论如何都出不来。当股票一路上涨时，能够抛售的散户越来越少，所以越涨就越不费力气。如果庄家准备在20元实现成功撤庄的话，那么通常会拉高到30元、甚至40元。道理同样很简单，没有“打折效应”，散户是不会当傻子的！坐庄并不复杂，从5元到10元完成吸纳，然后空拉到40元，之后的下跌就会不断地套牢抄底盘！当然随着股票的上涨，基本面都会或多或少地变好，最低限度也会流传出来一些概念。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;数年前，我所在的手机公司推出一款具有“超长待机”功能的手机。那时这种功能并不普及，所以消费者也很难说得清其到底价值几何。如果这款手机低价销售的话，那么消费者就会认为超长待机并不值钱（其实也是不值钱）。公司的销售策略就是：花费重金宣传，同时高价销售。我们这些业务员都感到销量不大，建议公司降价销售。公司给我们的答复是：现在并非让你们“冲量”，而只要让消费者知道这款手机即可。只要我们把高价位挺住两个月，那么未来的每一次降价都能使销量上一个台阶。确实高明！消费者如果没有参照物的话，很难对于贵贱作一个“合理”的判断。就像股民也同样并不了解股票应该价值几何，尤其是不明白一种题材、一种概念价值几何，没有参照物同样也很难判断的道理是相同的！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这不由得又让我想起一个有趣的故事：佛祖某日下山看到一家商店供奉着一尊精美的佛像。佛祖非常喜欢，决定将其买下来。老板看出佛祖的喜欢之情，所以将并不值钱的佛像开价5000元！佛祖扬长而去，回寺与众僧讲述此事。众僧都谴责利欲熏心的商人，并且决定教训他一下。但佛祖说：这倒不必，他有办法用1000元将佛像买下，并让众僧听他的安排。每隔一日让一位僧人以比昨日低500元的价位去商店内购买。第二天僧人出价4500点，店老板不卖；第三天另一僧人出价4000，店老板同样不卖……直到数日后，一位僧人出价500元，店老板肯定还不会出售。次日，佛祖再度下山，轻松地以1000元的价格将佛像买下。这其中的奥秘并不复杂，读者朋友们可以想象一下店老板每日的心情变化。其实经历过熊市的读者，一定会深有感触。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来，交易者能否取得成功，从某种意义上来说就是取决于坚持“错误”与改正错误的能力。其中第一个“错误”代表自身交易策略带来的合理亏损，而第二个错误代表交易方向错误而出现的亏损。这就是庄子所说的“外化而内不化”。这方面的内容我们稍后再详细探讨，这里我希望读者朋友们明白的是：对于对错的评价应该是基于交易策略而不是基于结果。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于任何交易者来说，都必须找到自己应该承担的东西。交易绝对不是没有成本的不劳而获，所以我们必须首先确定我们能够承担的成本是什么？然后，找到一种合理的策略来一致性地实现全部交易。这就是每一位交易者成长中找到的基石！当你知道什么样的行情是你必然亏损的行情时，那么你自然就找到了什么样的行情是你必然能够获利的行情。在交易之路上，我们走得再慢都没有关系，但是我们必须确认自己是在向前走。如果你不能接受“盈亏同源”的事实，那么你就不可能找到固定的基石，自然你的全部交易技术就只能是空中楼阁。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在“巨变效应”中，我们讲述了“原因是渐进的、结果是跳跃的”的道理。一根单独的稻草无法压倒骆驼，之前的稻草并非毫无价值。没有压倒骆驼的稻草就是你的亏损；而最终压倒骆驼的稻草就是你的利润。这就是“盈亏同源”的道理！当你规避了亏损，自然也就规避了利润，明白吗？最后一根压倒骆驼的稻草并非是特殊的！那么，让你盈利的交易也并非是由于特殊的方法而产生的！请记住，盈亏是不可分割的！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你没有由固定基石形成的一致性交易策略，那么你自然会受到身边交易者的影响。在一个大户室中，你左边坐着追涨杀跌的A，右边坐着高抛低吸的B。如果市场走出持续的整理行情，那么B就会获利丰厚；而A就会不断地左右挨打。由于你没有跳出“结果决定论”的怪圈，那么你就会认为B做的比A好。自然你就更倾向于向B学习……当你也决定采用B的方法来不断获利时，突然间市场走出了强劲的趋势行情。很快B送回了大部分的利润，而你只好平白无故地产生亏损。这时，A终于不再垂头丧气，而是昂首挺胸地享受他的利润，以及众人羡慕的目光。开始你觉得这是偶然现象，但趋势却一点也没有完结的迹象。一段时间后，你终于改变了自己的看法，你觉得事实上A的方法更好！好，这时你又开始跟A学。但更有意思的是，市场突然又陷入了似乎没有尽头的整理行情中…… 后来你决定不能再受外界的干扰，自己用趋势跟踪系统来应对行情。开始时，你用一个敏感的尺度来捕捉趋势。本来你做多，但股市偏偏开始回调，并且触及你的止损点。要命的是你刚一卖出，市场就立刻上涨。经过自己的总结与反思，你发现是你的止损点设置得太过敏感。过了相当长一段时间，迟钝一些的止损点又一次让你卖在地板价上，你觉得还应该再迟钝一些。又过了相当长一段时间，你发现虽然股市走出了趋势，但你“掐头去尾”后并没有赚到什么钱。如果你能够敏感一点的话，那么就能赚到更多的利润…… 上面两个故事的主人公就是曾经的我！请注意，这只是趋势与整理、敏感与迟钝两个对立的极端。事实上，市场中还有更多矛盾的对立。如果你在每一个矛盾的对立两极间，都转两个圈，那么十几年就过去了！事实上，从1997年到2001年我还从绩优概念摇摆到题材概念。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场的机制就是制造微观定势，然后突然打破这种定势，将追随定势的交易者一网打尽。这有一点像狼来了的故事。通常来说，微观定势每重复一次，信徒就会成几何倍数增长！牛市这位老师就是在不断地教给学生：止损是愚蠢的、长期投资是明智的。当好学的学生学会这些以后，熊市这位老师就开始上场了，他不断地教给学生：止损是英明的、长期投资是胡闹的。而且市场这位老师又是尽职尽责的，学生学不会、他就不离去。真是“包教包会、学不会不收费”。大牛市中的洗盘其实有两个作用：一个是通过持有者的换筹来提高市场平均持有成本；另一个更为重要的作用就是告诉大众——下跌并不可怕！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人通常都是健忘的，而只是对最近半年左右发生的事保持深刻的记忆。市场的评论家们总是能够找到最近半年获利最多的交易方法，然后张大嘴巴告诉所有的人。守住自己的“道”真的是一件很难的事情，要知道我们每一个人都不是孤立存在的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来，股民们大面积亏损的一个最为主要的原因就是正确率太高了！假设某股民在最短持有周期为两周的情况下刻意降低正确率，那么就有可能实现长期的盈利。这又不符合大众的常理，难道亏损的罪魁祸首真的在于高正确率吗？ 正确率的本质到底说明什么？正确率的高低，同预测水平的好坏并非具有绝对的相关性；而与离市策略具有更大的相关性！理论上讲，即使在随机开仓的情况下，只要止损的幅度数倍于止赢的幅度，那么正确次数就能数倍于亏损次数。所谓高正确率只能说明利润是被众多的人（次）平分，而亏损是由少数人（次）承担。由此看来，股民的高正确率，只能说明“利润兑现、亏损挂起”的癖好在起作用。简单地说，对于一定数量的利润而言，多数交易者希望是由更多的盈利次数与更少的亏损次数组成；而我希望由更少的盈利次数与更多的亏损次数组成。 交易者更愿意锁定利润，而逃避亏损的本能，正好为我们找到了获利的武器。我再说一遍，所有具有再现性概率优势的交易方法，完全是来自于人性的不对称性使得市场产生的不对称性。像大众对待利润那样对待你的亏损，你就能长期盈利！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;稳定性可以理解为交易结果与理论值的偏差，或者是期望收益未来可能变化的幅度。在我看来，稳定性是最为重要的一个参数。它是决定交易者生死存亡的问题，稳定性差意味着被扫地出门的可能性更大。即使期望收益是正值，但只要交易结果偏差足够大的话，我们照样可能血本无归。如果说，交易者第一目标为“不亡”，那么我们就必须追求稳定性！ 提高稳定性就必须降低获利速度，也就是说在期望收益不变的情况下提高操作周期。如果是期货市场的话，那么上面的说法还忽略了一个问题，那就是仓位！其他条件相同的情况下，越重的仓位就能产生越大的获利速度。既然期望收益是每位交易者所追求的，那么交易者的陷阱就只剩下重仓与短线！ 如果我对一位交易者说，我正在开发一种能够在未来20年后将10万元变成一个亿的交易系统。那么这位交易者通常会认为我的欲望太高了，甚至认为我是在做一个不可能成功的系统。有意思的是，也许这位交易者认为自己的目标很保守，只不过想通过日内操作来实现每月2.8％的收益。按照这种逻辑，他认为每月获利2.8％比20年获利1000倍更容易！要知道，只要这位交易者能够在市场上活20年，那么他贡献的手续费已经是一笔不小的财富了。如果再加上移滑差价等交易成本，那么每月获利2.8％所需要的技术水平要数百倍于我。 顺便说一句，请真的不要小看手续费！从某种意义上来讲，市场上唯一能够绝对确定的事情恐怕只有手续费了。我与一些在期货公司上班，但不做交易的内勤工作者聊天时，探听到一些显而易见的内幕。第一，凡是能够经常在期货市场上赚钱的交易者，往往对公司的手续费贡献都是很少的；第二，交易真正做得好的人，往往都不盯盘；第三，超短线的交易者的确存在短期获得暴利的可能性，但死是肯定的，区别在于死之前能够放出多大的光。 我与很多人讲我在交易事业上的“十年大计”时，他们都说我太贪了。但有意思的是，我的交易技术很粗犷，而更多的人都追求很多精确的交易技术。我保守地计算了一下，如果大多数人追求的交易技术能够实现的话，那么他将10万元变成一个亿最多用五年。我是说，更多的交易者对于交易技术的要求同对交易战绩的要求，简直就是一天一地！没错，对于交易技术而言，更多的人都觉得我不思进取；但对于交易目标而言，更多的人都觉得我异想天开。而在我看来，他们追求的交易技术，是永远都不可能达到的幻觉！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我是一位知道自己是在赌博的交易者，而更多的人是自以为在做交易的赌徒！ ——金融帝国 据说，当鸵鸟被猎人捕杀时，它们不是逃跑，而是把头钻在沙中。当他看不到枪口时，枪口就真的不存在了！中国人有一个特别不好的习惯，那就是回避问题。不愿意接受的事情，我们可以不去正视它，回避就是最好的办法。 我曾经受到过两次虚假业绩的伤害，差一点就让我血本无归。当时我真的痛恨这个市场太不公平！这样一来，我就陷入指责与牢骚中不能自拔……让我走出泥潭的是一篇和股市没有丝毫关系的文章——《宽容的荷兰人》。如果一种现象你无法消除它，那么与其回避还不如正视它，从而承认它、接受它、研究它、合理地控制它。如果你连承认都不敢承认，那么你是无论如何也不能合理控制它的。于是，我就承认并且接受业绩可能虚假这个现实，从而研究如何控制这种风险对自己的伤害。慢慢地，这种理念甚至成为我其后交易策略形成的一条主线，那就是：从对抗到包容。 至此，在我的词典里已经没有“忌讳”二字。我们忌讳的通常都是真实存在的事物，只不过我们不愿意接受所以才忌讳。那么这里就说一下大多数股民们忌讳什么吧。 首先，是“怕亏情结”。大多数股民都不乐意面对亏损，很少有股民在交易之初就计划好亏损、更不用说把亏损设计为交易策略的一部分。无论你是否承认，只要是做交易就有可能亏损！“盈利兑现、亏损挂起”虽然能够暂时对亏损视而不见，但通常未来都要承受更大的代价。既然与亏损对抗不会有什么结果，那么我就想办法包容亏损，用利润来对冲亏损。反正怎么交易都要亏损，那么我与其被动地接受亏损，还不如主动地、有计划地、有步骤地去亏损。当我完成买入（开仓）交易以后，全部的工作就是对亏损的控制。盈利嘛，不用管它、随它去吧，它会自己照顾好自己。现在的我真的很轻松，回头看看那些忌讳亏损的人，他们活得真是很辛苦。一天我在股市里等人，看到一位股民十分钟向他的同伴问了八遍“你说过两天能不亏损吗？”这种亏不起的心态，最终的结果只能是上涨没他事，下跌他肯定跑不了。其实学会止损只是初级标准，然后还要不忌讳亏损。当你明白“盈亏同源”后，你就知道亏损本身就是最好的风险释放过程，这时你会爱上你的亏损。如果亏损是你永远也不能征服的敌人，那么为什么不将亏损包容、然后和他做朋友呢？我们可以不用同利润亲密接触，但对于亏损我们必须形影不离地对他照顾有加。我绝对不是开玩笑，交易的真谛就在于像常人对待利润那样对待你的亏损。 其次，是“怕隔夜情结”。在期货市场上，由于很多品种的定价中心在欧美，所以晚上外盘的大幅度波动就很可能对交易者的隔夜持仓造成很大的风险。这种隔夜风险是确实存在的，而且我至今也没有找到这种隔夜跳动任何概率上的偏向。这样一来，在期货公司的怂恿下，更多的交易者都把不持有隔夜单作为自己的交易规则。道理很简单，很多交易者都曾经受到过隔夜跳空的伤害，自然就不愿再涉及这块伤心之地，而是陷入日内和重仓的误区。在日内的有限时间内，交易者基本上不可能靠放长利润来实现大赔率。自然他们就只能掩耳盗铃地追求高正确率了，通常最终的结果就是“零取整存”。事实上，我曾经也经常受到隔夜跳空的伤害（一夜亏损6位数），而且我深信以后也无法避免受到这种伤害。在我看来，隔夜跳空只不过是一种噪声，使价格走势并非呈现连续波动的特征。那么理论上来讲，止损幅度就应该有一个下限，过小的止损幅度就是没有意义的。大的止损幅度自然就决定了仓位不能太重，这样一来我就用轻仓的策略来包容这种隔夜风险。 再次，是“怕赌情结”。一般来说，我同别人聊交易都是挺受人欢迎的。但是几乎所有的人都反感我将交易同赌博相提并论。如果市场上、甚至是现实世界中根本就不存在确定性的话，那么我们该如何应对呢？两种选择，要不我们就自己来制造确定性的幻觉，从而生活在虚假的信念中；要不我们就正视不确定性、承认不确定性、接受不确定性、研究不确定性、合理地控制不确定性。遗憾的是，更多交易者宁愿活在幻觉中，也不愿意面对不确定性。他们宁愿将自己的交易技术弄得模糊不清。这时交易者就不能使用确定的一致性交易方法，毕竟任何确定下来的交易方法都会立刻被证实不具有确定性。所以交易者只好毫无章法、随心所欲地完成交易行为。交易者天真地以为，众多具有不确定性的交易方法混合、搅拌在一起就能具有确定性。在我看来，我是一位知道自己是在赌博的交易者，而更多的人是自以为在做交易的赌徒！ 最后，是“怕错情结”。如果谁能不犯任何错误，那么他将会快速地赚取整个世界。犯错并不可耻，逃避错误才是最可耻的！所谓“怕错情结”是指，不愿意主动承担责任的倾向。很多交易者在还没有行动之前，就找好了推卸错误的借口。其实明明已经做好了不可能改变的决定，但还要征求别人的意见。如果得不到他人的支持，那么就会继续征求其他人的意见，直到有人能够支持他的观点为止。这样的好处在于，当结果真的证实犯了错时，即使不能少亏一分钱，也能找到一个可以指责的对象。似乎对于他来说，自尊心比钞票更重要！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果说一笔成功的交易，需要众多的环节组成。而你的每一个环节又都需要（依赖）多种的交易技术来完成，那么使你交易行为出现问题的可能就会更多，从而最终失败的概率就会更大。一点都没错，交易的成败不取决于你最大的优势有多大，而取决于你最大的劣势有多大。这也是我反复提倡交易应该简单而不是繁琐的原因，毕竟交易是一种“失败者的游戏”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你需要知道的事情越少，获利就会越容易一些。 ——金融帝国 虽然我对足球并不算了解，但我老爸很喜欢看足球比赛。记得一次世界杯期间，我也受到流行潮流的影响而看起了足球。当一场比赛打成平局时，最后需要用残酷的点球大战来分出胜负。如此重大的赛事，我能够感受到选手那种巨大的心理压力。 我老爸对我说，射手的心理压力要比守门员大得多。我不理解其中的缘由，明明是一对一的对决，为什么会有一方的压力更大呢？老爸解释道：射手能否射好球，很大程度上取决于技术，所以担心发挥不好就有压力。而守门员却更大程度上取决于运气！也就是说，即使不能扑到球，也不容易遭到观众的责怪。 如果守门员等到射手已经将球踢出，甚至是看出球运行的线路再做反应的话，那么基本上就不可能扑到球。守门员必须在射手起脚的一刹那，赌球射向的方向，否则就一切都来不及了。事实上，我们经常能够看到点球大战中，球射向左面而守门员却扑向右面的场面。明白我说的意思吗？守门员扑点球不是看出来的，而是赌出来的。如果是赌左、中、右的话，那么扑到的概率为33％；但如果等看出球的走向后再选择扑球方向，那么扑到球的概率为0。 不追求确定性还有可能成功，而追求确定性就必然会失败！如果将守门员扑球比做交易的话，那么三分之一的正确率在五倍的赔率面前照样可以获利，而追求确定性的交易者通常什么都得不到！ 曾经的我在捕捉趋势时，还需要其他方法的确认、需要自己一定能够看懂行情。后来我发现，也许迟钝（需要更多的条件相当于一种条件的迟钝）能够提高正确率，但它也是靠丧失赔率来换取的。而真正意义上的确定性又是不存在的，再有把握的交易也是可能出现亏损的。在我们追求有把握的同时，又将自己的成本大幅提高，从而丧失了赔率。 后来我发现，看出趋势的思维方式是错的！趋势不是看出来的，而是赌出来的。我现在的思维方式是：大众用潜在的好位置换取钞票，而我用钞票来换取潜在的好位置。请注意，我是用真实的钞票来换取潜在的好位置，所以我通常都在输。我从来都不买彩票，这倒不是因为彩票的成功率低，而是因为彩票具有负期望收益。即使彩票还是同样低的正确率，但如果我们能买到0.2元一注的彩票，那么投资彩票也是一条不错的生财之路。 相信我，我们从来都不可能以“零成本”知道更多的真相。所以说，你需要知道的事情越少，获利就会越容易一些。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一只小蝴蝶觉得自己身上的色彩不如同伴的好看，就请求上帝帮自己改变身上的颜色。上帝满足了它的要求，给它一种自由选择颜色的权利。上帝指着五彩缤纷的花丛，对小蝴蝶说：“你喜欢什么颜色，就在什么颜色的花朵上‘打一个滚’，这时你就能够变成什么颜色。”小蝴蝶欣喜若狂地先是在红色的花朵上“打滚”，然后又不想放弃蓝色的花朵。这样就又在蓝色的花朵上“打滚”，这时它又觉得黄色的花朵美丽……就这样，它在所有的花朵中都“打了一个滚”，最终它变成了一只黑颜色的蝴蝶。它顿时痛哭流涕，无法接受自己成为一只颜色最丑陋的蝴蝶。 人们的痛苦往往不是来自于没有选择，而是来自于选择太多而无所适从。所谓选择就是一种利弊的取舍，这个世界上没有全优的选择，否则就谈不上什么选择了。当交易者面对众多充满特色的交易方法时，通常无法进行适合自己的取舍。似乎每一种方法都有让自己获利的时候，同样每一种方法也都有让自己亏损的时候。这时交易者可能就不做任何选择，而希望能够得到全部方法的优势。 你可以选择“赤橙黄绿青蓝紫”中的任何一种颜色作为自己的交易方法。但如果你吸取了所有的颜色，结果只能是什么颜色都没有的黑色！在叠加交易方法的过程中，不但是将全部方法的优势进行叠加，同时也会将全部方法的劣势进行叠加。 我很清楚大多数交易者的动机，他们只不过是逃避不确定性的存在。所有的优势等于可能捕捉到所有的利润，但所有的劣势又等于可能遭受所有的亏损（承担所有的成本）。事实上，如果一种交易方法能够具有明显的期望收益优势，那么虽然单次（微观上）无法找到确定性，但却能够实现长期战绩（宏观上）的确定性。有意思的是，交易者为了逃避微观不确定性，反而将自己带入了宏观不确定性的深渊中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;趋势跟踪系统产生的大赔率在嘲笑众多小亏损的同时，也在嘲笑其他的分析方法以及我的思考与智慧。毕竟趋势跟踪系统的正确率通常在40％以下，那么靠其他技术来规避假信号将会变得非常容易。甚至我们随机的放弃一次信号，结果都有可能是避免了一次亏损。问题是，万一我们放过了一次真信号指出的大行情时。不但我们之前所做的全部努力带来的“好处”都会荡然无存，而且会出现得不偿失的结局。当趋势跟踪系统的赔率极大时，架构在趋势跟踪系统上的行情研判，就必须具备极高的正确率才有意义。想一想，如果你研判行情能够有极高的正确率的话，那么你还要趋势跟踪系统干什么？悲观地说，无论你使用趋势跟踪系统，还是自我的主观研判都能够实现不错的交易利润。但将他们组合起来的结果，很可能是不如单一使用其中的任何一种方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我有一个惊人的发现，中国股民会把某某事物当做“救世主”，又会把同样的事物当做“出气筒”。请注意，是同一事物！更有意思的是，这种事物会不断地被交易者当做救世主、出气筒而形成一种循环。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;现在的我从不指责任何人！我相信强者的逻辑应该是：任何能够伤害到你的事物，而你又对这种事物无能为力时，那么这种事物绝对是没有任何错误的！只有当你能够使伤害到你的事物付出代价时，那么对方才能算是犯了错误。也许你不是强者，我允许你指责。但请记住，你只能指责一次、并且在指责过后就再也不能相信它了。有一句关于感情的名言需要大家记住：没有人能够伤害到你，除非是你自己愿意受到伤害。骂过上市公司业绩虚假的交易者，你们以后就不要看业绩报告了。我骂过上市公司的业绩虚假，而我又无法避免这种虚假的情况，所以我以后再也不看业绩报告了。我受到的伤害是值得的，毕竟我往前走出了一小步。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大家不要羡慕任何人，交易获利的关键在于：守住自己的“道”！别人赚钱就眼红、别人获利就模仿，那么你就会陷入“学习效应”的怪圈中。任何人使用的交易方法都是基于概率的，根本就不存在能够看懂行情的人，否则市场就会失去其存在的根基。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人的一生总是在追逐确定性，认为只有得到确定性才能使自己感到安全。事实上，确定性是不可能追求得到的。而只有意识到确定性并不存在时，我们才能使自己的内心得到安宁。 ——摘自《短线交易大师：工具与策略》&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你赶12点的火车，但路途中却遇到交通堵塞。对于你来说，能否赶上这班火车是不确定的。这时你会非常焦虑，甚至会焦急得坐立不安。有意思的是，假如你最终知道火车已经开走了，你反而会定下神来，只是品尝着后悔。心理学指出，人们往往在事情发生时反倒不是很在意，而在事情可能发生的阶段最为焦虑。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种“焦虑原理”通常能够形成一种巨大的恐惧，从而使交易者可能无法挺过交易系统中付出成本的阶段。即使我们的交易系统是采用保守性原则来设计合理的资金管理策略，从而保证账户资金的长期安全性。但我们仍旧不知道成本具体需要付出到什么时候，或者说还需要亏损多少钱才能熬过“交易的冬天”。这时交易者有可能在焦虑中，放弃未来能够给自己带来巨大利润的交易系统。正是这种也许明天就能够开始下一次的辉煌，也可能还要继续亏损一段时间的不确定，使得交易者心力交瘁。我们可以很轻松地在历史走势中测试系统的有效性，但可惜我们无法测试出心理反应对“按系统操作”可能带来的影响。当我们作系统测试时，可以问自己是否能够承受30％的资金回撤幅度，但我们无法设想那一时点上可能出现的心理问题。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与羊群类似的还有鱼群，但鱼群在超级掠食者面前就没有这么幸运了。人类的智慧可以建造出巨型的捕鱼船，甚至还可以通过超声波精确地定位出鱼群的位置。事实上，生活在鱼群中的鱼类已经开始变得越来越不安全。相反，离群的孤独之鱼，反而不容易被超级掠食者“惦记”上。 交易做久了，似乎让自己变得越来越像那只离群之鱼，从而使得自己对大众价值观有一种本能的排斥。遗憾的是，这已经成为我一种可怕的负担，这方面的话题我会在后面讨论。这里我想说的是：对于交易者来说，一定要相信市场上有超级掠食者的存在。我不想过多地讨论这种现象的成因，但效果甚至可以完美到成为预知未来的“水晶球”。 如果你不知道未来市场会如何运行，那么你只要知道市场如何发展会对大多数人最不利，就等于得到了预知未来的“水晶球”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相对于学习而言，我更看重思考的能力。我希望读者朋友能够从质疑的角度阅读本书，至少我是不会在经过思考与验证之前相信任何观点。人云亦云的人，绝对成不了出色的交易者。我并不希望更多的交易者学习我的方法，或许我的方法对你根本就是无效的。我希望看到的是，本书能够让读者产生一些共鸣，甚至得到那怕是一点点的启发。最后我送给大家一句罗马哲学家爱比克泰德的名言：如果将你的身体交给一个陌生人任意处置，你一定会感到愤慨。那么，当你将自己的精神交给一个偶遇者任意处置时，你难道不感到羞愧吗？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们在微观上追求什么，我们就会在宏观上失去什么！ ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自然界有一种奇怪的特性，那就是遇强则强、遇弱则弱。当我们用一种对抗与征服的动机对待自然时，自然的力量会随着我们力量的增长而不断增长。抗生素会使细菌变得更强大，杀虫剂可以使害虫更强大。我曾经听过一种骇人听闻的学说：随着医学科技的发展，很多危及生命的疾病在现代医学的帮助下能够得到“治愈”。这就使很多本无法活到繁衍后代阶段的人能够繁衍他们的子孙。而在人类祖先的时代，他们都会在繁衍后代前死亡。现代医学在试图摆脱自然竞争、优胜劣汰的情况下，使人类种群基因变得越来越差。最终，没有经历过优胜劣汰的基因，有可能将人类整个种群变得更脆弱、甚至是毁灭。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人性通常会使我们更乐意于兑现获利的股票，而持有亏损的股票。如果某位投资者买入后立刻就出现利润的话，那么他会把“落袋为安”“盈利的交易是不会让交易者破产的”“做交易最忌讳贪婪”“聚沙成塔”“到达阻力位”“指标超买”等一系列交易“名言”来做为他卖出股票的理由。也许这时交易者获利兑现并不需要找任何理由，反而获利就是能够证明自己能力的最好案例。但如果同一位交易者买入后就立即遭遇大幅下跌的话，那么他会把“价值投资”搬出来当做继续持仓的借口。天哪，什么叫价值投资？按照巴菲特的说法，好公司的股票应该是永远不该兑现的！盈利了就兑现，亏损了就耍赖的交易“策略”，绝对不是什么价值投资。我感觉巴菲特之所以成功，应该能够归纳为两种能力：一种能力是选股的能力，另一种能力是持股的能力。事实上，我觉得后一种能力更为重要。请注意，是持有获利股票还能坐着不动的能力！有兴趣的读者朋友可以作一个这样的统计，验证一下身边的股民持股时间与盈亏状态的关系。看看获利的股票最长持有多长时间，而亏损的股票又最长持有多长时间？事实上，大多数股民之所以亏损，输就输在这里！交易其实很简单：像对待亏损那样对待你的利润吧！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一根火柴能够引发一场森林大火，并不取决于这个火柴，而是取决于当时森林的状况。 ——交易名言 管理层调控市场的政策，往往与管理层的愿望相同，但又与管理层的预期相反。 ——金融帝国 如果市场上有利好（空）消息公布，那么我们可以预期第二天会出现高（低）开的行情。但是高开以后市场会如何运行，就不是消息本身能够决定的。这说明消息本身并不能直接给我们带来任何操作提示。我们只不过提前知晓第二天可能出现的盈亏，而我们对这种盈亏根本无能为力。 一根火柴能否引发一场森林大火，并不取决于这根火柴，而是取决于当时森林的状况。没错，同样的消息在不同的市场环境公布，产生的结果可能也是截然不同的。在我看来，市场对消息的反应要比消息本身（对交易者的提示）更加重要。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一味按照消息指引的方向操作，通常会得不偿失。对消息解读的能力，也不是一两年能够养成的。对于新股民而言，最好的办法就是当消息不存在，坚信走势说明一切。“眼不见、心不乱”，未尝不是明智之举。如果你当消息不存在，那么消息至少不会伤害到你。在我看来，吃过消息亏的股民要数倍、甚至数十倍于占过消息便宜的股民。 当然对于有经验的股民而言，消息最大的价值就在于它是非常不错的“试金石”。用消息来验证市场的强弱，这一点在个股上非常灵验。其核心思想就是：该跌不跌，理应看涨；该涨不涨，理应看跌。以消息面作为参照物，我们就能对比出走势的真正强弱。基本面是静态的，而消息面是动态的。无论如何，他们都适用一种相同的思维方式，那就是“冰山原理”中提出的“A＋X＝B”公式。已知原因越好（坏），走势越坏（好），就说明未知原因更坏（好），所以后市看空（多）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;技术分析的三大假设。 第一，市场行为涵盖一切信息。确切地说，这个假设是不完全正确的。按照“冰山原理”的说法，能够影响市场的信息是无限的，那么无限的信息又如何被唯一并且真实的价格所包容呢？被市场考虑到的信息是有限的，而未被市场考虑到的信息是无限的。那么应该是，市场行为涵盖了被全部交易者考虑到的一切信息。按照“巨变效应”的说法，信息是可以被封存起来的。也就是说，一则消息可能当时并没有被市场全部反映，而是被市场封存起来。当达到临界状态后，这种被封存的因素又会随时被快速释放出来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二，价格呈趋势运行。这一点应该是毫无疑问的。过去两年上证指数从998点上涨至6124点，这种现象很难用漫步随机来解释。如果真的是每天抛一次硬币，然后根据正反面来绘制一种图形的话，那么可能一万年也无法绘制出类似股市走势的图形来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三，历史会重演。世界上没有两片树叶是相同的，所以历史和未来也不会绝对相同。但是人性是相同的，并且又是很难改变的。如果说市场是人性的一面镜子的话，那么历史与未来会有某些趋同性，就丝毫不会让人感到奇怪了。无论是荷兰郁金香狂潮，还是英国南海泡沫，或者是美国佛罗里达泡沫，我们都能从中看到人性的轨迹。已有的事，后必再有；已行的事，后必再行。日光之下，并无新事。也许事物的表面在不断变化，但事物的本质通常是很难改变的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;趋势与整理又是对称的，一种方法的优势就是另外一种方法的成本。趋势跟踪系统讲究用少数的大利润来对冲多次的小亏损，如果我们将少数的大利润也限制其增长，那么最终的结果就只能是失败。 我想谁都无法否认，趋向指标在强劲趋势面前的价值。但更多的人，都是只知道趋向指标能够获利，但却很少有人意识到趋向指标的正确率是低于50％的，甚至无法避免“买在最高点和卖在最低点”的可能。很多“高手”都在想尽一切办法来克服这种趋向指标先天性的缺陷。而我认为，如果你不能接受和包容这种缺陷，那么你就不可能享受趋势跟踪的必然利润。 其次，对于摆动类指标而言。它们的核心思想就是捕捉整理行情，一定幅度（强度）的上涨就是卖出的理由，一定幅度（强度）的下跌就是买入的理由。它们包括：相对强弱指标（RSI）；随机指标（KDJ）；威廉指标（WMS）等。从广义上来看，心理线（PSY）、“支撑／阻力位”等，一切限定涨跌幅度和强度的指标都属于摆动类指标。 摆动指标的波动范围通常在0到100之间，这是由于摆动指标通常以一段时间内上涨（下跌）幅度与整体波动幅度的对比关系决定。这种特性又决定了，当趋势出现后涨跌对指标的影响产生不对称性。比如，RSI越接近100或者0就越困难，而50呈现一种对指标的吸引力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果机械按照摆动类指标操作的话，那么正确率应该是高于50％的。大家都知道这种正确率的优势，但很少有人愿意相信按照摆动指标操作会偶尔（但必然会出现）遭受大幅度的亏损。很多“高手”希望通过指标的改良，而规避这种偶尔出现的大幅亏损。但这样一来，又会大幅度地降低该类指标的正确率。道理很简单，这种高正确率正是因为对利润的限制，以及对亏损的“不设防”才能够产生的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这里我只能说我并不使用、甚至是参考摆动类指标，那么批判自己并不使用的分析方法似乎没有任何意义。我只想提醒大家一点，不要被摆动类指标的“视觉效果”所迷惑。KDJ等指标几乎总是在低位金叉、在高位死叉，似乎我们总是能够通过不断摆动来获利。但请注意，这只不过是指标的高低位，而并不是价格的高低位。如果大家真的希望使用摆动类指标，那么必须要进行充分的测试来验证你所采用的技术具有可行性。我最多只能说，我并不具备使用摆动类指标获利的能力，那么在我眼中这种努力自然是非常困难的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;腾落指标（ADL）是一种测量市场广度的常用指标。当价格上涨的股票数超过价格下跌的股票数时，腾落指标向上移动，这表示股市强劲；反之，则说明股市疲软。它是根据股市内部个股涨跌的分布状况，来研判未来走势的一种方法，对于战略性的宏观分析具有明显的提示作用。在后面的文章中大家会发现，我是非常重视“市场广度”的问题的。 能量潮指标（OBV）是一种成交量累加指标，收出阳线时，将成交量加入OBV指标；收出阴线时，用OBV数值减去当日成交量。由于上涨时成交量通常较下跌时大，所以OBV指标通常为正值，而且上市时间越长的股票，OBV的数值越大。这种技术指标的思想在于，观察价格波动能否得到成交量的配合。对于我的交易习惯来说，我更加注重信号的必然性，而并非信号的准确性。也就是说，我是不会将这类指标作为趋势跟踪的过滤器，而是追求只要有超过一定幅度的趋势行情，我就必然要赚到属于自己的利润。当然换一个角度，将该指标用于从股票池中挑选股票，似乎并没有任何不妥。由此看来，对于一种指标的使用，不可能不考虑交易者自身的整体思路。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在技术指标的使用过程中，我们经常可以遇到钝化、背离等问题。对于钝化而言，它是指摆动类指标长期处于超买或超卖位置。假设市场处于整理阶段，摆动类指标就不会出现钝化。那么出现钝化时，就提示我们趋势行情有可能产生。对于背离而言，他的原理完全来自于指标0轴、或者中间值具有的“吸引力”，而造成涨跌对于指标数值影响的不对称性。简单地说，就是价格创新高（低），而指标没有创新高（低）。请注意，价格创出新高时，指标都无法立刻创出新高！ 这是一个很有趣的错觉：无论真假突破，突破当时指标都是背离的。而没有背离的情况，只不过是因为突破后价格大幅上涨，之后再进行观察的结果。这是明显的未来函数，突破当时我们无法通过“背离”来验证突破的真假，而当突破早已被证实真假以后，再套用“背离”的说法进行“验证”并没有任何意义。只要价格创出新高，而指标没有创出新高，就认为是“背离”而卖出，绝对是大众一种明显的误区。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由此看来，形态分析只能把已经完成的走势进行归类，而对于未来的走势没有任何提示作用。遗憾的是，这种分析方法被编入《期货从业资格教材》，甚至被大量的交易者使用。想想也很讽刺，交易者乐意相信未来会如何运行，都可以按照形态理论进行假设。我真想不明白，这个行业内的所有角色、所有参与者，到底还要在事后合理的幻觉中走多远？曾经的我，因为误信形态理论而遭受过惨重的亏损，但由此我也找到了一种高效的获利方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照传统的K线分析法，上影线代表上方压力巨大。但历史上存在太多的相反案例，后来的聪明人指出另外一种观点：“指哪打哪”。也就是说，未来的走势会向影线指引的方向运行。那么，我们是应该放弃顶部的“射击之星”，还是放弃“指哪打哪”的分析方法呢？后来最聪明的一些人提出了一种“更好”的办法：同样的形态在顶部和底部所表达的含义是不同的。也就是说，顶部出现长下影线的“垂头”（吊线），不但不能表示为下方支撑，反而代表了一种资金出逃的迹象。等一下！如果我们知道当时是顶部，那么我们还使用K线分析干什么呢？这就是所谓的未来函数！ 最后，无所不备，则无所不寡。上小学的时候，期末考试前老师给我们画考试范围，好学的学生们希望老师画得更详细些。老师的说法是：“如果我把整本书都画下来，不就等于什么都没画吗？”如果一种分析方法，能够把所有的可能性都考虑到、堵死，那么这种分析方法还有任何存在价值吗？对于顶部最高点来说，收出十字星就是“射击之星”或者加上前后的阴阳线组成“黄昏之星”；缓慢下跌就是“三只小乌鸦”；再快速一点（高开）就是“乌云盖顶”；更凶悍一点就是“穿头破脚”。与形态分析相同，如果一组随机制作出的走势，都能被一种理论所解释，那么这种理论基本上是基于幻觉，毫无意义。 在我看来，K线分析根本无法得出绝对的结论。事实上，对于操作者而言，越直观、越绝对、越简单的方法就越好（当然这样的方法就会立刻把缺陷暴露无遗）；而对于分析者而言，越模糊、越相对、越复杂的方法就越好。后期我发现，K线分析并不适合我的风格。因为即使战术上有效也不可能运用于战略，所以就没有继续进行更深刻的研究。但如果读者朋友有兴趣对K线分析进行研究，那么请在注意上面提到的三种误区的前提下作一下历史测试。请记住，大家都在谈论的分析方法，并不一定就是对的。在你使用一种方法之前，必须进行历史验证，同时对你原有的方法进行兼容性验证。如果你只是人云亦云，那么可能你身边的人（老师）同样也可能是人云亦云。 在我看来，K线分析是分析师、评论家的法宝，这是由于他们自身位置所决定的。而对于老股民而言，考虑K线形态的比重会越来越小；而对于新股民而言，过多考虑K线形态往往会走火入魔。毕竟他们太容易通过人性的偏向来制造出一种评论家所需要的误区。如果你真的能够理解技术分析是基于概率的产物，并且又能够了解概率的叠加不光是优势的叠加、同时也是劣势的叠加。那么你就会明白，分析方法绝对不是越多越好，综合分析也远远达不到想象中的效果。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;经常会出现的现象，并不等于就是对于获利有价值的现象。 ——金融帝国 跳空缺口是指相邻两根K线之间出现没有交易的空白价格范围，跳空缺口是一种强烈趋势的信号，向上跳空，表示强烈的上涨趋势；向下跳空，表示强烈的下降趋势。 缺口一般分为五种类型：即普通缺口、除权缺口、突破缺口、持续缺口和衰竭缺口。由此看来，缺口理论也是一种“一切皆有可能”的理论。这样一来，我们仍旧需要通过历史测试来验证缺口理论的有效性，并且在分析中排除错觉的可能性。具体方法与上面的“K线分析”类似，这里我只谈谈使用缺口理论中重要的几种方法。 首先，逢缺口必回补。这是害人最深的一种说法，但似乎每一位交易者都听说过。这种说法根本就不正确，我最不爱听分析行情时使用的“必”字。1996年624点的一个缺口至今没有回补，是否以后还能回补呢？客观地说，如果找出历史上所有的缺口，并且进行是否回补的统计，我估计“回补率”应该在90％以上。那么这种规律对交易者有什么实际的意义呢？什么意义都没有！曾经有人在黄豆期货合约上进行过统计。即使你随机开仓，亏损不平仓，那么你有76％的机会能够“扛”回来。这是获利的方法吗？不！这是找死的方法。如果是“利润有限、而亏损无限”的方法，那么再高的正确率都不能使用。对于“扛”不回来的交易而言，其中存在着被扫地出门的风险。 获利幅度是由正确率、赔率、操作周期三个因素决定的。绝对不是高正确率的方法就是好方法，恰恰相反的是正确率越高的方法越容易死人。关于这一点，可以再回头看看“超市效应”。赌“逢缺口必回补”的交易方法，同样是利润有限、而亏损无限的分析方法。在90％以上的回补率中，有部分是在数年以后才出现回补的，并且在回补之前行情已经运行了巨大的幅度。赌“逢缺口必回补”的交易者，我相信你们能够经常占到便宜，但死人只是早晚的事情！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;缺口代表趋势强劲。几年前，山东神光提出一种不错的选股方法。只要周K线出现向上突破缺口，那么很可能出现强劲的上涨行情。在我来看，这种方法属于趋势思维，应该可以采纳。事实上，即使没有缺口，上涨就是买入最好的理由。 在我看来，缺口理论似乎更有理论研究的味道，分析行情可能会津津有味，但实战的价值不大。同样，单独的缺口理论也不可能构建起成环的交易系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们不难发现，市场容量越大的品种，波浪理论的效果就越好。对于个股而言，大盘股的效果要好于小盘股。对于小盘股而言，并非波浪理论不起作用，而是这种作用更多地体现在波浪理论的思想，而不是波浪理论的精确。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市比期货市场有效、比外汇市场更有效。毕竟波浪理论是起源于股市，其中包含了众多的股市特征。波浪理论考虑到股市随经济增长带来的涨跌不对称性。这或许就是，为什么上涨会是五浪，而下跌会是三浪的原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓“权威的泥潭效应”是指：当大众将某种权威的交易理论视为约定俗成的“公理”时，那么运用这种交易理论的效果就会大大降低，甚至还可能形成一种反向理论。比如说，海龟所使用的“唐奇安趋势”技术，因为海龟交易法则的披露，而使得该方法的收益率出现大幅衰竭的特征。或许这种方法已经成了趋势跟踪技术的最劣选择。甚至，因为形态理论早已深入人心，反过来使用该理论就比直接使用具有更大的价值。从前面的“点球原理”中大家不难发现：我的趋势跟踪技术完全基于均线系统，而并非是采用突破箱体的技术。我始终觉得，对于突破箱体而言，突破的提示意义过于明显，甚至更容易被大众集体接受，那么“突破”就有可能被用来刻意制造假信号。相反，均线系统的参数选择完全是个性化的，而绝对不可能形成某种典型性的假信号。事实上，超过半数的突破都有可能最终演化为假突破，而获利只能够更多地依赖于大赔率了。这时就出现了一种似乎可行的整理思路交易策略：当突破箱体或者创出阶段新高时，立即入场做空，同时设置一个紧密的止损点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;波浪理论恐怕是大家争议最大的理论。甚至很多交易大师，也都认为该理论完全是主观的故弄玄虚。那么，我会如何看待波浪理论的价值呢？波浪理论真的是毫无用处吗？在我看来，一种市场理论是否有价值，并不一定要求它拥有预知未来的水晶球。K线图是否有价值呢？无论是赢家还是输家都是在看相同的K线图，因此交易者是否能够盈利并非取决于所使用技术的本身。在我看来，波浪理论同K线图一样，都是一种出色的对于市场高度概括下的表述方式。很显然，波浪理论能够使我们拥有一种简洁的思维方式。 波浪理论是否有用的答案，完全取决于你需要用波浪理论来干些什么。如果你想找到能够预知未来的水晶球，那么波浪理论显然难以胜任。在我看来，波浪理论最大的价值就在于对行情进行阶段分类，从而寻找市场在不同阶段所表现出的特性。这就好像我们可以把人通过年龄阶段归类为儿童、青年、中年、老人，即使我知道你是一位青年人，但是我也无法回答你买彩票是否会中奖的问题。很显然，这种归纳只能够给我们关于某些问题概率上的提示，而绝对不可能回答出任何确切的答案。我们只能够说年轻人通常比老年人更加健康，但无论如何也无法在个体上绝对肯定这一点。我们可以对历史上壮观的大牛市进行阶段性研究，并且发现一些具有共性的规律。比如说，一波疯狂的投机狂潮往往都会经历这样的阶段：市场先上涨到一个让大众咋舌的高价，从而参与者都认为这种不理智的投机行为使得价格太贵了。而第二个阶段更加有意思，市场终于上涨到了更高的价位，但市场参与者反而找到了高价的合理性，甚至认为买入是一种安全的投资。事实上，大众集体推崇价值投资往往需要两个条件：第一，价格经过大幅上涨，从而形成明显的获利效应。第二，相当一部分市场参与者已经出现了小幅亏损。其实，我之所以反感价值投资，很大一部分原因是因为大众总是拿它当做逃避亏损的借口，而在获利时进行长期投资简直比登天还难。在后面的“雕虫小技”中，大家可以看到“股市层次理论”，这是一种更加个性化的阶段性分析。虽然我们不能回答出市场未来会如何运行，但我们却可以使用排除法来回答市场不太可能的运行方式。比方说，股市中所有的股票都一致性上涨，往往不太可能直接形成最终的牛市顶部。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另一方面，波浪理论虽然无法预测未来的走势，但却可以帮我们寻找价格不太可能稳定的市场阶段。当你看到一个标准的头肩顶后，你会想些什么呢？很显然，无论是认为股价会大幅上涨，还是认为股价会大幅下跌都是非常荒唐的事情。毫不夸张地说，这种形态对于涨跌没有任何提示作用！即使是这样，我也能够知道自己将要大赚一笔了！道理很简单，无论是头肩顶后的暴跌，还是“跨过顶部是天空”后的暴涨，总之，市场出现壮观的趋势行情概率极大。那么我所使用的连续不间断趋势跟踪系统，将会在短期内赚取不小的利润。对于连续不间断趋势跟踪系统来说，重要的并非是判断市场未来的涨跌，而是寻找适合作为跟踪开端的“赌点”。由此可见，如果用弹性的、概率式的思维方式来使用波浪理论，那么波浪理论的确存在美妙的价值。反之，用刚性的、预测式的思维方式来运用任何市场理论，恐怕都是没有丝毫价值的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在应对无参数的市场时，我采用的是有参数的趋势跟踪系统。我很肯定这并非最好的方法，也许最好的方法是设计出基于“形态”与“时空关系”而建立的无参数系统。 ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果我们对历史行情进行统计的话，那么就不难发现很多中期熊市的下跌速率都是相同的。很多初学者都认为江恩线不容易绘制，毕竟行情软件中“时空”比例是不同的。这也是曾经困扰我的一个难题，最后的解决办法就是：找出一条由典型行情绘制出的趋势线，假设其为1×1角度线，然后按照倍数关系绘制其他的角度线。 这时我们可以发现，从显著顶部画出的江恩下降2×1角度线就成为熊市的生命线，当价格涨过该线后，熊市就结束了。有意思的是，在过去十年的时间内，这条熊市生命线的角度从来都没有改变过。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来，使用系统获利的关键并不在于系统的优劣，而是在于使用者的心灵境界。有时我真的感慨，交易利润完全是来自于对心灵折磨的补偿。我相信这种无参数的交易系统，绝对比趋势跟踪系统需要更高的心灵要求。要知道，我在进行趋势跟踪时，也仍旧会经常出现心理问题。我相信，在没有达到心灵的绝对成熟以前，过多的想入非非只会让我们走火入魔。达芬奇的成长离不开长期“画鸡蛋”的过程，那么交易者的成长似乎也仍旧无法摆脱长期通过规则来约束本能的过程。无论是随心所欲的创作，还是随心所欲的交易，恐怕都是初学者所望尘莫及的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场的循环可以划分为：绝对牛市——换档——相对牛市——绝对熊市——换档——相对熊市。所谓“绝对”就是指全部股票一致性地集中波动；所谓“相对”就是不同股票不同步地分化波动。为了方便下面的验证，我们把市场上的全部股票划分为三大类。第一类，低价大盘股。这类股票是市场上的巨无霸，具有庞大的股本，同时价位通常较低。第二类，绩优股。这类股票有不错的业绩支撑。第三类，绩差股（题材股）。这类股票业绩比较差，甚至亏损。 1996年的绝对牛市：无论是以上海石化为首的低价大盘股，还是以长虹、深科技为首的绩优股，或者是北京天桥之类的绩差股，都走出了大幅上涨的行情。即使垃圾股启动较晚，但在行情的中后期也走出了成倍的升幅。由此可见，绝对牛市中买入弱势股等待补涨，也并非不可取。 1996年底的换档：《人民日报》社论将过热的股市快速打压下来。虽然绩差股大幅跳水，将曾经的上涨吞没了绝大部分，但长虹、发展、深科技等绩优股拒绝调整而表现得非常抗跌。 1997年上半年的相对牛市：虽然大盘在绩优股的带领下走出笔直的上涨行情，但是低价大盘股已经无法创出1996年底的高点，而绩差股也都在1996年高点的不远处停止了上涨的脚步。 1997年下半年的绝对熊市：无论是绩优股、绩差股，还是低价大盘股都走出了下跌行情。 1998年上半年的换档：被市场唾弃的绩差股，不可思议地开始不断大幅度的飙升；而老牌绩优股和低价大盘股基本上没任何起色。 1998年下半年至1999年上半年的相对熊市：虽然老牌绩优股继续大幅下挫，直到5·19行情的起点时才最终止跌；但众多绩差股已经在历史高位拒绝调整（北京天桥等），甚至还在继续创出新高（阿城钢铁）；低价大盘股也在1998年8月的1043点见底，开始了横向整理。 1999年下半年的绝对牛市：无论是低价大盘股、绩差股，还是老牌绩优股都走出了大幅上扬的行情。其中长虹、发展也从最低点快速上涨了一倍以上；而上海石化等低价大盘股也在巨大成交量的推动下大幅飙升；绩差股更是当仁不让继续大幅上涨。 1999年下半年的换档：虽然老牌绩优股快速下跌；低价大盘股也进入调整期；但绩差股拒绝调整反而继续上涨。虽然大盘下跌了五个月，当大盘见底时，亿安科技、海虹控股、北京天桥等众多绩差股早已创出历史新高。 2000年至2001年上半年的相对牛市：垃圾股创造了不可思议的辉煌，当然那时部分垃圾股的本质虽然还是垃圾，但已经披上科技股的外衣。而老牌绩优股根本就在历史低位丝毫不动，即使真正的绩优股也没有什么起色。低价大盘股走出了小幅度的缓慢上涨，当然马钢当年表现不错，后来钢铁、水泥行业的股票也有所表现。那是一个赚钱并不容易的时期。 2001年下半年的绝对熊市：那是一个是股票就会大幅下跌的时段，无论大盘还是小盘，也无论绩优还是绩差都摆脱不了下跌的命运。垃圾股暴炒后泡沫般地破灭；老牌绩优股虽然牛市没有怎么上涨，但跌起来却并不逊色。 2002年至2004年上半年的换档：虽然更多没有业绩支撑的绩差股还在不断下跌，但这两年间汽车股首先创出2001年的新高；然后是核心资产类的中国石化、宝钢股份等，命名为“五朵金花”的低价大盘股也创出2001年的新高。 2004年下半年至2005年的相对熊市：虽然那时大盘仍旧笼罩在熊市的恐慌气氛下，大量没有业绩支撑的股票跌得惨不忍睹。但是基金重仓股却在不断走强，其中贵州茅台、大商股份、小商品城等一系列股票早已创出2001年的高点且不断攀升，当时市场称其为基金“抱团取暖”业绩优良的蓝筹股。而中国石化、宝钢股份等低价大盘股，也没有创出2003年的新低。 2006年至2007年上半年的绝对牛市：这是一个只要持股就能获利的时段。与2001年正好对称，只要是股票就能上涨。这时股民的获利能力，基本上与持股能力成正比。 2007年下半年“换档”：虽然“大幅提高印花税”的利空是否能够演化为换档行情还有待观察，但三线绩差股夺路而逃的景象与高价绩优股逆势不跌的场面形成了鲜明的对比。天文学家说，太阳的活动周期能够形成10.5年的循环，那么太阳活动周期是否能够影响人类的活动行为呢？是否现在我们又在经历1996年底上演的一幕呢？（本书的测试版写于5·30调整时。事后来看，未来的市场走势仍旧惊人地符合了“股市层次理论”。大家可以在本书最后的“网络文集”中看到我运用该理论对市场进行的即时分析） 我们不难发现，这三类不同类型的股票，在股市中见底与见顶通常都是有层次的。而这种层次表现出的规律，对于我们分析市场所处的阶段有非常重要的意义。我们不难由此得到一些常识性的结论：绝对牛市中可以利用板块轮动来追求最大利润，甚至可以等待弱势股补涨，这时获利的关键是耐心持股；牛市换档中密切注意拒绝调整的股票，通常这时虽然指数在下跌，但市场却会比较热闹。相对牛市中必须敢于买入高价、并且升幅巨大的股票，彻底抛弃补涨思维。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相对牛市中需要赚钱效应，涨幅最大的股票是散户投资者不敢买入的股票。 在大熊市中，绝对熊市最好离开。熊市换档要善于捕捉局部热点。相对熊市末期，我们可以密切关注不同类型股票逐渐陆续见底的过程。即使大盘还在不断下跌，只要一类股票创出新高；一类股票拒绝创出新低；一类股票大幅度下挫，那么就要敢于相信大熊市即将结束。道理很简单，创出新高的股票已经没有套牢盘；大幅下挫的股票远离套牢盘。这时暴发大牛市是压力最小的时刻！由此看来，“一致”意味着延续；“分化”意味着改变。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相对牛市最高点时的成交量，往往无法超过绝对牛市最高点时的成交量。这并不难理解，股票市场总体的成交量，与全体股民持股中获利状态的比例成明显的正相关性。道理很简单，大部分股民是拿不住处于获利状态的股票的。而成交量的下跌，只能够说明更多的筹码已经处于亏损的状态。最低限度，绝对牛市中买股就能立刻赚钱的市场特征，在相对牛市中已经荡然无存。除非你能够选对热点，否则获利已经变得越来越困难。回忆一下前面的内容，大家应该知道为什么顶部阶段总会有人大嚷“价值投资”了吧？ 另一个明显的特征为，相对牛市中疯狂上涨的主流热点，往往会在其后多年中一蹶不振。而在相对牛市中的弱势股，往往会在绝对熊市结束后率先见底。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在上一章“形态分析”中，我们探讨了其中的误区。如果形态分析是错的，那么与它对称的一面就是对的。有意思的是，我个人认为最佳的获利形态，正好是形态理论中遗漏（回避）的两种形态。在我看来，最佳的上涨（下跌）形态，应该为（形态分析中）“最佳”的看跌（看涨）形态失败的时候。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其实所谓的“反形态理论”并非是我的独创，事实上它来自于波浪理论中的一部分。所谓的“假双底”“假双顶”“跨过顶部是天空”，只不过是波浪理论中ABC调整波和由其组成的“头肩形整理”。也许是因为懂得形态分析的人要大大多于懂得波浪理论的人，所以形态分析遗漏的部分正好是大多数人的陷阱。当然，曾经的我也不例外！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;或许正统的分析方法，的确可以成为猎杀初学者的武器。对于那些不学无术的股民来说，他们甚至看不到奶酪。而我虽然可以看到奶酪，但却看不到老鼠夹子。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;记得2006年的橡胶合约在经历的大幅度的下跌后，走出了双底图形。一位网友用与我十年前相同的思路买入橡胶，我的评价是：现在谁也无法否认这是一个标准的双底。但最有把握的不是双底出现后做多，而是双底失败后做空。结果我在橡胶某日以跌停板的方式跌破曾经突破的颈线时大举做空，并且获利丰厚。这就是因为“反形态理论”的提示，如果突破颈线是一个买点的话，那么在继续跌破曾经突破的颈线后，就出现了一个更可靠的卖点。与此对称的是假双顶的操作案例，2006年国庆节前，豆油走出了标准的双头形态，我入场做空。节后豆油“该跌不跌反而上涨”，我将空单止损，并且用4倍于空单的资金做多，两个月后获利极其喜人！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通过大众的误区来实现获利。知识就是力量，而别人的无知同样是你的力量。从某种意义上来讲，我们不但可以从人性的偏向中寻找获利的策略。与此类似的，我们仍旧可以从经典理论的误区中寻找获利的策略。先不说所谓的理论正确与否，单单是大多数人都相信这一点，在市场面前就是不小的问题。海龟交易法则在被大众认可与仿效学习后，效果不是大打折扣了吗？要知道这可是与人性相逆的策略。如果是顺应人性的理论，那么一定会产生能够获利的“反理论”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;什么样的股票是好股票呢？答案很简单，比大盘强的股票就是好股票！而且越比大盘强的股票就越好。对于技术分析而言，从上千只股票中选股是一件很困难的事情，但这样一来，这个难题就彻底解决了。我经常发现，市场中一个臭不可闻的垃圾股在不断上涨，我越是不知道它为什么涨，它就越是涨个不停，而当我知道它上涨的原因以后，它就开始下跌了！ 当然，这种方法的前提是，后期必须有大势的配合，因为个股也难抵大势。并且买入强势股的思路，是“不求价、只求势”的，必须有绝对的止损点作为配套。离开了这两个前提，这种方法的风险就极大了。但是，只要能够有绝对的止损点，什么样的股票对于你来说风险都是一样的！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;抄底思路运用在大盘上是可以的，但运用在个股上就绝对是一个骗局！ ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曾经有一位老股民指点我“买入第二年的股票”，所谓第二年的股票就是去年上涨过一波的股票。当时我对这种买高不买低的思维方式嗤之以鼻，而倔强地坚持自己的“底部策略”。多年之后，我才感悟到前辈此话的真谛。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我进入股票市场看的第一本书是青木的《战胜庄家》，并且对该书的作者极为崇拜。此后我又寻找并且购买了他所有的著作，所以可以说他是我炒股理念最早的启蒙老师。青木推崇的观念非常不错，他指出止损点的重要性；顺势而为的重要性；不要因为价格高而卖出股票……他为了形象地说明，将股票分为四个阶段：底部阶段、上涨阶段、顶部阶段、下跌阶段。并且反复指出，永远不要持有第四阶段的股票。 青木对我的启发是巨大的，甚至可以算是我没有见过面的恩师！但就是这张“股价阶段循环图”将我引入一种思维误区。青木的观点是，在上涨中途买入股票是可以的，但最好是在底部阶段结束后，放量突破时建仓。这给了我一种错觉，认为股价的波动是循环的。并且被我贪低的本能所利用！ 那时开始，我就误认为好股票都是经过长期下跌，并且长时间在底部整理，最终放量突破的。我不会买入正在下跌的股票，而是寻找大幅下跌后长时间横盘筑底的股票，并且等待突破而买入。我的下意识里认为，股票的涨跌是循环的，底部阶段过后就能涨回到原来的高点。也许青木本人和我都是本能地希望既求势又不丢价吧。 事实上，对于大盘而言，下跌能够成为未来上涨的理由，所以指数没有不可逾越的顶部。但股票不同！股票的基本面是可以变化的，即使基本面不变化，那么强弱的循环可能也需要十年的时间。而在这（十年的一半）五年中，一类股票会反复走强，而另一类的股票会反复走弱。1997年是绩优股的天下，而2007年同样是绩优股的天下。虽然深万科还能够继续重演十年前的辉煌，但曾经的四川长虹早已今非昔比，更不用说已经离开我们的达尔曼了。所以即使概念循环一遍，也不等于同样的股票也会循环。大盘是能够不断循环的，毕竟股民的人性是很难改变的。但对于个股而言，它更像是人的一生，是在经历一个不可逆转的轨迹，生老病死后就会离开我们的市场。即使股票真的有重生，那也需要一个漫长又漫长的过程，并且这也不是什么必然的现象。事实上，抄底思路运用在大盘上是可以的，但运用在个股上就绝对是一个骗局！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通过对历史上长线大牛股的统计发现，距离最低点越远发动的行情通常越壮观。或者说，长线大牛股都是越来越强劲地上涨，当达到最为强劲的极端时，就是形成长期顶部的时刻了。无论是1997年的长虹、发展、湖北兴化，还是2000年的亿安科技、海虹控股、青鸟天桥，都在反复证明这一点！ 这说明，如果说一个长期概念能够持续走牛5年之久的话，那么我们买入的点位越接近顶部、越远离底部，我们的获利速度就越快！往往顶部都是突然从极强转变为极弱，不需要像底部那样有长时间的过渡期。 当然这是通过对历史上最为强劲的大牛股进行统计而得出的结论。对于一般的长期牛股而言，有可能最后的五浪并非将强劲演化为极致。但无论如何，三浪上扬，或者说是主升浪都是非常强劲的！ 这好像又回到了波浪理论。按照波浪理论的说法，一浪只不过是长期上涨的预演罢了，甚至还会被其后的二浪大幅度地吞没，所以一浪是最弱的；三浪作为主升浪，从概率上来看是多数股票最为强劲的一波上涨；而五浪是收尾浪，部分股票能够走出“延长五浪”，将强劲发挥到极致。对于超级大牛股而言，最强的疯涨不是来自于三浪，而是来自于五浪；但对于大部分的股票而言，三浪强于五浪的概率更大一些；但无论如何，一浪都会是最弱的！ 那位前辈所谓“买入第二年的股票”的观点，同波浪理论不谋而合。他并不精通波浪理论，但其极高的悟性让我深感佩服！在我看来，波浪理论的精髓不在于精确数浪，而在于波浪理论中最为宝贵的思想。这样一来，我的选股策略就从“底部突破”转变为“跨过顶部”。我通常买入随中期牛市上涨过一波，而在其后的中期熊市中能够拒绝调整的股票。或者是虽然经历过小幅下跌，但在中期熊市的底部时已经创出新高的股票。对于我来说，中期熊市的意义完全不是给我低价买入股票的机会，而是能够帮我将好的股票过滤出来。我曾经将其戏称为“水落石出”。 现在回想曾经的底部策略，不过是一种选择弱势股的策略。这就注定了我由于贪低的误区，而使得我曾经的持股成为弱势股的集中营。在我看来，大多数股民的本能中，都存在着选择弱势股的天赋！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘的底部通常是“砸”出来的，而个股的底部（事后才能看出）通常是震荡出来的。那么大盘在恐慌性的最后一跌中，我们该如何选股呢？答案很简单，就是“万绿丛中一点红”。能够在底部快速下跌的恐慌中收出红盘的股票，就是好的股票。道理同样简单，我们不知道哪只股票好，但恐怖的大盘就是最好的“试金石”！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论牛市还是熊市，通常都是80％的股票弱于大盘，而20％的股票大大强于大盘。而这20％大大强于大盘的股票，正是你不敢买入的股票。 ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的炒股方法基本上是以大盘为背景的，中期牛市持股、中期熊市持币。我不知道市场中是否有在中期熊市也能必然获利的高手。常理说，一轮牛熊循环下来，七赔、两平、一赚。那么能够在中期熊市中获利的人，肯定连1％都不到！我自叹不是那不足1％的高手，所以熊市中我会休息。当然这不包括，我在中期熊市末端，对逆势股票提前建仓的操作。 对于大多数股民而言，股市绝对不是一个“时间就是金钱”的场所。牛市比熊市更容易获利是无可厚非的。如果你连在牛熊循环中获取巨大的财富都做不到，那么还是学会在熊市中休息吧。大多数股民的问题不在于能否区分中期的牛熊市；而是他们总是自信地不愿意区分。 事实远远没有这么简单，“中期牛市持股；中期熊市持币；特定幅度的整理市道亏损”才是趋势跟踪者的全部。如果你能够甘心付出试错成本，那么判断市场并不复杂。但如何选股是一个很重要的问题。无论牛市还是熊市，通常都是80％的股票弱于大盘，而20％的股票大大强于大盘。如果你从来没有感受过大赚指数而没有赚到什么钱，那么你绝对不是一个真正的股民。要知道，大大强于大盘的股票，无论是在信念上、还是在本能上，都是股民不敢买入的股票！甚至在你没有意识到大盘的底部已经形成的时候，好的股票早已经大步向前飙升起来了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;新股和除权是行情的扩大器。在大盘底部上市的新股、以及除权的股票，未来的涨幅通常会大于大盘；而在大盘顶部上市的新股、以及除权的股票，未来的跌幅通常会大于大盘。这个命题同样是基于概率产生的，而无法保证结果一定会怎么样。但以我多年的观察来看，效果确实不错。如果这个你还做不到，那就只好买入指数基金了。股民对于选股这个问题上，存在太多的误区。其实买入指数基金就能够保证你的收益与大盘同步，这要好于大部分交易者的实际战绩。交易是一门“舍”的艺术，当你舍去了暴利的黑马，那么你也规避了弱于大盘的风险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;律师和医生都要付出十多年的时间来学习专业知识，此后才能获得并不算庞大的收入。而一位交易者上来就想在市场上大赚钞票，是否就显得很可笑呢？交易是一种专业性很强的职业，甚至它的成功率都是极低的。无论你是否愿意，你都会付出并不亚于律师和医生学习专业知识时所花费的时间与金钱。他们不同之处在于，律师和医生出师后只能赚到有数的收入，而一个交易者则可能通过复利效应赚到天文数字般的财富。另外，律师与医生是否能够学有所成，更多的在于努力在确定的道路上能够前进多远。而交易者是否能够学有所成，更多的在于努力寻找成功之路的结果。从微观上来讲，有多少交易者，就会有多少交易风格。而这些不同的交易风格，通常并非具有兼容性。也许交易的成功之路就在脚下，但如果你没有经过所有可能的尝试与寻找的话，那么你是不会相信路就在脚下。我曾经就是一位像“贼”一样怀着不劳而获的心态进入股票市场的交易者，而结果真的是血淋淋的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于预测者而言，他们讲究冲击极限；对于交易者而言，我们更讲究平淡无奇。简单地说，预测者更在乎正确的次数，而交易者更在乎的是赔率的大小。如果利润是一定的话，我希望是由更少的获利次数与更多的亏损次数组合而成。而对于预测者而言，就截然相反。孙子兵法是继承道学文化的产物，其中的一个观点是：他只会去打那些顺理成章就能获胜的战争，而不会去打那种高难度的战争。上涨不停就持多不动，远远没有在横向整理中连续6次指出高低点更吸引观众的眼球。这样一来，预测者更讲究天天有观点（必然是注重短线），而（趋势跟踪）交易者更希望天天没事做。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;直到发生这样一件事情，才让我深刻地反思其中的奥秘。在上证指数1700点时，波浪理论与黄金分割全部指向完美的顶部。而期货市场又有明显的做空机会，在市场展开短期调整时，我离开股市而进入期货市场。具有讽刺意义的是，期货市场中做空让我卖在地板价上，而反手做多让我两个月内获得了250％的暴利。我开始反思自己是否真的看得懂行情？更具有讽刺意义的是，大盘不但没有见顶反而出现大幅度的飙升。 我突然发现，这种“事后完美、事先不理想”并非一种巧合。按照“树形原理”的观点，我们可以找到众多成功者具备的因素，但你做到这些因素时并不能够保证你能成功。交易的道理也是一样的，你可以找到众多行情形成前具备的规律，但符合这些规律的走势未必能够走出预期的行情。这就解释了，艾略特可以发现著名的波浪理论，但却并不能使用该理论创造巨大财富的原因。历史都是符合逻辑的，但未来是飘忽不定的。《通向金融王国的自由之路》中讲述的事后合理偏向，似乎告诉我们交易者不应该成为历史学家。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你的利益取决于具有不确定性的结果，那么你就是在赌博。 ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;追求确定性来自于对完美的追求，即使明知这种完美是不现实的，那么也不能让人们放弃追求。更多的人乐意用掩耳盗铃的方式来应对现实世界必然存在的不完美。想想本书开头讲述的那个“手机销售试验”吧，价位、质量、功能、款式是衡量手机的几个标准，他们绝对是互损的。一个方面的优势，必然会出现其他方面的弊端。但消费者宁愿活在店员谎言制造的幻觉中，也不愿意对这种不完美进行取舍。 自古以来，很多人都在争论市场是否能够被预测。一部分人认为市场的波动是杂乱无章，未来绝对是不可知的；另一部分人认为市场的波动是可以预测的，未来是可以计算出来的。但大家是否想过，在可知与不可知之间还有一种状态，那就是，市场的未来虽然不可知，但却具有概率上的规律。我很肯定，市场绝对不是杂乱无章的，同时也并不具有任何绝对规律。 我要说，承认自己看不懂行情并不丢人，甚至在看不懂行情的前提下，实现必然的利润也是很现实的事情。从“赌场原理”可以得知，赌场的经营者根本无法得知与某位特定赌客的赌博结果，但赌场的经营者却知道其能够必然盈利。 很多人奇怪地对我说：“我没有你这么高的交易水平，所以只能做做短线。”简直是胡扯，短线是我都不敢涉及的高难度交易方式。我明白这些人的思维方式，他们误认为我获取的大利润是看得准。他们根本就不相信，我能够在毫不知情的前提下，将获利头寸长期持有。事实上，我的秘密就在于：永远用钱去换位置，而不是用位置去换钱。什么是位置？位置就是在趋势行情中方向上的优势！更多的人，在获取好位置的时候，迅速用珍贵的位置来换取少得可怜、但真实确定的钞票。而我是甘心用一定真实确定的钞票，来换取可能出现的潜在好位置。 我很诚实地告诉很多人，我的大利润不是看出来的，而是赌出来的。有意思的是，几乎所有的人都不约而同地对我所说的这个“赌”字深恶痛绝！我毫不夸张地说，如果让我把人生、甚至是整个宇宙浓缩为一个字的话，那么这个字就是“赌”！也许上帝可以不玩骰子，但你我都不能不玩。当我向一位朋友反复讲述我的理念后，他说出了这么一句话：“你这个不能叫做‘赌’，应该叫做‘博’”。看来，人们对于“赌”这个字的反感程度太惊人了！最终为了避免大家对我的误解，只好将“赌”这个词换一个文雅一些的称呼——“试错”。 曾经的我，为确定性付出了太大的代价。起初我为了每笔交易都必须盈利的确定性，甘心放弃了太多的利润。即使我放弃得再多，确定性也丝毫不会眷顾于我。我用只买入业绩好的股票、只买入大幅下跌后风险释放的股票等等方式，来追求根本就不值得，而最终仍旧追求不到的确定性。后来我使用趋势跟踪策略时，总是等到一条条向好的迹象全部出现后才买入股票。这样做根本无法提高确定性，反而让我的买入价格比系统高了许多。前面提到的“点球原理”告诉我们，寻找确定性最终只能让我们一无所获。在我看来，一个人的交易行为越不需要理由，那么获利就越容易。当我们每多知道一点的时候，就会多付出一些代价。当我们知道全部真相的时候，这种真相已经没有丝毫的意义了。 人们呀，你们追求确定性，追求得真是不计代价、追求得真是毫不理智！追求完美的动机使得你们想绕开所有的缺陷，而不是承担我们必须承担的东西。你可以继续按照“鸵鸟现象”中描述的那样，在弊端中“绕呀绕”。反正我们不乐意相信的东西，就可以当它不存在。说实话，我见过太多的人，用千奇百怪的方法来追求并不存在的确定性。坚强的人们，跟我一起去直面亏损吧！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我真的很感激那些连续出现的小亏损。正是这些令人讨厌的小亏损，把那些比我更聪明的交易者挡在了获利的门外。 ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我可以毫不夸张地说：从一位交易者对亏损的认识境界，就完全能够看出他的交易境界。“亏损”是一个那么令交易者讨厌的词汇。但事实上，交易长期稳定获利的秘密就在于对亏损的正确认识。 第一层境界：拒绝面对亏损 生活中有这么一类人，他们永远对自己的错误视而不见，并且总是会在犯错后找出这样、那样的理由来使自己所犯的错误合理化。其实，他们所找出的那些理由是否有道理并不重要，重要的是那些所谓的理由是建立在“自己没有犯错”的前提下。人嘛，就是这样：总是相信自己乐意相信的事情。问题是，这类人反复在这样的心理暗示下，最终会深信自己就是对的。 说到大众对于亏损的态度，让我想起身边的一位朋友。他在一轮大熊市中不断亏损。但有意思的是，与此同时他在事业上却一帆风顺，公司总是时不时地发这样或者那样的奖金。我记得他经常说的一句话就是，“只当”某某奖金公司没有发。言外之意就是，他没有真的亏损，他的损失已经通过另外的渠道找回来了。我相信，这应该不会让读者朋友感到陌生。现实生活中，人总爱在吃亏的时候，为了保护心灵而不断为自己“找心理平衡”。人为了拒绝面对吃亏的现实，总是可以想出一堆千奇百怪的理由：什么破财免灾啦、只当给某某（让他吃亏的）人买药啦……总之，承认亏损是绝对不可能的事情，即使用“免灾”来做平衡也在所不惜。 生活中有什么样的人，市场上就会有什么样的交易者。也许人都是有自尊心的，似乎每位交易者的成长道路中都会经历这样的阶段。同样，他们对待市场上的原因根本无法客观地分析。简单地说，他们不是因为看涨而做多，而是因为做多而寻找看涨理由。这样的交易者在不断对自己心理暗示的催眠下，慢慢地使自己的信念同市场的客观现实越走越远。如果市场最终的走势真的和他们所希望的结果一致，那么对于他们也不会有任何好处。这样会使他们的自尊心膨胀，下次就更难面对自己的亏损。想和市场一争高下的动机，早晚会被值得敬畏的市场所扫地出门。没错，这只是时间的问题。 第二层境界：努力规避亏损 这类人在生活中应该算得上“完美主义者”，他们根本不允许自己犯任何错误。如果真的犯了什么错误，他们就会陷入反复的自责中无法自拔。也许他们的目标就是努力使自己在未来能够不再犯错。 市场上的这类人已经比第一类人进步很多了。他们已经明白在市场上的生存法则是通过敬畏市场使自己的交易能够保持弹性。他们明白市场永远是对的，和市场“理论”是一件愚蠢的事情。但他们还是没有跳出“对错与盈亏具有完全相关性”的怪圈。他们对自己过于苛刻，而将自己根本无法左右的事情，让自己来负责。如果说第一类人是在和市场较劲，那么第二类人就是在和自己较劲。他们认为亏损是可耻的、是应该避免的，或者说自己应该为亏损负全部责任。这类交易者可能会陷入自责的痛苦中而无法自拔，并且最终成为“学习效应”的受害者。甚至，他们会为了规避1元的损失而心甘情愿地放弃3元的利润。很显然，接受亏损的同时并且享受利润，应该是更为划算的选择。 第三层境界：承认亏损的合理性 如果说生活中的完美主义者是那些把避免犯错看得比获得辉煌更重要的人，那么做起事来就会畏首畏尾。什么都不做，就会什么都不会做错，但同样什么也都不会做对。或者说，即使做事情，也绝无胆量去做任何远离羊群的事。事实上，这类人更热衷于去做大众都在做的事情，并且力争能够做的更好一些罢了。 我在中专时有位好朋友，他的能力非常强。现在他有自己的公司、房子、汽车，要知道他也才25岁。当年朋友们对他的评价是：拿碰壁当“找乐”。也许正是因为他不忌讳碰壁、不忌讳犯错，所以乐观的“冲劲”才使他能够打拼出属于自己的成就。我和这位朋友有很多的相似之处，比如：我们的家境都不优越，我们的学习成绩都不好……有意思的是，当年上学时家境优越、学习成绩优良、甚至充满优越感的同学们，就基本上找不出什么有所作为的人。我想这其中的奥秘或许就是，这类人从小到大就从来没有输过，所以自尊心强得要命。或许他们有更高的起点，甚至学会了所有的技能，但惟独最重要的一件事被他们所遗漏：那就是学会如何去输！与此对应的是，我们的成长轨迹似乎让我们充满了忧患意识，“要想不淹死、就必须往火里跳”则成为了我们的人生格言。事实上，我们更加自信，但我们的自信从来就不是依赖于总是获胜。我们早就习惯了超脱成败的结果，来保留我们的自尊与自信。 在市场上，如果你能承认亏损的合理性，并且能够接受亏损是无法避免地会发生。那么你的交易行为才不会畏首畏尾，从而能够做到得心应手。否则前怕狼、后怕虎的拖拉作风，只会让我们最终等到真正的狼、真正的虎。但无论如何，这时的交易者还是希望最大程度地规避亏损。只不过他们把获得利润看得比避免亏损更重要。 第四层境界：认识到盈亏同源 这时的交易者已经意识到盈亏是我们左右不了的事情，我们只能从宏观上来寻找所谓的概率优势，而在微观上的得失只能交给“天意”来决定。无论是盈利还是亏损，我们都是在不断地做同一件事情。当我们规避了亏损，同时也就规避了利润。如果说我们的交易方法是具有正期望收益的话，那么避免某次亏损就是一件并不划算的事情。也许这时的交易者，已经开始思考交易的本质到底是什么？人类的智慧在市场面前到底意味着什么？ 第五层境界：得失随缘、心无增减 当交易者已经明白，除了寻找宏观的概率优势以外，我们对市场根本无能为力。如果说这时的交易者已经能够“爱上你的亏损”，可能显得有些夸张。但最低限度，应该可以做到“得失随缘、心无增减”。这已经到了我所知道的交易最高境界：放下交易，而跳出市场之外。这是一个心灵成熟的标志，需要很长时间来慢慢磨炼。对于交易的结果而言，交易者已经从“依赖”转变为“顺其自然”。对于交易信仰而言，交易者已经从与市场的“对抗与争斗”转变为“包容与融合”。这就是道学文化中所谓天人合一的最高境界！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一流的交易策略搭配上二流的交易技术，要比一流的交易技术搭配上二流的交易策略好得多。 ——大意来源于《克罗谈投资策略》&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“所谓天才，就是99％的汗水加上1％的灵感。但往往起决定性因素的不是99％的汗水，而是那1％的灵感。”我敢肯定，这句爱迪生的名言，至今仍有超过一半的人不知道后半句。或许对于交易而言就是，99％的技术加上1％的理念，而决定你最终成败的并非是99％的技术，而是那1％的理念。对于国内交易者而言，往往并不缺乏刻苦的努力，真正缺乏的是对努力方向的思考。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;往往越接近本质的东西，就应该是越简单的。无论是交易者还是科学家，比拼的都应该是化繁为简、寻找本质的能力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我来问一个问题：你认为自己能够在市场上获利的基石是什么？我相信，很多交易者都没有认真地思考过这个问题。大家研究的只是一种种相互独立的交易技术，而从来没有关于这个问题的核心逻辑。如果你为了回答这个问题也要写一本书的话，那么应该可以说明你并没有找到交易的真谛。我问过身边朋友类似的问题，但我从来没有听到过相对满意的答案。有的答案是关于基本分析的，挑选有潜力的上市公司……但对于如何挑选有潜力的上市公司，他恐怕无法给出一个一致性的标准。就算我要求听听一致性的标准，那么这种标准也不是一两句话能够说得清楚的，甚至复杂到我都无法验证其有效性的地步。 如果让我回答这个问题的话，我的答案将会是非常简单的：亏损兑现、盈利挂起！我没有孔老夫子的水平，能够将复杂的道理归纳为一个词、甚至一个字。但愚钝的我也可以用八个字来归纳本人交易理念的灵魂！而更多交易者的理念可以用庞大而没有灵魂来形容。再复杂的科学理论，往往都只不过需要几块屈指可数的基石（假设）。如果作为基石的假设是成立的，那么整个理论大厦就是坚不可摧的。当然，撼动整座理论大厦也只不过是需要证伪其中一个假设罢了。我很难相信，大部分交易者的理念大厦往往是在没有基石的情况下建造起来了。这些交易方法的有效性从来无法被证伪，因为从一开始同样是无法被证实的。 当然，如果让我说明白我的基石为什么能够获利，恐怕就需要多说几句话了，这个问题我会留到后面作出系统的回答。其实，我使用的交易技术仍旧是非常简单的，只不过是如何量化这八个字罢了。我不想在交易上追求极致，往往极致的东西都不会是稳定的，甚至隐含了巨大的隐患。所以即使是对于交易技术而言，我也坚决地执行“奥姆剃刀原理”。能够用简单的方法来解决，就绝不使用复杂的方法来解决。我曾经看到《克罗谈投资策略》中的一种观点：一流的交易策略搭配上二流的交易技术，要比一流的交易技术搭配上二流的交易策略好得多。而我的观点更加极端：技术与策略同样是互损的！如果你具备了一流的交易技术，那么你就注定与一流的交易策略无缘。而如果当你真的掌握了一流的交易策略，那么你根本就不可能容得下一流的交易技术。为了形象地说明这其中的奥秘，我还是给大家讲一件我曾经工作中的事情吧。 前面已经说过，我的第一份工作是做手机行业的销售代表。其实我的销售理念很简单，就是把每一款新上市的机型拿给区域内的经销商看一看。客户进货就进货，不进货也没有关系，总之我不会死皮赖脸地软磨硬泡。即使客户不进货，我仍旧按时地解决好售后问题；对于进过货的客户呢，公司有专柜（柜台）或者其他政策的时候，我都是无条件地让客户享受。当然，如果是其他的销售代表，一定会利用公司的政策作为筹码，诱使经销商进更多的货。很显然，一开始我完成的销量一定会比同事小得多。但渐渐地，由于我“实在”的风格，几次合作后，经销商对我越来越认可，觉得同我合作非常放心，而我做的品牌也渐渐在市场上卖火了。其实，我能够取得经销商的信任，只是因为一件很巧合的小事。记得那时有一款性价比不错的机型，但这款机型存在一个高返修率的隐患。在客户进货时，我将这个问题说得很清楚，并且建议不要压货太多。虽然只是少量进货的试卖，但返修率已经将经销商弄得焦头烂额了。或许，正是我有悖于其他业务员的做法，让经销商非常感动。而正是这件小事，让我明白了“做渠道”与“搞推销”之间本质的不同，而更多的业务员则是用搞推销的模式来做渠道。虽然我那个“少进货”的建议让我少赚了一些工资，但在以后几年内我所得到的回报简直大到了不成比例。 随着销量的增长，这时出现了一个新问题，经销商之间的竞争往往会引发“砸价”的问题。他们通常会将自己不压货的机型报出低价。即使没有利润也没关系，反正他们也不是真的想卖，而会说这款手机质量不好什么的，然后再主推他们库存量大的主卖机型。我核心的经销商也和我探讨过这个问题：如果我的品牌被砸得利润很小，那么店员就没有推销的热情。 我认真地思考了一下这个问题：诺基亚可以用全线开花的销售策略，毕竟很多顾客进店后就点名要这个品牌，至少没有经销商敢说诺基亚质量不好。但国产品牌不行，必须靠人来推销。事实上，很多经销商都成为国产品牌的“地包商”，其他商家都是从“地包商”那里分货。很显然，经销商一定会不遗余力地推销自己包销的品牌，而其他品牌就会沦为“砸价”的工具。如果手机没有利润，那么店员就拿不到多少利润分成。或许，我可以每天跑到卖场给店员买些冷饮讨好他们；然后在各个经销商之间周旋，尽量避免“砸价”。其实我很清楚，任何市场的参与者都是求利的。就算我做再多的事情，也只不过是表面上有所改变。而只有更高的利润，才能够转换成为店员推销的热情。最终我作了一决定：背着公司将进货门槛提到一个很高的水平，这样就能够把不是真心想卖货的经销商挡在门外。 这样一来，我负责的市场渐渐变为一家经销商“独卖”，而利润对于各个环节来说都算是比较丰厚了。店员由于利润的驱动，从“要我卖”变成了“我要卖”。现在回想起来，那段时光仍旧让我津津乐道。我每天几乎什么事情都不用做，甚至经销商自己去公司提货、自己派人去跑售后。那么我在干什么呢？哈哈，我在家里炒股票呀。当然，还有就是和经销商吃吃饭、蹦蹦迪、打打牌什么的，而且我们在娱乐的时候从来不聊工作上的事情。我创造了一个同事们不敢想象的奇迹：那就是别人白天“下市场”，而我是晚上“下市场”。道理很简单，白天经销商有很多事情要忙，哪有时间陪我玩呀。大家或许会觉得不可思议，在绝对的买方市场中，怎么会出现买家自己提货、跑售后的事情呢？道理其实很简单，经销商既然开店就一定是求利的。而我如果继续求利的话，那么一定会存在冲突。既然经销商求利，我就必须“错开”需求，转而追求少干活。其实，经销商也有专门的员工每天跑市区，顺便帮我跑一下并不增加成本。而对于我来说呢，把除了工资之外的所有潜在收入都贴补给经销商。这样一来，我自然可以挤出时间在家炒股票，并且最终实现与客户的双赢。这里解释一下，所谓的潜在收入大多都是摆不到台面上的，但几乎所有的业务员都会钻这些空子赚点小钱。事实上，倒未必是经销商在乎我这点小钱，而是我的风格让经销商感到非常舒服、甚至是感动。毕竟，经销商请我吃吃喝喝花掉的钱，要比这些所谓的潜在收入多得多。有意思的是，在我极其懒惰的工作表现下，我的销量却反而越来越大。甚至公司领导都非常认可我的销售策略，不止一次跟我的客户承诺不会向其他经销商供货。 事实上，对于渠道类的销售工作来说，的确存在二八法则的效应。你付出20％的努力，就能够产生80％的销量。而如果你想要得到另外20％的销量，那么你就要继续付出80％的努力。客观地说，我的绝对销量在公司中只能算得上中等偏上的水平。如果是考虑当地市场占有率的话，那么我的排名就在公司名列前茅了。这是因为我负责的是一块很小的市场。当然，如果是大一些的市场，我的“独卖”策略也不可能增加太多的销量。至少我的销售策略非常适合我所在的市场特征，毕竟那是一块“手机品牌数量远远多于经销商数量”的小市场。如果我只是想教大家如何在工作上偷懒，那么我就真是够“没流儿”的啦。其实，后面发生的事情更加精彩。 或许是因为分公司总经理的私心，那时公司几乎不计代价地追求销量，而从来不考虑销量到底是良性的还是恶性的。为了增加销量，公司简直无所不用其极。公司派人装成顾客，到没有进货的商家处询问我们品牌的手机，从而使得经销商错估市场潜在的销量。这种策略只能够解决短期问题，而副作用就是会出现货物的积压。作为老业务的我很清楚这一点，曾经发生过很多次只因为“历史遗留问题”无法解决，而无法继续合作的案例。哪怕只是多年前积压下来的一两台手机没有销售出去，只要公司不给退货，经销商是不可能再继续进货的（我们公司又没有退货的机制）。退一万步说，就算手机被顺利销售出去。但只要花费的时间比经销商预计的更长，那么也会影响第二次进货的热情。 我的销售理念是，当“渠道”和“销量”发生冲突的时候，永远是舍销量、保渠道。如果我明知道某个型号的手机不好卖，那么即使经销商主动要货，我也会劝他再考虑考虑。因为我很清楚，渠道内的货如果卖不出去，将来还是给我自己“找病”。这与其他销售代表不计代价地拼命压货形成了鲜明的对比。这就是我追求自然销量的原因，而我所能做的就是不会因为渠道的问题而影响到自然销售而已。如果我非要违背自然销量，而刻意努力提高销量的话，恐怕即使在终端销售环节下手，也得不到预期的效果。最多也只不过是我在场的时候，店员“局着”面子帮我推销一下罢了。何况我又没有分身之术，不可能同时出现在另外几家分店的卖场。我从不奢望把梳子卖给和尚，这种努力是没有任何意义的。在我无法改变根本结构的前提下，硬要改变结果同样是没有任何意义的。 有意思的是，那时几乎是我们这个品牌，在手机市场中最辉煌的一段时间。其他区域的经销商看到潜在的利润，也希望成为我们品牌的“地包商”。公司的做法更是离谱，居然做出了“一个闺女，许给两婆家”的事来。你想当“地包商”没有问题，但需要进多少多少台货。还有人想当“地包商”，只要从公司大量进货也没有问题。这时我已经很清楚了，这块市场已经彻底完蛋了！虽然囤货的商家对公司非常不满，但那时我们品牌的确挺好卖的。看在钱的面子上，虽然总是向公司发泄不满，但谁也没有和公司撕破脸。 我的印象非常深，开大会的时候，总经理拼命地表扬那个区域的销售代表。与此同时，公司很看不惯我的销售思路，甚至没有点名地在会上说：业务员要以公司的利益为重，不能胳膊肘往外拐。我能怎么办呢？明知道听公司的就是死路一条，而总经理应该不会愚蠢到不知道后果，所以只能假装听不懂，并且顶着压力继续按照我的思路来运作市场。最后公司实在受不了我了，准备把我炒掉。在我不知情的情况下，公司派业务经理走访我的市场。与我的客户讲明来意以后，我的客户直接说：“你就把他炒掉吧，反正我以后也不会再做你们的品牌了。”这位经销商早已成为我的好朋友，他的做法并不让我出乎意料。让我出乎意料的是，经理到另一家早已不与我们合作的经销商处，那家经销商仍旧对我评价非常高！要知道，我曾经跟这家经销商因不给他放货而发生过争执。很显然，公司立刻打消了炒掉我的念头。 事后我问我的经销商朋友：“我们经理找你谈的政策肯定是我所给不了你的。即使没有政策，现在卖我们的手机都很赚钱，你为什么如此生硬地拒绝了呢？”我的经销商朋友是这么回答我的：咱们先抛开感情不谈。我相信再来一位业务员会对我很好，甚至比你对我还要好。但问题是，他在这块市场立住了以后，一定会为了追求销量而不规矩地把货放到其他经销商那里。咱们费了这么多年的时间才把这个品牌炒起来，“钱道”都没了，我还要钱干什么呢？其实另外一家经销商对我评价很高的原因也很简单。我在解决他的售后问题时，如果能够变通一下不收费的，就免费帮他修一下。而如果是其他业务员，一定会找公司免费修完以后再找他要钱。何况，他有自己包销的品牌，不可能大量从我们公司进货。当时的这种模式应该是对他最有利的。毕竟他不会傻到花大笔资金进货，而只是为了和我的经销商斗气。事后我还在思考：如果业务经理小家子气一点，只要求他进三五台货，那么事情的发展会不会出现另一个版本呢？毕竟，他早就对我的经销商独卖赚取高额利润，而我又不给他放货不满。但当进货的权利与销量的义务挂钩以后，他的确作出了明智的选择。我真的感叹道，这就是与强者合作的乐趣。你只要站在他们的角度考虑问题，他们绝对能够算得清楚自己的利益。 后面的事情，几乎和我预料的丝毫不差。花无百日红，公司产品线的竞争力开始下降。我的同事开始变得焦头烂额，那些曾经为了利润而忍气吞声的经销商集体爆发了。别说继续进货了，就是消化掉以前的库存都成为很大的难题。那位“以公司利益为重”的销售代表，并没有得到公司的谅解，不得不离开公司，而我们的总经理却在销量最辉煌之时调到了其他城市的分公司。由于我的渠道是完全良性的，从而继续着以前的模式。几年以后，随着手机行业的没落，分公司最终被撤消了，我也就失业了。由于我与经销商朋友多年的交情，他又帮我在其他品牌的代理商处找了份工作。总之，我的第一份工作在干了五年以后还是得到善终了。毫无疑问，我当仁不让地成为了公司最老的一位销售代表。这五年来，作为N朝元老的我，看着一波又一波销售代表的来来走走，而我却成为了公司的一个传说。 听了我这段故事以后，大家是否能够理解道与术的区别呢？或许，你再多付出80％的努力，的确可以得到那剩下的20％销量。但这最后20％销量的获得，真的没有任何隐患吗？作为销售代表的我，本质工作只是维护渠道，剩下的事情我从来都是听天由命。或许，正是我无为的风格，才让我最终得到了善终。如果说因为我没有维护好渠道，从而使得可以销售良好的手机无法销售的话，那就是我工作上的失职。但在手机没有竞争力的时候，我“有为”地与市场对抗也没有任何的意义。不如在保证渠道良性的情况下，等待下一次品牌竞争力的春天。 客观地说，当产品线竞争力下降的时候，虽然我的绝对销量也会下降，但我的相对（其他同事的）销量却会增加。道理很简单，在产品好买的时候，更低的利润在容易推销成功的衬托下并不是一件非常难以接受的事情。而当产品不好卖的时候，就只能靠高利润来实现销售了。这很类似于开放式基金的销售模式，我们似乎找不到任何开放式基金相对于封闭式基金的优势。封基具有更低的交易成本、更快捷的交易模式，甚至还有不小的价格贴水空间。我们很容易想象，如果开放式基金的交易成本降低到封闭式基金的水平，那么销售开放式基金几乎就成为不可能的事情。而现实是，开放式基金的推销者可以拿到交易成本80％到100％的佣金收入。正是这块丰厚的收入，才使得开放式基金的销售成为可能。发现没有？靠人来推销的产品，一定是最贵的！另一个方面，经销商为了捍卫自己在当地市场“独卖”的地位，也必须在产品线没有竞争力的时候维持一个说得过去的基本销量。当然，这必须建立在绝对信任的基础之上，毕竟很少有人能够在销售火爆时兑现曾经的承诺。甚至就连分公司老总的承诺，在短期利益面前也会变得一钱不值！事实上，除了利润以外，推销我的品牌还有一个更加明显的优势。只要客户真是有心想买，那么就算再去其他商家处询价，最终仍旧只能回到曾经给他耐心讲解的店员处购买。与此相反的是，店员耐心讲解其他品牌的手机，最终很可能是在为别人做嫁衣。这或许说明，当你为了实现某种目的的时候，一定要舍弃一些现有的东西。而问题的关键只在于，舍弃的与得到的哪个更有价值？ 凭我同经销商多年的交情，即使很难卖的手机，只要我开口让他进个几十台货肯定没有问题。但我在生意上从来不“卖脸儿”，因为这只能解决一两次问题，而不能够改变经销商需要追求利润、店员需要赚工资养家的本质。明明人家卖别的手机可以赚更多的钱，那么我与市场法则对抗真的有意义吗？实现良好销售的本质只在于销售者得到的高利润，而通过其他方法追求销量只会让你离本质越来越远。 大家想想看，我在工作上的成功是因为我多做了什么吗？不，完全不是！而是因为我懂得应该少做些什么！事实上，我只不过做到了诚信，以及不是什么钱都赚。大家反过来想想：如果你什么都不干，是不是一定就是诚信、以及不是什么钱都赚呢？如果非要说我多做了什么，那恐怕就是不给其他经销商放货。甚至就连唯一的经销商进货时，我有时都会建议他“少进货”。问题是，我的所作所为，似乎没有一条不是有损微观销量的！很多同事的努力表面上看是在追求更多的销量，而实际上却是在不知不觉中把自己的路全部堵死。当他们走向辉煌的同时，也就注定了他们会很快离开。 我通过经销商朋友的介绍，找到第二份工作时，同事们似乎没有人相信，我是一位化石级的老业务员，因为我似乎对于销售技巧一概不知！或许几年前我刚工作的时候，也学习过如何讨好店员、忽悠老板、在谎言中周旋的本领。但真正“得道”的我，早就把这些小儿科的雕虫小技忘得一干二净了。与此类似的是，在火爆的大牛市中，朋友聚会的饭局总会谈到如何炒股赚钱的问题。总之，他们说的头头是道，我却根本插不上嘴。我经常说，咱们聊点别的吧，讨论这个没有意义。为了消除无聊的尴尬，我还和他们开过这样的玩笑呢。在他们讨论到创投概念股时，我半开玩笑地问道：“什么是创投呀？是磕脑袋吗？”事实上，前半句话还真不是玩笑，那时我还真的不知道创投是什么意思。其实，我并非是不想帮助身边的朋友靠炒股赚些钱，而是我对于改变他们的核心思想根本就无能为力。他们所追求的东西与我有本质的不同，既然问题都是不同的，那么探讨答案还有意义吗？ 在我看来，道与术的区别在于：一个是求（钱）道而舍钱；另一个是求钱而舍（钱）道。在工作上，我求渠道而舍销量；在市场上，我求位置而舍钞票。因为所追求的东西不同，所以自然一个是简单的，另一个是复杂的。难道不是吗？在工作上我没有办法将我的风格与他人的风格兼容起来从而如虎添翼。同样的道理，在交易上也不行！当你用对抗之心寻找技术的时候，你找到的技术一定是复杂的；当你用顺应之心寻找技术的时候，你找到的技术一定是简单的。如果你为了达到某种目的而不得不持续付出巨大的努力时，那么你的模式一定是没有顺应事物的本质。 在我看来，交易者的问题不是他们在成功之路上跑得不够快，而是从根本的方向上就已经错了。如果说一个人的交易理念是正确的话，那么即使采用最粗糙的武器也能获得成功；而如果一个人的交易理念是错误的话，那么他使用再精良的武器也摆脱不了最终失败的命运。那么交易之道是什么呢？如果你还不明白，那只能说明你的悟性太差了。我已经说得够通俗了，是吧？我真诚地希望更多的交易者，不要在那些细枝末节上继续浪费时间，不要再去做那些我们根本就不可能做到的事情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;套利思维与交易系统的不同之处在于，一个是同时点上的盈亏对冲；一个是不同时点上的盈亏对冲。 ——金融帝国 在学习期货从业资格考试的过程中，我必须学习很多关于套利的知识。套利的方法很多，包括跨期套利、蝶式套利、跨市套利、跨商品套利、期权套利等。套利可以设计出很多的模型，似乎对于交易而言只有套利完全具有科学的色彩。在学习的过程中，我发现套利思维有一个明显的可取之处。 能够影响市场未来走势的因素无穷无尽，而我们又不可能完全了解和运用这些无穷的因素。套利思维最大的优势在于：它能够用对冲的方式来化解大量的不确定因素，从而利用某一特定具有优势的因素在市场中取利。比如，跨期套利就是在回避能够左右未来涨跌的大量因素后，利用不同交割月间差价不合理的因素来获取利润。这充分体现了忽略的艺术，从而使交易者能够在完全看不懂未来走势的情况下，利用某种优势来从市场中取利。与此有异曲同工之妙的就是咬死策略，它同样能够回避市场上的大量不确定性，而只从有概率优势的角度入手。比如，指数化基金就是根据经济长期必然增长，从而使得股票指数长期而言具有涨跌不对称性的概率优势入手。至于选股、中短期走势等不确定性因素完全采取“无为”的忽略艺术。从国外的基金业来看，能够跑赢指数的投资基金少于50％。并且随着运作时间的增长，能够跑赢指数的比例会呈现越来越少的趋势。我突然想起了郭德纲的一段相声：“有什么不会的问题尽管来问我，我会拣着我会的问题来回答。”其实，交易也是别无二致的，将我们回答不了的问题对冲掉，同时对我们能够回答的问题下注。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在市场上确定性是相对的，而不确定性是绝对的。套利原理的精髓就是在于不是与不确定性对抗，而是在最大程度上将不确定性包容。其实一位交易者的成熟过程基本上能够体现出这样的轨迹。从对不确定性的逃避到与不确性的对抗；从与不确性的对抗到对不确定性的接受；从对不确定性的接受到对不确定性的包容。最终交易者能够超越不确定性的问题，而利用哪怕是一丝的概率优势来实现长期稳定获利。这时的交易者已经不是非要利用必须看懂市场不可的预测来实现获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;即使你强硬地约束自己的行为，你那丑陋的本能仍然会不时地出来找麻烦。要知道越复杂、越相对的约束规则，就越难以真正地控制自己的行为。 ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前面我已经说过，市场上20％的股票要大大强于大盘，而80％的股票要弱于大盘。让我感到惊讶的是：身边的股民通常没有人持有大大强于大盘的股票。我在反复探索其中的奥秘，并且也发现了其中大部分的原理。我可以轻松地设计出选股程序，并且建立自己的股票池。股票池中股票的平均表现，通常都会比全部股票的平均表现要强劲很多。但这种选股程序只能选择出股票池，而绝对不可能指向最后实施买入的股票。这时我发现了一个奇怪的现象：当我从股票池中挑选买入的股票时，挑选的结果仍旧会落后于整个股票池的平均水平，甚至还可能出现落后于全部股票平均水平的情况。 这是一种惊人的现象！实际操作的结果，通常都会低于概率得出的理论值。我惊讶人们这种挑选坏股票的天赋！对于交易了十年以上时间的我，仍旧无法认清其中的全部机制。股民都是抱着买入黑马的动机进行选股，而结果却是大面积地输给大盘。后来我曾经不止一次地建议新股民，不要选股，而直接买入ETF指数基金。我保证这能够让你跑赢绝大部分股民。而我在应对从股票池中选股的问题时，也不得不采用更大程度上的分散投资。对于交易而言，你包容掉的东西越多，你的战绩就会越好。当你舍弃了买入黑马的可能时，你就能得到大盘的平均升幅。如果你追求极致，那么就必须涉及更多的问题。而涉及的问题越多，你那丑陋的本能就越容易跑出来找麻烦。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很久很久以前，我就找到了一种能够获利的交易方法。但我并不甘心完全抛弃思考，而使用这种冰冷的规则。虽然我以这种方法作为全部交易的背景，但仍然总是想着超越！超越！再超越！回头看看这十年多的战绩，我“超越”没了数千万的利润！而这种结果，系统只不过是打击了我三次。 2001年的崩盘中，我因为忽略了一次卖出信号而亏损了将近50％；2003年我与市场赌气地追求确定性又亏损了将近50％；2006年我又在上证指数1800点时放弃了一次买入信号。就是这三次“超越”，让我丢掉了数十万（不考虑复利）。站在今天的角度来看，如果能够规避这三次自作聪明的操作，恐怕我的资产将会增加数千万。没错，就是数千万，这是十倍于我现在的财富。复利效应不但可以放大我们的利润，同样也能够放大我们的错误。这或许告诉我们，曾经所犯下很小的错误，在十年以后都会放大到你难以想象的地步。如果你的亏损来自于系统，那么除了接受而别无他法。但如果你的亏损来自于背离系统的错误，那么你恐怕在十年后会“付出”无法想象的代价！无论将来我多么富有，这三次错误都让我失去了十倍于我的财富。 回想我犯过的这三次错误，第一次我找到了“学习效应”来解释；第二次我下定决心放弃确定性；第三次更悲壮，我决定放弃微观上的思考。好在让我欣慰的是，最后一笔学费交得还算划算，毕竟我从期货市场中也获得了数倍的利润。但遗憾的是，我在进入期货市场以后，仍旧丢掉了一大笔豆油的利润。否则，我在期货市场上赚取的利润，要比我在股市上丢掉的利润大得多。更具有讽刺意味的是：除了这三次以外，我几乎都是完全按照信号操作。可能其间也成功地超越过几次，但带给我的利润（逃脱的亏损）也只不过是几万元罢了。 墨菲法则再一次应验。相信我，人类的思考在市场面前是负值的。如果人们绝对不思考，那么在随经济长期增长而不断上扬的股市中，绝对应该是获利人数多于亏损人数。这种由思考带来的“墨菲法则”的确很少引起人们的重视。《克罗谈投资策略》中说到，交易获利的关键在于对自身的约束。而书中讲述的一致性原则，事实上就是在暗示大家放弃微观上的思考。 我非常认同，交易系统能够获利的关键在于，必须放弃思考而坚持一致性原则。交易系统可以使能够获利的交易者获利更多，但却无法对亏损的交易者产生任何好处。请大家相信我：交易是一门朴实无华的艺术，而不是一门追求极限的艺术。交易讲究包容、低调、容忍、承担、放弃……本来交易是一种零和游戏，但人类的思考将其变成了负值游戏。想想看，放弃捕捉黑马你就能够与大盘同步。事实上，交易者全部的灾难，或多或少都来源于“不甘心”三个字！最后我终于并不情愿地相信：在庞大的市场面前，渺小的我真是一钱不值。 除了能够被我们找到、并且编制成为可量化系统的心理偏向以外，我们的任何本能反应仍旧是负值。简单地说，既然系统之外的本能反应是负值，那么我们就必须坚持一致性的规则。我并不反对大家思考，但这种思考应该是对系统负责的宏观思考，而不是对于微观上某笔特定交易的思考。实战中的任何疑问都需要暂时放下，而实战之后冷静下来再考虑是否应该修改系统的问题。当然，对于这个问题的思考一定不能“就事论事”地只考虑刚发生过的交易，而是要在大尺度下进行充分的测试。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;环境是变化的，而越能适应过去环境的方法，就越不可能适应变化以后的环境。 ——金融帝国 交易技术上的核心思路并非很多，那么为什么学习交易会如此困难呢？如果将全部的交易技术进行分类，那么核心思路也不过就那么几种。如果你只想学习其中的一种，那么短时间内你就可以毕业。交易之路之所以漫长，在我看来，完全是因为“组合”与“优化”的不归之路。所谓优化，就是为同一核心思路的交易技术找到最佳参数和公式。所谓组合，就是将不同核心思路的交易技术融合在一起。 对于趋势跟踪系统而言，核心思想是极其简单的。就是所谓的“亏损兑现、盈利挂起”，而做到这一点就需要考虑关于参数的问题。亏损达到什么程度我们应该兑现呢？或者说，趋势中的反向波动达到什么程度，我们可以视为反转呢？哈奇10％投资法则就能用最简单的方式回答这个问题：如果价格反向波动10％，我们就可以视为趋势的反转。或者说，用两条特定参数均线的交叉作为趋势跟踪尺度，同样可以回答这个问题。 但有一个不容忽视的问题，趋势跟踪系统必然会产生低正确率，甚至是“买天花板、卖地板价”的风险。几乎没有人心甘情愿地接受这种成本，那么“高智商”的人们就想通过“优化参数”或“优化公式”来绕过这种成本。自此趋向类指标的大家族中，就不断涌现新的成员。简单的问题在完美主义者的驱动下开始变得复杂起来。 我也不例外，同样花费了数年的时间，希望攻克避免假信号的终极课题。在应对某次假信号，使我止损在地板价时，我发现如果指标迟钝一点，那么就能够过滤掉这种假信号。我努力地寻找假信号的过滤器，来规避这种风险。所谓过滤器，就是在指标发出后，必须符合另外的一个条件才开始操作。事实上，这种过滤器的本质，只不过是将指标参数修改得迟钝一些罢了。或者说，某参数的指标加上某过滤器，同将该指标的参数变得迟钝一些是等效的。当然，如果过滤器的思路来自于趋势之外，那又会使跟踪信号变得不必然。而我所追求的是，只要有趋势出现，那么我一定要身在其中。从某种意义上来讲，无论是什么样的趋向指标，它们都只不过是对“一定程度”进行表述。甚至我们可以将不同的趋向指标，通过参数的选择来达到相同的“敏感当量”。 当我使指标迟钝一些后，就能规避当时已经出现的假信号。但迟钝后的指标，不久仍旧会出现止损在地板价的案例。这该如何是好呢？继续添加过滤器，使指标更迟钝，或者说更难发出信号吗？再过一段时间，我在一轮趋势行情中发现：过于迟钝的参数使得“掐头去尾”后利润极其有限；而如果采用敏感一些的参数，那么将会获利丰厚。 好在我比较务实，而没有在“头疼医头、脚痛医脚”的怪圈内“狗咬尾巴”地原地转圈。我认为根据一次特定的行情来改变自己的参数是愚蠢的，而必须建立一种长期观念来解决参数的问题。我意识到，继续玩这种“参数游戏”是绝对没有出路的，当我规避了一次假信号的问题时，却可能在历史走势图上又产生原本不会出现的新问题。我不能像“学习效应”中所说的那样，在敏感与迟钝的两极间摆来摆去，而应该给我的跟踪尺度找一个固定的“家”。 根据自己长期交易的经验，以及《混沌理论》《临界》等著作给我的启发，让我意识到“敏感与迟钝的等效性原则”。越敏感的跟踪尺度就能产生越多的假信号，但同时每次假信号的成本就越小，并且在趋势行情中就越能卖在距离最高点更近的价位；而越迟钝的跟踪尺度就能产生越少的假信号，但同时每次假信号的成本就越大，并且在趋势行情中就越会卖在距离最高点更远的价位。这种结论与《混沌理论》中的“本体相似性”不谋而合，同时也与《临界》中的“能量分布法则”别无二致。 至此，我们根本无法解决趋势跟踪系统的缺陷。那么参数的本质究竟是什么呢？按照《临界》的说法，复杂的现象并不可能具有常态分布的特征，而只会符合“能量分布法则”。也就是说，无论是趋势还是调整，都不可能存在典型的幅度。我们所能知道的不过是，幅度越大的趋势、整理所能够出现的次数就越少。由此看来，市场的本质是根本就没有参数的，而我们又必须用具有参数的技术来应对没有参数的市场。进入期货市场后，我产生了一个重大的转变，从对市场的探索，转变为对自己内心的探索。所谓参数的价值，并非来自于市场，而是来自于我们自身。趋势跟踪系统中的参数，根本就不是什么市场预测工具；而只不过是符合我们内心需求的资金管理工具。因为我们的环境不同、内心需求不同，所以参数的选择也是不同的，仅此而已！更忌讳亏损次数的交易者，可以选择更迟钝的尺度；更忌讳亏损幅度的交易者，可以选择更敏感的尺度；什么都忌讳的交易者，就可以离开市场了。由此看来，交易是一项很个性化的事业，选择的优劣是需要因人而异的。 在《通向金融王国的自由之路》中，作者介绍了很多衡量系统优劣的指标。我在看来，还有一个更为重要的指标，那就是系统的稳定性！我们可以从历史统计中，验证一种交易系统产生的战绩，但稳定性又该如何衡量呢？在我看来，衡量稳定性的方法有两种。第一，就是验证更久远的行情走势，是否也能产生同样的效果？第二，就是验证其他市场、其他品种的行情走势，是否也能产生同样的效果？ 这就是我要说的交易系统的市场广度。在计算机非常发达的今天，我们可以轻松地找到在过去数年内最佳的获利方法。但这种获利方法是否在以后还能够有效呢？市场都是在不断变化的，那么变化后的市场是否同样能够保持这种完美呢？在我看来，能够在越多的市场产生效果的交易系统稳定性就越好；而只为特定市场、甚至特定品种而设计的交易系统就必然无法保持良好的稳定性。我们不难得出这样的结论：稳定性越好的系统就越依赖于理念；而稳定性越差的系统就越依赖于参数的优化。好的交易思想是应该在任何参数下都能有效的。如果一种交易思想只能在特定的参数下有效，那么它只可能是属于“微观规律”，并且会被市场快速淘汰。《通向金融王国的自由之路》说的一点也没错，越是过度优化的系统就越难在未来获利。由此我们可以得知，过度优化系统参数是绝对没有任何意义的。在我看来，对于一套交易系统而言，稳定性是比期望收益更为重要的一个指标。毕竟我们交易的是未来而不是过去，稳定性基本上就能代表系统在未来的有效性。对过去完美，而对未来无效的交易系统，我们要他干什么？ 既然这种相同核心思维下的优化游戏不能解决缺陷，那么不同核心思维下的技术组合是否能够有好的效果呢？无论我们采用什么样的交易方法，交易方法也都不过是基于概率下的产物，而并不可能指向确定的结果。这是一个大家并不愿意接受的事实，但如果单一交易方法能够指向确定的结果，那么我们又何苦去组合交易方法呢？如果说，交易方法是基于概率下的产物，那么有效的时候就是收入、无效的时候就是成本。请注意，我们在将不同交易方法进行叠加的同时，不但叠加了收入，同时也叠加了成本。我们将众多不完美的交易方法组合在一起可能产生完美的交易方法吗？按照“圆木桶理论”“小蝴蝶的故事”“损耗效应”，我们可以得知组合交易方法的优势，并不能得到我们预期的效果。 在测试版的反馈中，我得知很多朋友仍旧坚信能够开发出双高系统。双高系统是指，正确率大于50％，与此同时赔率大于1。其实，我的本意从来就没有认为双高系统不存在，只不过是觉得对于双高系统的追求没有意义罢了。就我个人而言，即使不依赖于任何交易系统，单靠主观来交易就可以得到双高的战绩。一位想通过股市赚点钱的朋友向我寻求建议。我的答复是：要么你投资于期货市场，并且可以接受一定幅度的资金回撤；要么你就等着我告诉你股市中“千载难逢”的交易机会。不用说千载难逢，对于两三年一遇的交易机会来说，我都有很大的把握能够赚到不小的利润。我相信不单是我，很多读者也有这种能力，甚至不断亏损的交易者也具备这样的能力。问题是，很少有人能够耐得住性子，等待自己有把握的市场机会再进行交易。但为什么对于过滤交易系统的信号，更多的人却又乐此不疲呢？另一个问题是，看懂的利润我需要赚到，那么看不懂的利润我就不赚了吗？ 我们可以在一套简单的系统上加入更多的过滤器，在《通往金融王国的自由之路》中也将其称为设置滤嘴。比如，加入250日长期均线作为过滤器，均线之下忽略买入信号，均线之上忽略卖出信号。或者，我们还可以找出其他更加有效的过滤方法。问题不在于过滤以后得到的战绩输出是否能够达到双高要求，而在于我们过滤出去的交易机会是否也能够使我们实现利润。哪怕这种利润并非十分可观，但我们又有什么必要放弃这些利润呢？毕竟，当你连续不间断地跟踪某合约的时候，即使你过滤掉了某个信号，闲置的资金也不可能挪作他用。因为也许明天就出现一个你需要执行的信号。 我们可以做一个不太恰当的比喻。对于企业而言，应该是追求最大的利润，而不是最大的利润率。那么只要是边际利润大于边际成本的话，企业就应该继续生产。对于一家手机店而言，可以销售手机、手机卡、充电器等等周边配套产品。当然，他们各自的利润率是不同的。甚至有的产品根本就不赚什么钱，而只是为了丰富产品的多样性，从而吸引尽量多的潜在客户。请注意，上述几类产品在销售过程中，并不存在任何冲突的可能性。难道店铺的老板应该为了追求更高的利润率，而将利润率低的产品下架吗？这或许让大家觉得可笑，但想象一下过滤信号的问题，大家还会觉得可笑吗？ 如果一套交易系统一年可以产生10笔交易，同时4笔交易可以各自获得5元，而6笔交易各自会产生1元的亏损。你真的有必要通过自己的努力，将其中4笔亏损交易、以及1笔获利交易过滤出去吗？虽然这样你的正确率提高到60％，但你实际上却少赚了一元钱。 这还不是问题的全部，更多的过滤会让系统变得更加不稳定。如果你完全不进行过滤的话，就可以保证只要有趋势产生，你则必然身在其中。甚至还可以编制出一种趋势跟踪指数，并且研究这种指数的波动规律，从而运用于更高效的资金配置。虽然我没有办法证明，但我也能够感觉到市场中趋势特征与整理特征之间存在某种相关性。比如，整理的时间越长，就更容易产生大趋势。或者说，上下整理的次数越多，就越说明整理很可能即将完结。如果说趋势与整理存在某种相关性，那么这种相关性带来的稳定性甚至能够超越系统测试。比如说，趋势跟踪系统出现大亏损之前，往往都对应着非常快速的获利。这是一个明显的盈亏分布规律，但靠单纯的系统测试却无法发现这一点。很显然，虽然是相同的正确率与赔率，但趋势跟踪的盈亏分布，很可能与“抽球游戏”完全不同。 我相信，对于某单一核心思路的交易系统来说。边际利润永远大于边际成本，所以我们不应该放弃任何特定的信号。《海龟交易法则》中的统计似乎也在告诉我们，简单的双均线系统往往会有更好的表现，而更加复杂的系统并没有期望中的好效果。还是那句话，趋势跟踪形成的大赔率，在不断地嘲笑那些小亏损的同时，也在嘲笑我们规避亏损的努力。 如果希望开发一种双核心思路的交易系统的话，那么这实际上就等于是在使用两套不同的交易系统。两套交易系统在获利上，注定其中的一套没有交易价值，但或许获利小的那套系统存在分散价值。如果两套系统的成本付出期是不相关的、甚至是负相关的话，那么可以通过资金管理打造出更加平滑的系统。遗憾的是，我至今还没有找到趋势跟踪理念之外，其他可行的交易理念。我并不否定其他人进行这方面的努力，但还是建议将其视为两套简单的系统。如果实际证实其中一套系统不具备正期望收益，那么还是忘了这个主意吧。 测试版的另一个反馈是，很多朋友并不认同参数的敏感与迟钝具有等效原则。关于这个问题，我无法通过大量的测试来证明什么。但我曾经看到过一位在美国留学的网友推荐给我的美国股市测试图。这幅测试图非常形象，用X轴和Y轴代表两个均线的参数，而用颜色表示测试后得到的收益水平。我无法考证这幅测试图的出处，但表达的结果与我的感受基本相同。该图总共分为三组，并且每十年做为一组。我们可以发现，市场中统计出的最佳参数并非固定，而是不断地向右上角漂移。也就是说，随着时间的发展，趋势跟踪的最佳参数在逐渐趋于迟钝。如果我们对中国股市进行简单的测试，也不难发现这样的规律。这种现象或许说明，趋势跟踪的进入门槛将会越来越高，而收益率水平可能会不断下降。最低限度，这种统计似乎也证明了，并不存在某种特殊的最优数值。 质疑敏感与迟钝等效原则的另一个理由是：如果本体相似性是存在的话，那么适用于周线级别的趋势跟踪系统，同样也应该适应于日内级别。而事实上，我对日内的波动几乎完全无能为力。我曾经也因为这个理由而质疑过“本体相似性”，但后来我似乎找到了这个问题的一些线索。日内波动在趋势出现时，往往滑移差价会突然变得巨大。如果你的交易手数稍微大一些，成交就是一个明显的问题。巨大的滑移差价再加上手续费，很可能已经大于趋势跟踪系统所能够带来的利润。或许，杰西·利物默的日内交易在空中号子中能够获利，但在真实的市场中却只能亏损，正是因为这个道理。出现这种现象的唯一解释只可能是滑移差价，而只有顺势交易对这一点才更加敏感。我猜测，杰西·利物默也许仍旧使用曾经在空中号子的交易策略，只不过是把交易尺度转换为更大的级别。通常来说，让一个人彻底改变他的交易习惯是非常困难的。如果让我做整理交易，那么一定会表现得极其不自然。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易系统的本质并不深奥、也不神秘。从某种意义上来讲，它很类似于减肥或者戒酒。当我们意识到生活中某些不好的习惯需要改正时，就必须靠制定一些纪律来约束坏习惯。很显然，越简单的纪律其可操作性就越强。否则，我们就会不自觉地将纪律变通，从而多吃饭，或者多喝酒。对于交易也是同样的道理，越具有弹性的系统，就越难约束好自己的本能。 交易系统可以很简单，也可以很复杂，但并非是越复杂就越好。对于我的系统而言，就是一套简单的双均线系统，但使用起来效果却很不错。说实话，本人的交易系统并非是有意开发出来的，而是通过长期的实战而磨合出来的。当我在交易中遇到某个不能接受的问题时，就会思考解决之道。请注意，为了解决一个老问题的同时，必然会增加一些新问题。总之，问题是永远都解决不完的，从而探索的终点必将是我能够接受什么样的缺陷。有的时候，转了一个大圈子后发现，我需要解决的问题却是我必须接受的问题！而其他的方法，只不过把这种缺陷转换为另外一种形式的缺陷罢了，甚至后者的缺陷更加难以接受。具有讽刺意义的是，我大部分努力的结果，就是发现更多的等效性原则，从而使交易系统不得不又回到原点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;也许实践真的是成熟起来的唯一方法！不过阅读优秀的书籍能够加速我们的成熟也是一个不争的事实。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于趋势跟踪者而言，我们不怕上涨也不怕下跌，甚至我们连整理都不怕。毕竟小的整理能够被我们所包容，大的整理能够让我们实现利润。请注意，我们怕的就是那种“恰到好处”的整理！ ——金融帝国&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;昆虫系统的核心思想就是趋势跟踪系统，这绝对是完全平淡无奇的东西。我们永远在期货合约中保持自己的位置，简单地说就是：一定程度的上涨就平空翻多；一定程度的下跌就平多翻空；而无论是继续上涨还是下跌都必须无条件持仓。所谓“一定程度”的确定就需要找到一个具体的参数。在我看来，只要能够包容隔夜跳空风险的跟踪尺度都是可行的。这里需要指出的是，跟踪方法需要直观，而不要自己给自己找麻烦。对于敏感程度而言，就完全是一个因人而异的问题了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;风险控制采用大面积分散策略。这样一来我就完全依赖概率优势，而不是任何特定的行情。我相信，如果我（的方法）是对的，那么十个我也是对的。这种大面积分散策略充分体现了“无为而治”的哲学思想。由于抛弃了思考，以及不依赖任何特定行情，所以该系统的稳定性绝佳。毕竟，能够使资金出现大幅度波动的偶然事件，并不太可能同时发生。理论上来讲，分散得越广效果就越好。我们可以将资金分配在农产品市场、工业品市场、股指期货市场，并且在各自市场的品种内再进行更细致的分散。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从某种意义上来说，交易系统的本质就在于相信技术指标。这种包容缺陷、宏观评价、尊重技术的宝贵思想确实具有跨时代的意义。在我看来，交易系统的精髓不在于“系统”，而在于“交易”。也就是说，交易行为能否产生良好的效果，并不取决于系统的本身，而是取决于交易者的自身状态。我可以诚实地告诉大家，本人的系统就是单一的、常用的技术指标，但这与实现稳定获利并没有丝毫的矛盾之处。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们假设有两位交易者，他们分别是A和B。其中，A对上涨指数ETF（当然这只是假设）进行跟踪；B将资金（按照权重）分散到几百支不同的个股上进行&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相信我，当你能够在期货市场上得到稳定性，那么你就可以变通地得到你想要的一切。阿基米德说过：给我一个支点我能撬起地球。而我觉得，给我足够多的非相关品种，那么我将能够把资金曲线拉成直线。当然把资金曲线拉成直线是不可能的事情，毕竟金融市场上严格意义的不相关品种是不存在的。甚至在极端行情面前，通常不相关的品种也会出现明显的联动，那么我们就绝对不能在确定仓位时忽略了谨慎性原则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会炒股获利并不困难，只不过需要学会三件事情：敢赢（敢于长时间持有获利筹码）、敢输（敢于果断的进行止损）、敢等（在没有获利机会的市场阶段什么都不做）。要知道，学习这三件事情的难度是逐级递增的，而学会等待恐怕是最为困难的事情。对交易没有热情的人，往往难以付出足够的精力来学习交易；而对交易有足够热情的人，往往更加难以学会等待。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;现实中更多受过教育的人则是靠“被灌输的观念”来回答问题。这些人的头脑中被灌输了太多“无需论证的公理”，而从来没有思考过这些所谓的公理是否真的有效。比如说，“业绩好的股票会上涨”似乎也能够成为一种约定俗成的、无需论证的公理。在我刚进入股票市场的时候，同样也是将此视为一种公理，而并没有多问一句为什么。事实上，市场本身就是一种平衡机制。如果绩优股相对于绩差股真的具有更大的上涨潜力，那么必将会吸引更多的资金买入绩优股而抛售绩差股。这样一来市场机制就会通过价格的变化，使它们未来的上涨潜力出现一种平衡。很显然，我成为了这种无效公理的受害者，而多年以后才让我不得不反思这个问题。事实上，现实生活中的人们同样存在更多无效的公理。遗憾的是，市场上约定俗成的公理，我们用简单的逻辑就可以推翻。而在现实中即使是更加明显的无效公理，也很难用清晰的逻辑说服别人，甚至思考这种公理本身就有一种类似于亵渎神灵的压力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随着电脑与软件的发展，像“高频交易”这样的模式在十年前简直是无法想象的。听到一些专门玩软件测试的朋友给我讲过的一些奇闻异事，我甚至有一种自己早已落伍的感觉。当然，我对于不了解的事物并不具有发言权，这里就不过多讲述了。但我仍旧感到，如果市场中有大量的人才、投入大量的资金、通过更加先进的电脑，机械而冰冷地寻找市场波动中的偏向，将是一件非常可怕的事情。如果说我的信念来自于多年交易形成的经验，那么电脑狂人对于数据的信念似乎可以跳过我所经历过的必然阶段。或许，他们的努力已经很类似于寻找游戏中Bug（缺陷）的行为，而金融市场只不过是一场大型的网络游戏。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从对美国股市的研究中不难发现，趋势跟踪的最佳参数在大尺度上不断向迟钝漂移。凭我的经验不难得出这样的结论：1995年以前股票市场的最佳参数应该是10日均线；2000年之前的最佳参数应该是30日均线；从2000年至今的最佳参数应该是60日均线。相对于20世纪90年代初那种完全无噪声的趋势来说，现在趋势跟踪的成本随着趋势噪声的增长而不断增长。无论我们是否愿意相信，趋势跟踪系统所产生的收益都呈现一种衰竭的趋势。我们不难发现，越是成熟的市场，趋势特征就越弱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2008年的底部区域时，我的确做了两件“不可思议”的事情：一件是在没有发出买入信号之前就通过信心十足的主观判断实现了战略性建仓；另一件就是鼓动身边的好朋友跟着我一起去勇抄股市大底。或许正是这种自负的主观判断，为我最终在调整中仓皇而逃埋下了伏笔。事实上，如果我坚持按照系统来应对股票市场，那么我能够获得的利润将要多上几倍！预测还是不预测，这个问题还是留给大家来思考吧。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在大熊市中不要有过多的奢望，逢高减磅是永恒的真理&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大部分股民有采用复杂炒股方法的倾向。我所说的这种复杂同生物的生存方式一样。为了达到一个非常简单的目的，而使用一种非常复杂的方法。如果想想生物复杂化的本能，也就能够理解人类为什么要追求复杂了。这种复杂是推动生物进化的动力，但你是否想过这个问题？如果你现在采用单细胞式的简单方法就能适应市场环境而实现获利的话，那么你还有必要，通过“试错”把你的炒股方法在你的有生之年，从单细胞生物进化到人类吗？并不是每一个物种都能成功地进化到人这样复杂的生物，而其中为了复杂而淘汰的物种也许真的不计其数。像上面的那种肝片吸虫，只要一个环节出现问题，它就会退出历史的舞台。 不把话题扯远，我们继续说炒股。人类真的有把简单事情变复杂的天赋。很多人炒股就是在不断追求高难度动作。有的时候我在想，股民来到股市上是为了获利，还是为了追求成就感？股民们采用了越来越多的分析方法，但具有讽刺意义的是，他们却不会真的尊重其中任何一种方法。我个人觉得，一位股民成熟的第一部分是在不断学习方法，而同时又在不断忽视方法；而股民成熟的第二部分是不断忽略方法，而同时又在不断学会尊重方法。事实上，我现在炒股考虑的问题比5年前要少得多。我解释一下什么叫尊重方法。只有你尊重一种方法的时候，这种方法才会同样尊重你。我见过很多股民说：“我看空大盘，因为大盘已经跌破x日均线。”好，我问一个问题。你是否对于大盘每一次跌破x日均线时，都会进行空仓操作？没有！不可能这样！你总是对待一种方法呼来喝去，那么我可以想象这种方法会如何对待你。有意思的是，当你用x日均线作为机械的买卖信号时，并且通过真实的历史走势来检验这种方法的效果时，你惊讶地发现：原来这个简单的方法是一种可以获利的方法，至少比你过去几年的实际战绩要好很多。也许对待炒股方法也要做到，宽容地接受弊端。什么叫选择，选择就是权衡利弊。如果一种方法只有利而没有弊，那么你还用选择吗？ 如果你学会尊重方法，那么你的策略就不可能复杂。为什么呢？如果你的方法，或者说策略中的设置超过5个，并且你又能够绝对遵守这些规则的话，那么你根本就会寸步难行。矛盾总会不断发生，对吧？以前关于复杂和简单的话题我谈论过很多，这里我不想再过多浪费时间。能够跟踪趋势已经是高手了，我们为什么要进行高难度动作呢？难道卖在天花板或者买在地板上的操作，真的那么具有诱惑力吗？我相信一位股民如果越成熟，那么谈论股票时的话题就会越少。而我见过很多股民滔滔不绝地说着股票，从国际形势，到国内大环境，再到公司的基本面，还有趋势分析、阻力位、支撑位等。我感觉真的是一脑袋糨子，思维根本就是混乱不清的。事实上，除非你进行原因的筛选，否则不可能挑选的原因都指向同一个结果！新股民还有一种倾向，你听，某某股票，&lt;strong&gt;**&lt;em&gt;7.6元、&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;7.42元，&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;***6.38元……听得我头疼，根本就是“棒槌”嘛。记住，我们来股市不是为了做秀、不是为了戴上光环、不是为了让人羡慕、不是为了追求成就感、不是为了表现自己、不是为了坚持自己的癖好……我们的目的只有一个，那就是获利！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有很多生物生存与股民炒股类似的地方。比如，生物预测环境的变化吗？事实上是预测的，生物钟说的就是这个道理。生物根据千百万年的自然规律慢慢形成自己的预测机制。但生物同样有更多的适应性，比如大棚里的植物。它们在本应该凋零的时候，却因为环境的适合而继续生长。那么我们为什么不能在大盘“本应该”见顶，但却依然强劲的升势中继续持有一段时间呢？生物早就学会了在冬季冬眠，而股民依然在中期熊市中与市场抗争；生物早就学会了抓住合适的时机快速发展自己（沙漠中的降雨过后，各种物种是多么珍惜这个宝贵的机会来繁衍后代），而股民却在反复浪费牛市中的机会成本。生物早就学会了“善败者不亡”的道理，而培养出惊人的适应环境（随环境而改变）的能力。它们的生存方法是那么富有弹性，而不会坚持自己的道理而与自然抗争。遗憾的是，股民还不能形成弹性的方式来应对股市的变化，总是奢望自己更聪明地预测市场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们可以对历史上的整理泥潭进行统计，可以发现惊人的规律：2007年的整理阶段中，豆油走出了大幅上涨的走势，玉米走出了大幅下跌走势；2008年的整理阶段中，燃料油走出了大幅上涨的走势，锌走出了大幅下跌的走势。我在期货市场上没有更多的经历，找不出更多的案例来支持这种结论。但如果回到股市上，那么十几年来上证指数的每一次整理行情中，都会有大幅上涨和大幅下跌的板块。很显然，整体的平静与个体的惊涛骇浪并不矛盾。非常有意思的是：在这次整理泥潭中，我既没有跟踪燃料油，也没有跟踪锌！即使这样，我的资金仍旧走出了小幅度的走高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;事实上，整理行情真的并不可怕，我们每位趋势跟踪者都应该信心十足地笑对整理。只要我们分散得足够广泛，并且有足够的信心坚持下来。我们最终会必然地享受到属于我们的趋势利润！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当我能够“不为五斗米折腰”时，我已经能够感到一种幸福。交易能够给我最大的价值，莫过于不用带着面具的生活。人活在世上，不可能绝对地我行我素。虽然我还是为了混入人群而不得不去工作，但我还是希望在拥有了交易利润以后，可以有资格不再去出卖任何东西。我始终觉得，有资格拥有的人，一定是能够放得下的。如果对于交易的研究让我“钻得进去、但爬不出来”的话，那么我就并不能算作交易上的成功者。如何能够让自己活得开心，恐怕将是我的下一个课题。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/19/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E5%B9%BB%E8%A7%89%E8%B5%B0%E5%90%91%E6%88%90%E7%86%9F%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/19/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E5%B9%BB%E8%A7%89%E8%B5%B0%E5%90%91%E6%88%90%E7%86%9F%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>幻觉</category>
        
        <category>成熟</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>华尔街幽灵笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;华尔街幽灵&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;多数交易员认为，最重要的成功因素是知识。但我在交易生涯中发现，正确的知识还得加上行为习惯改变的能力，才是成功的交易中最为重要的。如果没有行为习惯改变，正确的知识可能会导致错误的交易执行，从而与一次成功的交易失之交臂。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我把过去三十年的交易知识和行为习惯改变都归纳到三个交易规则中，它们代表我改变思维和行为的能力。对于成功的交易而言，这三个规则是必须的。由于我的一个老朋友的敦促，我将在这里同大家分享这三个原则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：你已经有超过30年的交易经验了，为什么不早点写一本书总结呢？ 幽灵：我曾经试过。可是知识的更新远比写作的速度更快，我希望能够写得更准确些。我犯过不少错误，我不希望把我的错误传导给我的读者，使得他们认为我经常犯错。要经过很多年，我们才会明白交易的本质实际上就是犯错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：对你而言，什么是交易中最重要的因素？ 幽灵：毫无疑问，行为习惯的改变是成功交易的关键——在许多情况下，成功不仅与我们如何思考有关，更与我们如何行动有关。我们必须适应周围不断变化的情况，环境是我们无法控制的。所以我们只去改变我们所能改变的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：那么，我们就从交易的行为习惯改变开始谈起吧。 幽灵：好。我想从一个行为习惯改变的故事开始。小时候，有一次我的弟弟到铁匠那里玩耍。他看到铁匠用一个长钳钳住马蹄，用铁锤敲打几下，然后放入火炉中。随后，铁匠又从火炉中把马蹄取出，放在水里淬火，接着把它放在桌上。 这时候，我的兄弟上前把那个马蹄拿了起来，然后立即扔在了地上。铁匠回头吃惊地看看我的弟弟，说：“太烫了吧？” 我的兄弟回答说：“我可没有对那个马蹄多看一眼！” 这个故事给予我关于交易的启示超过任何其它的事。交易就是那个马蹄铁，去行动，不要多看它一眼。永远不要忘记这一点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：一般你首先选择什么品种进行交易？ 幽灵：只有一个答案——任何正在波动的证券。市场其实风险不大，较小的份额就可以带来不错的回报。在一个滞涩的市场中，你一般要建立较大的仓位才能获利，然而，当一个突发新闻冲击市场，而这时你完全没有准备的话…… 阿瑟：但是波动的市场不会使你感到很颠簸吗？ 幽灵：如果你不带任何感情色彩的话就可以明白，在一定范围内的颠簸，本身就是趋势组成的一部分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：我们会在以后的章节里详细讨论这个问题。当你刚进入交易圈时，其它交易员是如何对待你的？ 幽灵：他们整天对我大喊大叫，攫取我的利润。我不在乎他们对我说什么，除了一句话使我伤心：“这只是钱而已！”在刚开始交易的时候阶段，我只有很可怜的一点资本，我不能忍受失去资金。 但很快，我对其他交易员也开始用这样的语言。我观察着他们，当他们解开衬衫，松开领带，最后他们脸变得通红时，我会对他们大喊：“割肉吧！”没过多久，我们变得相互理解了。 实际上，告诉他们“割肉”，是在帮助他们。如今，当市场并不朝我期望的方向走时，我会对自己这样大叫的——这是我自己行为习惯改变的一大表现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：好，你赢了，你是对的。 幽灵：很奇怪，我已经好多年没有听到你这样说了——“你赢了，你是对的。”优秀的交易员是不用这样的言辞的。一个经过训练的交易员应该知道，成功的法则是：“善输，小错。”交易成功总是偏心于那些输得少的人、善于输的人。 我们操作的这种市场的残酷性，要求交易员生活状态的平衡。有些交易者从来没有计划好当坏日子到来时怎么办，但坏日子是的确存在的。这会影响他们的生活，他们必须面临新的选择。要么改变自己的行为，要么面临失败。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：在过去的几年里，你的助手有没有给你造过麻烦？ 幽灵：只有无知会造成麻烦，我是可以原谅这一点的。但是，不愿意学习才是他们最大的敌人。 阿瑟：他们必须学习什么？ 幽灵：最重要的是，他们要知道他们不必去犯“自学错误”，他们最好学习观察别人的错误。在这个行业中，犯错误可能使你损失巨大。你可能没有办法确切告诉某个人应该如何做，但是如果给予适当的指导，他们可以作出正确的决定。 阿瑟：我明白你所说的错误的意思了，从别人身上汲取教训要比自己犯错误代价低得多，对吗？ 幽灵：没错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：他们必须从什么地方开始做起？ 幽灵：办公室！你必须有一间安静的办公室，在里面你应该有合适的地方放松自己，因为交易会耗尽你所有的精力，如同登山一样。首先，是要有一把舒服的椅子。这必须是一把合适的椅子，由此你才可以立即开始你的行为习惯改变。 阿瑟：（大笑）我怀疑我是不是听错了，真的吗？读者一定认为这是个玩笑！ 幽灵：我会告诉你的，为什么一把合适的椅子会这么重要。你看，一些交易者认为市场总会朝它应该去的方向走，所以在椅子上向后一仰，等待市场要么到达他的止损点，要么盈利套现。 其实我们都知道，市场不会这么听你的话。这就是我们为什么首先要提到这把重要的椅子。在交易中它帮你节省的钱，会远远超过你买这把椅子的钱。不要用那种可以向后躺下的安乐椅，它太舒服了。在市场中，你必须时时刻刻提醒自己，不能让自己太轻松了。 你认为我说的是一把什么样的椅子呢？ 阿瑟：应该是我来问这个问题吧，我熟悉你的那把椅子，这个问题对我太容易了。 幽灵：好吧，我不卖关子了。我们要的是一种可以前后摇动的椅子，但不是常见的普通摇椅，那种椅子有点太舒适了。你也可以在椅子前放一个垫子。这把椅子很重要的理由如下：首先，在你的交易生涯中，你会发现很多时候市场总是在不停的上下波动。你的椅子会不断提醒你市场的这个状态。把这个意识融入你的思想，是很重要的一步。 其次，在交易中，你发现除了你的仓位之外，你一点也不能控制市场。椅子也是这样，你不可以控制它摇摆的路线，但你可以在任何你喜欢的位置上让它停下来。 我希望你也把这个状态融入你的思想。 这是非常重要的一点，我会不断地重复。你可以在任何你喜欢的地方停下来。 如果你不喜欢椅子摇摆，你就不会让它摇摆。交易同样如此，你可以在任何时候停止不再参与市场的波动，只需简单地清仓就可以了。 阿瑟：准备一把合适椅子的理由原来是这样。你认为它真的会有帮助吗？ 幽灵：还有更容易的事情吗？没有人会叫你不要在椅子上摇摆。你会不自主地这样做。你的仓位也是这样，需要经常的止损清仓，而且这必须成为你的第二天性。 在你办公室里的这个象征性行为，可以帮助你解除很多困扰。 阿瑟：好，我们准备好了办公室和椅子之后，下面还有什么？ 幽灵：下一个，我们需要一座能准确计时的钟——电子钟。这座钟最重要的功能是它要能自动报时，因而你不必抬头去看时间。 这个象征性的工具对你的行为习惯改变同样有帮助。记忆专家会告诉我们，当我们把事物联系在一起的时候，我们的记忆效果会更好。当电子钟自动报时的时候，你应该意识到的是，你必须立即对你的仓位进行处理，而不是交给市场来处理。你必须总是反应迅速和深谋远虑，这座钟可以锤炼你的这种能力。 阿瑟：我们现在有办公室、椅子和钟，还有吗？ 幽灵：你必须建立一个工作的常规准备程序，这个程序必须由开盘前的一小时开始。在这个小时里，你要锻炼身体10到20分钟，这可以保持你的头脑清醒。 在你淋浴后，花一二分钟祈祷，解释你将用赢来的钱做些什么。不要在这里太自私。这实际上在告诉你自己的下意识，你为什么要成为一个成功的交易者。 最后，面北而立，告诉你自己你已经知道什么是正确的方向。这给予你一个清楚的感觉，你对事情有着完全的控制。当你执行你的交易计划时，你需要这种感觉。 阿瑟：我看不是每个人都有条件或者有兴趣做你所建议的这些事。 幽灵：是这样的。在交易前一小时，有些人可能在上班的途中，但他们仍然可以想办法在路上做这些准备。不管你是在什么处境下或受什么因素驱使，明确自己进行交易行为的原因非常重要。其实在30年前，我自己也觉得用这些步骤来进行交易准备是非常奇怪的事情。 阿瑟：那么你现在还每天做这些准备吗？ 幽灵：是的，我用我自己的方式做准备。不管是新手还是老手，每个人都应该建立一套适合自己的准备程序，它的好处也许不是你刚开始做时就能完全了解到的。 阿瑟：我们还没能开始学习交易的实际过程，好像有很多前奏啊。 幽灵：在你的交易中，最重要的人物就是你自己。及早处理好有关你自己的细节，建立自己的准备程序。这对于你能够进行的成功的交易有很大的促进作用。 阿瑟：我们现在可以开始了吗？ 幽灵：别急，还有一些要准备的。我的下一个建议是找一本你最喜欢的书。最后一个建议是：找一位你一生中对其成就最为敬仰的人。 阿瑟：你最喜欢的书是哪一本？ 幽灵：我给你提供的一个参考是来自于一个天才的交易员，他推荐的是《孙子兵法》。这本书是2500年前由一个中国人写的，有许多不同的翻译版本，最好的版本是由James Clavell翻译的。这本书讨论的是古代战争的兵法，但可以运用于商业、生活、私人关系甚至交易中来。孙子提出的准则已经存在2500年了，到今天仍然完适用。 阿瑟：为什么一本书这样重要？ 幽灵：在遭遇坏日子之后，你必须去除失败的阴影，不要去想“如果”、“应该”、“否则”等等，这些想法会对你下一个交易日有影响。读一读书吧，即使十分钟也好。 阿瑟：我想我已经有一些内容要学习了。你刚才说还要挑一个最崇敬的人，为什么？你最崇敬谁？ 幽灵：你可以从你崇敬的人身上学到很多东西。你需要理解你自己的能力，才能使自己变成这个被崇敬的人。在过去的许多年里，我已经换过一些偶像，目前最新的这位偶像，岁数比我还年轻。 我选择这位偶像，会有很多理由，但有一条理由是最重要的：每天，她所作的事情完全是给予和奉献。她是那样无私，真心关怀所有的人，关怀孩子们和这个地球上的所有生命。我对她如此崇敬，她是我生命方向的指示灯——她就是我心目中惟一的奥普莱（译注：Oprah，美国著名的谈话节目主持人，她的节目主要是关于对人的关怀和对生命的至爱）。 阿瑟：她知道你是这样想的吗？ 幽灵：她还不知道。但我想这是非常重要的——你应该让你崇敬的人知道他们是你崇敬的对象。这对你的交易会有很大帮助。想办法让他们知道吧！即使你没有办法得到他们的认可，但你如果为此尽了力，这会是你的精神食粮。 阿瑟：那么我们可以开始学习交易了吗？ 幽灵：我已经做好了我的准备工作。 阿瑟：我觉得你说的这些交易准备过程，真出乎大多数人的想象。不过我想我们已经开始进入了正式的学习过程：如何交易？如何建立交易计划？职业高手们会用什么特殊的方法交易吗？ 幽灵：再强调一下，我们所提供的是交易指导，而不是具体的交易建议。我在这里将会列出区分一位赢家和输家的一些基本要素。你可以在市场上找到多种多样的交易方法，但是对于交易者的基本要求却很少能够见到。其实重要的，首先应该是提供基本的原则，使交易者能够在市场中生存下去。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;持仓待涨是天经地义？大师让我们顿悟：不要等出现损失就立即清除不正确的仓位——永远不要等着市场提醒你已经出错。 我经常询问幽灵，为什么这个规则是如此重要时，幽灵总是说：“在合适的时间我会回答你的。”我记得我小时候也遇到过这种情况，当我向我的父亲提出什么要求的时候，总是在他心情好的时候最合适。这个时候终于到了，这是在1997年10月，期货市场出现了一波大行情。 阿瑟：幽灵，你今天同意讨论这个主题。我想知道为什么今天是合适的日子？ 幽灵：今天确实是探讨这个规则的合适时间。谷物市场今天发生了一个对大多数交易者而言出乎意料的变化。有些人站在正确的一方，可惜其中大多数人又太早套现。这里我们来讨论一下许多交易者今天所面临的震惊局面。 很大一部分谷物期货交易者今天经历了我们所说的“死亡日”。大多数新手都在困惑：“我今天做错了什么？”我认为他们其实什么也没有做对，因为他们不知道什么是正确的。我并不是说所有的交易者都是眼前一团漆黑，我指的是那些不知道如何做的人，或知道一些原则却不能在交易中有效执行的人。 从一开始交易，就必须在正确的时间做正确的事情，我来阐述一下这个个规则的重要性。 很多交易者，其中绝大多数是新手，不能想像市场会发生今天这样大的变化。 我常说，财富会呆在令人意想不到的那一边，更确切的说，失败是在大多数人或者在我们脑子里常识性的一边。 今天市场的意外变化有几个原因——丰收的压力巨大（在今天的这样一个日子里，你可以预想到来自于谷物生产商的抛售压力），短期投机又进一步加剧了空方压力。 这种可能性是存在的。但是在市场出现变化之前，许多交易者并没有调整他们的交易。这就区分了市场中的赢家和输家。在今天，失败的人的数量远远超过赢家。 由于今天蒙受的巨大损失，有些交易者会付不起他们下个月的汽车或房子按揭。 他们甚至没有想到，今天所发生的事的性质，仅仅是一种对市场可能性的判断而已。 他们过度持仓，也许他们本来有一个不错的止损保护，但是他们却忘记了告诉经纪人下止损定单。 他们脑子里所想的只是今天他们可以从市场中赚取多少。他们注定会是失败者，这并不是因为他们不懂交易或市场不好，而是因为他们无法自主。最糟糕的是，他们自己还没有意识到这个问题。 梦想化为泡影无疑是令人悲哀的，但是更糟糕的是，他们付出了真金白银的代价。有时候，你会在很短时间内损失巨额财富，每一个交易员都体验过这样的事。 但在很多情况下，交易者们在自己的计划中却没有考虑过“如果我错了怎么办”，他们的思考仅仅停留在对自己操作正确的期望值上。 这种双向思维，恰恰就是成为成功交易员的关键所在。在我的交易生涯中，这种思维方式一遍又一遍地被验证。我将要告诉你的是交易的核心内容，没有一个交易者会对别人吐露这些东西。那些失败者之所以失败，是因为他们从一开始就不知道市场的本质，不知道市场会不以自己的意志为转移。这不是任何其他人的错，只能是他们自己的责任。 六个月以前，我们开始在期货论坛中提供最成功的交易策略之一。有一些读者读了我提供的内容，但不能明白这种提纲挈领的表达方法。因此我们将在本书里详细剖析这些内容。 我从来不忍心面对一个无家可归的人，我也经常在思考他们是如何沦落到身无分文的。我同许多无家可归者交谈过，他们都有自己的不幸的故事。在我们一生中，我们都可能会有一些不幸发生。如果交易者不明白市场会给自己带来什么，他们就真的会朝无家可归的那个方向走去。 在交易中，如果你总是碰到坏运气，你最后将被迫认赔出局。交易的一个基本要求就是，你必须对这种霉运进行提防。如果你没有对将发生的坏事做好计划，你就不可能生存。我在交易的第一步，是把所有的走运的因素全部排除掉再说。 阿瑟：我知道你将要说什么。我们是否需要用大字把这些内容醒目地标出来？ 幽灵：是的，非常需要这样，但是读者必须自己去真正理解我在对他们说什么。 这样，他们不至于事到临头才明白我在说什么。所以，我们在谈论交易计划时不要过分强调某些最重要的观点，我们将把这些融入他们的交易计划中。 有些人用他们自己的方式在做我所建议的事情，但他们一般视之为资金管理计划，而不是交易计划。每一个经纪人都试图通过限制客户对市场的介入程度来保护客户，在这里关键词是“限制”。这些限制实际上是在仓位建立后，应对一些突发情况时的保护性行为。 我将在这里提供两个交易规则，它们都是成功的关键所在。每个交易计划都必须基于彻底理解这些规则的基础上。在我给出第一个规则前，我要特别强调：一，对于我所说的内容一定要正确理解；二，你要使这个规则成为你在交易中的第二天性。 在你理解第一规则并使之融入你的行为习惯改变之中后，我将阐述第二个规则。 为了更好地理解规则一，我需要先问你几个问题。在斑马线前，当行人绿灯亮起时，在你过马路之前，你会做什么？ 阿瑟：我会在过马路前，仔细检查两边的车辆。 幽灵：当然，这是正确的答案。现在我们研究一下：因为你以前每次过马路前都注意观察两边的车辆，但每次都没有任何车辆闯红灯，你会不会在以后过马路时不再察看两边的车辆情况？无疑，你的答案会是：“当然不是”，你还是会小心翼翼。 我给了你什么限制？是不是过马路前保护生命的限制？当然是的。但是在你过马路遵守这些限制时，你并没有意识到这一点。你并不知道你的行为是不是真的拯救了你的生命。 但是，如果你没有左右观察，并丢掉了性命，你当然也不会知道你应该注意看一看。 这个限制有没有告诉你，如果你去观察了，就不会有汽车会闯红灯？结论当然不是的。那么是否你的经验告诉你，汽车闯红灯的可能性总是存在的？基于你在这方面的经验，你作了这个假定。那么这个假定起了什么作用呢？基于一种可能性事件的基础上，它为你制定了一个行为标准，不管这种可能性事件发生的概率究竟是大还是小。 我不想使你看到上面的话而走进迷宫，但是交易的情况同你过马路的情况是一个道理。我们必须做好假定什么是可能发生的。只要这个可能性存在，我们就必须为这个可能性做好准备。这对于正确理解规则一非常重要。 如果你从不看两边来车就过马路，结果出了车祸，那么是不是太晚了？交易也是这样。你必须对任何可能性进行自我保护，而不是仅仅准备应付自己认为的那些出现概率高的情况。 交易中会有出乎意料的情况发生，这种情况称之为意外，是指它原本发生的可能性是很小的，就好比今天的谷物市场情况。例如有人送了一个意外的礼物给你，你并不期望这个礼物，但是因为你对意外有心理准备，你仍然会说“谢谢你！”。 多数交易员只对自认为可能性大的一面作了计划，也就是他们所考虑的盈利的一面。这是你在交易中可能犯的最大的错误——你必须对输的一面做好准备。 你对于你的计划的理解，决定了你在某些情况中会作出的反应。交易中你必须明白，当你被告知不要做某件事的时候，这并不意味你应该去做相反的事情。 经常有人向我反馈，我曾经告诉别人应该如何如何操做，而实际上我根本没有说过这样的话。举例来讲，我会告诉你今天不要抛售大豆。但我告诉你今天应该买进大豆了吗？这够愚蠢的吧，但是很多交易者就是这样理解。所以我在这里要强调正确的理解。 我们谈了“假定”和“正确的”概念，这对于理解规则一和规则二是必要的。否则，你就不能完全理解这两个规则，并把它们运用到你的交易中。 阿瑟：让我再来重复一下。当你说不要做什么时，你并没有告诉我必须做相反的事。看上去的确简单。 当你说“假设”时，你告诉我基于某些事实之上的可能性存在，我必须承认这个可能性的存在，并为这个可能性做好准备。你所说的交易的意外的一面是指它本来发生的可能性并不大。是吗？ 幽灵：这真的很简单。在理解了我们的对话后，交易者对我们的规则应该有更清晰的认识。我不希望大家有任何误解。 律师通常不是以“假设”的方式工作的。他们会这样询问某个人：“这张照片中的人是谁？”当被告知是被告时，他们的第二个问题是：“在拍这张照片时你在那里吗？”在他们的眼里，这是正确的信息收集方法。但是，作为交易员，你必须有合适的假设，因为你不可能预知市场每天将如何变化的。 在多数情况下，交易对我们来讲不是一个优势游戏，这也就是我们必须在交易中使用假设的原因。 在建仓和清仓时我们有交易执行成本或要承担滑移价差（译注：期望执行价格和实际执行价格的差别），交易佣金将从你的资本金中扣除。市场在很多时间内处于一个不可预测的模式中。短期和长期趋势的确存在，但不是所有时间内价格都在按趋势在运动。 正确的持仓方法是，当仓位被证明是正确的时候你才持有。要让市场告诉你，你的交易是正确的，而永远不要等它提醒你是错误的。你，作为一个好的交易员，必须站在控制者的地位上。当你的交易结果变坏时，你必须能完全明白并告诉自己这一点。 当你的交易处于正确的方向时，市场会告诉你这点，你需要做的只是牢牢持仓。 多数人做的却是正相反，他们是等市场告诉他们交易错了的时候才止损清仓。想想这个问题。如果你不是自己系统的清除那些未被证明是正确的仓位，而等市场来告诉你：你的交易是错误的，这时候，你的风险就要高出很多。 在我们开始规则一之前，我先给你举个例子。今天，你根据你的交易计划，在市场开盘时在6.30美元处卖空大豆。如果你的仓位没有被证明是正确的，你必须清除这个仓位而降低你的风险。根据你的计划，你自己应该知道什么是“正确”。 比如说，你认为大豆价格会在第一个小时内下跌5到8美分，你就有投机机会。 但是，它实际下跌却不足3美分。所以，你在6.29美元处清仓。虽然这次交易有1美分的利润，但并不证明这是一个好的交易。然而，你的清仓却是一个好动作，因为你没有等市场来告诉你这个交易是错误的。 如果你等待市场来告诉你交易是错的，你总是要付出更高的代价。你的止损位置未必是你可以执行平仓的位置，比如你在6.42美元止损，但你也许要在6.45美元才能平仓。让市场来告诉你交易是正确的，然后才持仓。换句话说，交易是“失败者”游戏，而不是“胜利者”游戏（译注：交易不是一个优势游戏，如果你没有被证明是胜利者，你就是一个失败者）。 你当然不想拥有一个永远不能被证明是正确的仓位。但是如果你要等市场告诉你这个仓位是错误的话，你也许需要很长时间，这也导致更高的风险。我们在这本书的后面会继续澄清这些问题。 所以现在我给出规则一： 在一个象交易这样的失败者游戏中，我们与大众相敌对的立场开始游戏，直到被证明正确以前，我们假定我们是错的（我们不假定我们是正确的，直到被证明错了）。 在市场证明我们的交易是正确的以前，已建立的仓位必须不断减少和清除。（我们允许市场去证明正确的仓位） 非常重要的一点是，你必须理解我们所说的平仓原则：当仓位未被证明正确时我们就平仓，我们没有时间等待市场证明你做错的时候才去平仓。 我们在这里的操作方法同大多数交易者的想法有很大的差别。市场可能没有证明仓位是正确的，同时也非常有可能并没有证明它是错误的。如果你等待，并希望市场最终会证明你是正确的，你可能在浪费时间、金钱和精力，因为你的交易可能是错的。 如果交易没有被证明是正确的，就要尽早平仓。等待一笔交易被证明是错的，会产生更大的价格滑动，因为在那个时候，每一个人都获得了相同的市场信息。 这个策略的另外的一个好处是，当市场没有证明你是正确时，你总是毫不犹豫地会采取行动。大多数交易者却做着相反的事情，他们毫无作为，直到止损平仓，在那个时候，这不是他们自己主动去清仓的，而是市场让他们清仓。 你的思维方式应该是这样：当你的交易是正确时，你可以什么也不做；而不是当你的交易不正确时，却袖手旁观！ 我不想罗里罗嗦不断地重复这个观点，但是你读得越多，你会更好地理解。这一点对于你成功的交易实在太重要了。在以后，这个规则将减少你的交易损失，并使你对于止损有着快速敏捷的反应。 一般情况下，当一次交易被证明是错误的，它总是会造成亏损。正确使用这个规则，可以使你的交易具备获利能力，你不会因为进行被证明是错误的交易后精神沮丧（译注：按照规则一执行的话，交易被证明错误前已经清仓了），这使得你在后来的交易中有合适的心态。你在交易中更为客观，而不会让负面的东西影响你的交易思想。是这样的，只有正确的交易会对你的思想和行为不断做正面的强化。 阿瑟：幽灵，并不是每一个人都同意你的规则一。有些交易者认为规则一不适合他们。 幽灵：看看你是如何买一部新车的吧。经纪人对你说，你可以把你有可能购买的车开回去试一个月，如果你决定不要的话，你只要付租金就可以了。一个星期后，你决定不要这部车，因为你觉得它不合适你。你把它开回去，经纪人说你现在只需付80美元租金。 如果要等到证明这是一部对你来讲不正确的车子，也许要到几个月以后，你不会因为要这个证明而把车子买下来并保有它。如果你真的这样做了，那么代价是高昂的。 大多数交易者保有他们的仓位，直到他们的交易被证明是错的。我的观点是，不要持有仓位，除非你的交易已经被证明是正确的。 阿瑟：你说得有道理。但是，谁能肯定一个坏交易不会转变成好交易呢？ 幽灵：这正是大多数交易者的想法。他们担心在他们平仓后，市场开始朝他们原先期望的方向走。不过如果他们不早割肉，那么等市场越走越远时，割肉也就变得更为困难。然而，市场的情况却是，那种大额损失终究会有一天把你赶出市场。 规则一强调的是：你要使你的损失越小越好，割肉越快越好。这样做不会总是正确的，但可以保证你能够在这个游戏中生存。 想象一下这样的情况，一种是你每次交易时要么赢10％要么输10％，那么长期来讲你有10％的机会赢钱；另一种是，你持有一个仓位3个小时，除非在这个时间内你的交易被市场证明为正确的，否则你就平仓，这样长期而言，你会有90％的盈利机会。 这两种情况你会选择那一个呢？ 大多数交易者不知道他们应该做什么选择。别忘了，交易者通常不知道交易实际上是一个失败者游戏，那些最善于输的人最终会赢。 为什么不做一个可以经得起时间考验的决定，来改变你的行为习惯，获得最好的远期目标。交易不是赌博！把它作为你的一项生意，在最短时期内获得最大化利润，将风险程度降到最低。这就是规则一为你所做的事情。 阿瑟：看来，对于规则一我们需要进行更多的讨论。 幽灵：当下一个意外行情来临时，你必须已经执行规则一。有一件东西可以帮助交易者学会快速割肉，那就是巨大的交易损失。 阿瑟：是的，但这个行为改变的代价太昂贵。我的妻子凯伦给出了关于规则一的另外一个例子。她说你不会先把衣服买回家，穿着它们直到它们被证明是不合适的衣服；相反，你在买之前，会先试穿衣服，以证明这对你是合适的衣服。我喜欢她的这个比喻。 幽灵：你看，在日常生活中，你会尽量少花钱，尽量少浪费。为什么你在交易中会有不同的行为呢？ 阿瑟：答案是，在交易中，人性控制了我们。每个人都知道它们，而每个人都必须面对它们。它们是恐惧和贪婪。 幽灵：我们必须在交易中尽快排除情绪因素。如果你在建仓时没有情绪干扰，你就有了一个好的开端。 幽灵首先将规则一发表在期货论坛上，一些交易者发表了回应。一位网名叫M.T的交易者这样说： 我读了幽灵关于规则一的贴子：价格仓位必须由价格确认，否则尽快平仓。我在交易中的做法是，建仓时，在图表中确认止损点位置，当市场反转时，我会在止损位清仓。止损位通常就是阻力位或支持位，如果突破的话，将形成新的趋势。 这就是说，在我建仓后，如果价格横盘或略微下滑，但没有触及到我的止损点，我会仍然持仓，因为我的交易规则没有被打破。我以为这样做就是按照规则一的方法做的。 我持仓不是因为价格变化确认了我的交易，而是因为价格没有“确认”我的止损信号。我以为这就是幽灵的思想。我要告诉你的是，通过这样的方法，我的每次交易损失都不大，但这也只是我原本计划的特点。 其实我在不自觉中违反了规则一。我以为我已经改变了行为模式，不过我的行为却仍然是“不正确”的。我相信，其中的差别很微妙。 昨天晚上，我辗转反侧，思考我的交易。突然蹦出一个灵感（不要笑话我）。 我很多次赔钱都赔在入市一个小时后或更长时间后，而在这个时间段内市场基本没有大的波动，价格也没有触及止损点。我意识到，如果我在前15分钟就平仓的话，结果可能会更好。如果这样做造成了损失，那么也会比价格达到我的止损点所带来的损失小。 这时我悟到了幽灵的真谛。我的交易并没有在前15分钟被确认。虽然它没有违反我的交易计划，但也没有被市场证明是正确的。赶快平仓！ 于是，我开始重新审视过去3个月我所做的交易，计算如果我在15-30分钟内按照正确的规则一的要求操作，盈亏情况究竟如何。结果是发现了两种方法在结果上有巨大的差别。我知道马后炮并不完全可靠，但它显示的结果仍然是重要的。 我由衷地感谢幽灵。我仍然在学习，仍然在交易。我用5000美金入市，做当日交易，现在总体上稍有损失，但还能在市场中生存。有了规则一，让我们拭目以待，看看会出现什么改变。我会给你提供我的最新情况的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会加码！获暴利的捷径只此一途。你必须按照规则二操作：毫无例外并且正确地对你的盈利仓位加码。 阿瑟：幽灵，你是想继续讲解规则一，还是开始谈论规则二？ 幽灵：两个规则都有太多的东西要展开谈，所以我们先来看看硬币的另一面——规则二。我们现在先来说明什么是规则二： 毫无例外并且正确地对你的赢利仓位加码。 这句话听上去相当普通，其关键点是“正确地”。你听到的最多的行话也许是“止损”，但止损只是硬币的一面。如果没有规则二，你会发现交易甚至不是一个盈亏可能性一半对一半的游戏。如果没有一个正确地对你的盈利持仓加码的方法，也许你永远不能挽回损失。规则二保证，当你交易正确的时候，你有大比例的持仓。你一定希望自己进入趋势明朗的市场时，你有较大仓位来保证更多的赢利。 关键在于，究竟是什么时机加码？如何对一个正确的仓位加码？市场如何将正确的仓位变为错误的交易？在这些问题上是存在争议的。我们将在以后的时间里讨论这些内容。我们需要将规则和原因确立下来。当明确了规则一和规则二后，我们就可以在好的假设和经验的基础上证明其原理。 规则二并不是说，因为你有一个有利仓位，就必须增加筹码。注意，“正确地”意味着你必须有一个合格的计划，当趋势确认后，你才能合理地增加筹码。加码的方法是否合理，则取决于你交易计划的时间跨度。 你也许是一个当日交易者（译注：也就是中国通常所指的T+0交易，但是其中略有不同，美国的当日交易其交割日仍然是3日后，即其本质仍然是T+3交易）、短线交易者、中期交易者或长线趋势交易者。加码标准根据每个交易计划的不同会有区别。规则二的重要性在于，当你有获利持仓时，你可以获取最大利润，而同时损失的可能性在此时却是最小的。你必须合理地结合使用规则一。 规则二能够使你拥有一个正确的起始思维方法来获得盈利仓位，并帮你持有它。 大多数交易者在帐面盈利时，经常有一种冲动去套现，从而证明自己是正确的。然而，正确的交易本身实际上并不能产生主要利润。 大多数交易者同时还恐惧市场会朝相反的方向走去，从而夺走他们已有的利润。 一般情况下，他们会看着自己亏损仓一天天亏下去而不知所措，而赢利仓刚刚开始启动，就急着平仓出场。这是人性在市场中的反应。在交易中，人的本能其实是一个障碍。 对赢利仓位加码的一个好的策略是，你的仓位应该翻倍加码，这是正确的仓位加码方法。同时你必须让你盈利品种的仓位总是大于你可能亏损品种的仓位。 对一个已经确认盈利的仓位进行加码，必须有正确地执行方法，这样才不会在顶部建立新仓位，以避免可能的风险。每次加码必须一小步一小步走。比如，你的原始仓位有6口合约，那么在你第一次加码时增加4口合约，第二次则加2口合约。这样通过总共两次加仓，你的原始仓位翻倍，其比例为3∶2∶1。 在交易的任何时候，规则一必须始终被遵守，包括在你加码的时候，以避免你的交易跟着市场掉头反转。 你的加码计划可以是一个简单的买入信号（多头）或一个卖出信号（空头），比如45度回调或支撑线。 “毫无例外”是指加码必须不由交易者自身的主观意志来决定。需要记住的是，加码的方法必须根据你的交易计划本身来决定，对应某个计划合适的加码方法未必对另一个有效。 回顾一下规则二，它只是表明你必须对正确的仓位进行加码，并且是被正确地执行。规则没有告诉你如何加码，这要在你自己的交易计划中自行落实。规则同时表明加码动作是没有例外的，你不要主观决定是否需要加码。规则二的内容具有二个方面：对你正确的交易进行思维心理状态上的强化，同时增加你的仓位筹码。 阿瑟：幽灵，有一个问题，如果交易者必须无例外地加码，那么还有什么因素会影响加码么？当一个交易被证明正确的时候，这不就应该是合适的加码时间吗？ 幽灵：加码当然可以用这种方法执行。但这种方法并不是对所有交易都适用。 当我的交易被证明是正确的时候，我常常立即加码，因为我的交易周期较长而且每一步动作都比较小。 举例讲，你是一个当日交易者，积累每天的微利。如果你采用和我一样的加码方法，那么你会发现你的加码是错误的，因为市场的当日波动特点和长期趋势大有不同。 对当日交易者来讲，合适的方法是，当你的仓位已被证明正确的时候，你在价格适度回调时加码。但是，对趋势交易者来讲，方法就有所不同。一个趋势交易者会在突破时至少加码一次。你的加码方法必须同你的交易计划相符，它是由你的交易计划决定的。 实际上，当日交易者遵守规则二可能会有困难，除非他们建立了合适的仓位并确认自己的加码能够操作无误。当日交易者的目标是快速获利，所以一个好的加码计划操作起来会很困难。最好的当日交易方法，是一次性建立所有的仓位，然后用规则一进行平仓。 规则二规定没有例外地对盈利仓位加码。作为当日交易者，你只有在交易被证明正确时才持仓。让市场去决定你的仓位应该有多大，它可以是从满仓到空仓的所有比例。 趋势交易者确认自己正确时会加大仓位，而当日交易者发现自己出错时会减少仓位。当日交易者出错的时候，仓位可能很重；而趋势交易者出错时，永远也不会重仓。这是由于当日交易的本质所决定的。通过减少你的筹码，你面临的市场风险就不会很高。规则一是持续有效的。 阿瑟：你是不是在这里为当日交易者改变了规则？ 幽灵：如果期望长期利润，你必须使用规则二。但根据你不同的交易计划，你要采用不同的加码方法，当日交易的目标是快速利润，所以，你为什么不从一开始就建立最大的仓位？不管是正确或错误的交易，你总是要用规则一进行保护。 阿瑟：你是不是说，加码对当日交易者来讲不总是一个好的方法？ 幽灵：当日交易是短线交易，一个当日交易者必须使他的交易成本降到最低，这样也促使他在一开始就建立所有仓位。 我曾经观察过一个出色的当日交易者进行交易，他从一开始就建重仓，然后逐渐清仓，除非交易被证明是正确的。通过这样的方法，他赚了很多钱。 他的仓位在一开始就很大，这其实就是规则二。规则二的本质是，当你交易正确时，你必须尽最大努力建仓。他这种方法的缺点是，当你犯错误时，你的仓位过大。所以，用规则一进行保护是关键所在。 这看上去象一个修改型的规则二，但正如我所说的，你的交易方法决定你的加码方法。你必须理解，当你的交易方向正确时，你要重仓操作。 我自己也不排斥这种方法，曾经在短线交易中使用过它。当我感觉到趋势的存在时，我就会增加筹码以使我有更好的持仓。 这两个规则结合在一起，长期而言，能够保证你以最小的损失获取最大的盈利。 大比例亏损是一些交易者被逐出市场的主要原因。 你必须将这两个规则融入你的交易计划中。经验告诉我们，这些规则是你在市场中生存的基础，并能够帮你达到你的交易目标：以最小的风险换取最大的回报。 毫无疑问，交易员们对规则二的评论兴趣盎然。从论坛帖子的内容来看，为什么要使用规则二，尤其是如何正确地运用规则二，大家存在理解上的偏差。 我请求幽灵在这个问题上解释的更详细一些，因为这样可能对交易员来说更有指导性和操作性。通过看论坛上的帖子，幽灵发现在规则二的理解上，存在不少问题。下面我们选择几个有代表性的问题，来说明如何运用规则二。 阿瑟：幽灵，从反馈中我们可以发现，对于大多数的交易员来说，规则二用起来不那么顺手。 幽灵：现在你该明白了，为什么我们要花那么多的时间来讨论规则一和规则二。 大家对规则一的理解毫无歧义，但对规则二的理解却有不少问题。交易员对于规则二的真正目的还是感到疑惑，因为和他们的交易计划比起来，规则二要求他们建立更大的仓位。 对于我要告诉他们的事情，交易员们可能不太愿意听到，但是我知道他们还是希望我能够诚诚恳恳。之所以交易员们不希望在一个盈利仓位上增加筹码，有各种各样的原因。下面我会尝试对其中几点加以阐述。 阿瑟：为什么对大多数的交易员来说，规则二好像不怎么起作用呢？ 幽灵：原因很简单！他们刚一入市，就已经建满了仓，但这并不符合规则二的主旨。仓位的增加应该是渐进的，即根据预期的价格变化逐渐加仓，直到满仓。规则二所说的就是这个意思。 要知道，我不是对交易员有关规则二的观点进行抨击。在展开来谈规则二之前，我们要把交易员所处的交易环境弄清楚。规则二是一个非常重要的规则，我们在交易中绝对不能忽略它。 除非你能看到规则二给你带来收益，否则你很难理解重仓对于交易员来说有多么的重要。这当然需要我们做一些行为习惯改变。实践是大多数交易员接受这个规则的必须的途径，这比仅仅是从案例中学习重要得多。但是，你不是通过犯错误来学习这个规则，而是通过你从遵守规则的受益中来学习。 通过举例来说明规则二是如何使交易员们受益，是件不容易的事。因此，我们先解释为什么交易员们会碰到这样或那样的困难，以及如何对于问题的原因做深入思考。 对于交易者来说，交易的本质更倾向于对你操作失误所产生的负面影响。你很少从一个成功交易中体会到多少积极影响，相反，操作失误的阴影倒是挥之不去。 除非你对规则二的要求完全理解了，否则你会在该增加盈利品种筹码的时候，却做得很糟。 在理解规则二时，第一个常见的问题，是交易员无法加码，或者干脆就没有一个在盈利品种上加码的具体计划：他们可能面临资金不足，或者没有条件透支以增加额外的仓位；也可能只是由于交易员刚进场时就已经仓位过重，才导致了资金不足的问题。 任何时候，你都必须在所计划的交易系统中，考虑到所建仓位的大小。我相信，大多数的交易员都希望一开始先建立一个固定大小的仓位。但这是不对的，这样的做法表明你没有正确地运用规则一和规则二。在一开始交易的时候，你预计了价格走势的方向，因此你首先想到的是不增加任何的筹码。 你的仓位在操作正确时应该至少是出现失误时的一倍或更多，但必须将这个仓位放在你的交易计划内。在一开始建仓的时候你不能冒险，否则就违背了规则。如果你一次性就满仓，那你的交易方式实际上是一个当日交易员的方式。 规则二出现问题的另一个原因，是许多交易员实际上都在做当日交易，所以他们尽量让自己的仓位避免不必要的风险。但是，这种做法却会使他们通过仓位变化来达到预期目标的可能性降低。因为满仓交易的方式，会减弱你对突如其来涌入场内的批量大单的抵御能力。 除非是在一个趋势已经非常明确的市场里，否则，在很短时间内我们永远也无法预测市场下单的准确数量或是方向。当然，我们有自己的三波段理论（three-phase theory），而且从某种程度上说，这个理论是确实起作用的，但是这个理论不足以使我们无须看场内交易单的数量就可以知道价格的走向。我们总是在事后回头，才能发现价格的走势，以及大略的支撑位或阻力位。 我希望交易员们能问他们自己两个问题：其一，在你一开始建仓的时候，你是否建立的是你计划好的仓位？其二，你是否在动手之前就已经对如何增加筹码有所计划了呢？如果你对这两个问题的任何一个的回答是否定的，那么你必须回头去重新审视一下你的交易程序。这一点，我已经在前面说过了。如果你考虑到它，你就一定可以做得很好。也许交易员一开始的时候都不会谋划到这一点，因为很显然，如果没有正确合适的交易计划的话是不会考虑到这个因素的。 我知道要准确地表达规则二的内容是有一些困难的，所以我们退一步来讲述这个问题。从论坛的帖子以及交易员对规则二的抵触情绪中，我发现大家对规则二都很茫然无绪。不过鉴于规则二的难度，这些都是可以理解的。 我不希望告诉交易员们特别具体的交易计划或是交易程序，我所希望的就是你们一定要在仓位被证明是正确的时候，在这个仓位上增加筹码。 对于规则二我们必须考虑得更多一些，因为它不像规则一那样简单明确，一目了然。而对我来说，真正让我赚到钱的还就是规则二。不过，规则二在长线交易中能发挥效用，短线交易是看不到效果的。 规则二的优点不少，我们前面也讨论过其中的几个优点：其一是它可以使你保持正确的思考方式，即要去不断增强一个正确的仓位。另一个方面就是，当仓位已确认正确的时候，应该力求重仓，这一点是毫无疑问的。我认为在我的交易计划中使用规则二的潜在优势在于：如果使用得当的话，它可以使你在整个交易过程中避免出现无度的频繁操作。 如果从一开始就用规则二规范你的交易计划的话，当市场走势符合你的判断，并且成功套现的时候，你可能就不会沾沾自喜，交易员总是希望自己一贯正确，但这种思维却是成功的大忌。当然，你还是应该争取在交易中尽量做正确的决定。 你应该明白，当你觉得自己在市场中判断正确的时候，这只是一笔交易的开始；当你套现的时候，你也不应该冲着全世界大喊：看，我有多正确呀！我问你，谁会在乎你是不是真的做对了呢？即使你是对的又怎么样呢？如果你可以把你的损失控制在很小的一个范围内，而不是每次都赢了一点点的话，你会成为最优秀的交易员！ 你现在就应该记住这一点。 如果你真的希望自己拥有以交易谋生或赚外快的能力，你就应该在你的盈利仓位上增加筹码。否则的话，你就只能保本而已。 谁希望总是打个平手呢？我反正不想。我记得一个交易员曾经问我：在我刚开始做交易赚了钱的时候，我的感觉是怎样的？她还希望知道我到底赚了多少钱。我告诉她，如果我每天赚不了一千美元，就不值得我去交易。但是她说如果她每天能赚一百美元，她就会很开心了。我问她是否会在盈利仓位上增加筹码，她说她认为没什么理由可以让她这样做。 我并不是有意地去取笑她，我确实是觉得她的想法很可笑。当时我就指出，如果她每个星期有三天是赚钱的，而另外两天赔钱，如果她再不在盈利仓位上增加筹码的话，那么她会陷入一个输赢均等的游戏里。我的观点是，在你有机会的交易日里你必须把握机会，尽量增加你的利润，这样可以弥补你的损失。你不应该只是为了交易而交易，你应该为自己的生存而交易。 现在我不会再取笑任何人了！关于那些尊敬小交易员的话，我是认真的。不过他们需要在考虑交易计划之前，就应该明白在盈利仓位上增加筹码的重要性。即使在交易前考虑了这一点，你可能也不会特别清楚具体应该怎么做。所以在市场朝着对你有利的方向起来的时候，你必须有一个具体的增加筹码的计划。首先要考虑的是你需要多大的仓位来达到你的目标。你必须清楚，你自己无法决定你的仓位大小，应该由市场来决定这一点，而且只能是由市场来决定。 规则二会告诉你，在建仓之前，应该知道你将付诸实施的是一个完整的交易计划。现在规则二的轮廓逐渐清晰起来了。有些读者看到这里眉头会舒展开来，他们大概已经猜到了我要说什么了：正确使用规则二，不仅可以使你免于重创，而且当明朗的趋势使你可以大举建仓的时候，这个规则还可以使你的仓位建立得更加充分。 现在，我还有意隐藏了规则二中隐含着的最有价值的一部分内容，虽然这样做令我有点心理负担，但我的目的是想看看谁能把这部分内容说出来。规则一是很明确的，在论坛里最少有一半的交易员理解规则一的内容；但是规则二，我认为可能只有少数人能理解，而且他们的评论也并不都是很准确。 我发现有一位读者能够切中要害，但除了他之外，我认为其他人对规则二都知之甚少。 我可以告诉你们我自己的交易计划，我的信号，我还可以告诉你应该在何时增加筹码，但是这些对于解决如何在盈利仓位上增加筹码的问题来说，就如同想在曼哈顿西区发现密西西比河并改变它的航线一样，是徒劳无益的。 我做交易可能会做得比你好，你也可以把你的钱给我让我为你做交易，但是我不希望这样。不要忘记我对交易新手是很有信心的，你自己可以很清楚地知道规则二的内容是什么。但如果你陷入了过量交易或是透支的窘境里的话，恐怕我是爱莫能助的。在你期待有大量的资金会抵消这些损失之前，你必须扭转这种不利的局面。 无论如何，你都必须在开始建仓的时候只建轻仓，这样在市场趋势按照你的预计发展的时候，你才有能力把你的仓位至少增大一倍。 规则一可以给你的资金提供一定保护，但是能给你提供最大保护的却是规则二！ 现在我将会告诉你为什么规则二能够提供最大的保护。对于我下面要说的话你应该深信不疑。 你经常会听到这样的劝告：不要在一个亏损品种上加码了！规则二可以使你习惯轻仓出手。除非市场百分之百按照你的预测运行，否则你千万不要贸然满仓。 那么我为什么会鼓励你在进入的时候建立半仓呢？因为从一开始这就是一个失败者的游戏，你从规则一中就能悟到这一点。在规则二中，你发现要想能正确地交易，就永远不应该在刚出手时满仓。 你一定期待市场能让你的每笔交易都顺利离场。当你交易正确的时候你一定能抓住一段利润，而当交易没有被确认是正确的时候，你就应该使你的仓位缩小一半。 如果你运用规则一来清仓止损，上述方法就不会使你的本金骤降。 你开始看到规则二的价值所在了吗？稍后我们可以举一些例子来说明，但是现在我们所需要的是对这个规则有更深刻的理解。每一个交易程序中关于建仓和增加筹码的内容都各不相同。如何理解规则二并把它嵌入你的交易计划中，完全取决于你自己。 规则二不仅能够让你在仓位正确的时候能够重仓，而且可以在仓位错误时降低你的损失。同样，规则二还可以防止你过量交易。当然，你必须确信自己在正确地运用资金，从而使规则二可以更好地为你服务。 你在听取了关于两个规则的大量意见之后，必须自己加以分析理解，然后再实际运用这两个规则。现在，对于规则二的背景你已经有所了解，这对你更好地理解它应该是大有裨益的。 我们是否能更进一步，努力使规则二更加深入人心呢？这取决于我信任的交易员们是否能接受这个规则。如果接受，他们必定会达到我预期的目标，而我也会继续为他们感到骄傲和自豪的。 我再非常自信地强调一次：在大多数情况下，如果你希望变得更好，就会愿意为此改变你的思想或感觉，就如同光鲜的衣着也可以改变一个人。那么，上面的知识就是你的新西服。 阿瑟：你的观点是，交易员正确地使用规则二便可以避免过量交易，因为在整个交易的过程中，在刚进入市场的时候不要满仓，只有当市场证明了仓位正确后，他们才应该在最初仓位上加码。 不要一开始就满仓，用规则二来逐渐加码，而交易员通常都没有意识到这一点。 我说得对吗？ 幽灵：是的，我还说了哪几点呢？ 阿瑟：规则二可以防止交易员在亏损仓位上加码，同时使起始仓位不要过于膨胀。对吗？ 幽灵：不完全是这样的，我希望交易员们理解的一点是：只有当他们的交易计划告诉他们应该加码的时候，他们才能增大仓位，而不仅仅因为仓位被证明是正确的就加码。只有当他们的所有仓位都已经加码后，我们才可以说他们已经完成了建仓。 通常的情况是，当交易员觉得没找到在已建仓位上加码的理由时，也就是他们过量交易的时候。交易员们在绝大多数情况下对于为什么要增加筹码并不多思考，因为他们一开始就满仓了，这使得他们一进战场就面临最大的风险，而这一点恰恰是你在交易中要绝对避免的。 交易当然使你必须要冒风险，但是一定不要把风险最大化。如果在交易过程中你没有计划好如何加码的话，就会很容易出现这种情况。 阿瑟：这就像下国际象棋一样，在和棋后复盘时，你会发现如果早知道可能和局，你就会很容易地获胜。 幽灵：是的，这是很简单的道理。交易员如果在他们的计划中没有运用规则二，而是在交易一开始就急于想有一个正确仓位，马上掷下全部的筹码，这就是过量交易。 如果交易员建仓后不能再加码，一旦原始仓位被证明是错误的，他们蒙受的损失就会和期望获得的利润一样大。我们不希望看到这种结果。请时刻铭记在脑海里：如果不改变这些劣势，交易将永远是一个失败者的游戏。 比运用规则一更重要的是用好规则二，你会在交易中占尽优势。如果建仓时不预先计划好仓位被证明正确后的加码，你最多只是在玩一场胜负五五开的游戏。 阿瑟：你认为这些内容足够交易者去消化吗？还是我们继续讨论？ 幽灵：现在如同电梯外的人朝后退步等待电梯里的人出来的局面，我们先看看还有多少反对规则二的人，再决定是否需要更多的讨论。我对交易新手是有信心的，他们会成为最好的交易员。 我会考虑新手们提出的问题，但不能扶他们很长时间。我尽力会让他们成为最好的交易员。他们会成长得比他们自己想像的快。祝他们制定的新交易计划好运。 阿瑟：那么，不知道现在大家是不是非常明白？我们是否理解了“正确”二字的含义？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;两条必胜规则，振聋发聩，却又简单易行。幽灵实战示例，全程引导，其间完全曝光短线交易秘诀。 阿瑟：幽灵，你的规则看起来相当简单。你能不能用一些具体的交易举例来解释一下。 幽灵：在交易中，规则是不应该被你打破的。首先，你要设计自己的交易计划，然后通过市场来证明你建仓是否正确。你不需要等到开盘的时候再决定这个交易日中你要做什么，你唯一要做的就是根据规则一和规则二来实施你的交易计划。 你对于自己所期望的目标了然于胸，也不需要每天都去猜想你的仓位会发生什么样的变化。市场会证明你的仓位是正确的，如果仓位不正确，很简单，你直接清仓就可以了。所以即使市场证明你是错误的，你也不必过于焦虑。 当然，并不是每一次规则都会起作用，但这不是什么大问题。因为从长远来看，规则会让你在市场里立于不败之地。不过你必须好好研究自己的交易计划，以免再次做出错误的判断。即使你犯了盲从市场走势这样简单错误，规则一仍能使你免于在交易中大幅挫败。 阿瑟：我注意到论坛中有许多帖子谈到这个问题：在使用规则一的时候总要付出不少手续费…… 幽灵：举个例子，当道琼斯工业指数涨了30点后我买入，并期望它在30秒内再涨5点。30秒之后，我清仓了。这笔交易损失了1点。市场在继续下跌，尽管我付了不少手续费，但如果我继续持仓，我的损失可能是手续费的30至40倍。 你别告诉我应该继续持有这个仓位，直到市场好转的时候再清仓，而不是立刻清仓然后对当前的形势加以分析。尽管有些时候，事实可能证明继续持仓是对的，但我的心理承受力通过规则一的锻炼已经大大增加了，这对我的下一次操作保持良好的心态很重要。 大多数交易员觉得犯错误是件很糟糕的事情，如果犯了错误，他们一整天都会闷闷不乐。其实，犯错误可以使你下一次不再重复同样的错误，从而建立正确的仓位。如果在你计划的时间内，你的交易从未被市场证明是正确的，那么你大可不必费力去把局面扭转过来，直接清仓就一切OK了。良好的精神状态在交易中很重要，如果你的头脑清醒，那么交易也会进行得十分顺利。 我下面所说的话实际上不是经验而只是一种假设。把规则二摆在一个重要位置上，你们从交易中所赚的大笔钱财就会来得比去得快。你只须看看真实建仓时的趋势，以及一旦市场转向时你的仓位能否应付自如，就会明白：如果不遵守规则，被动的市场很难让你获得好收益。 不要试图控制市场，而是应该去控制仓位，因为这会使你的交易简化，同时还可以增加你的交易能力，这主要是因为当你知道自己所期望的目标之后，就可以在建仓的时候实现这些目标。 如果你正在监督建造一栋房屋，建房过程将会由好几个流程组成，那么当然你首先要确保地基打得平，基线要准，这样你才能放心地离开，让建筑工人继续进展直到完全盖好。建仓也是一样的道理，如果基础和标准完全做好了，你就可以进行下一步了。 但是在过程中任何一个时候，前面已经完成的工作都有可能出现问题，比如说地基下陷使下水道爆裂了。如果是这样，你又怎么继续房屋的建造呢？当然，你不能再干了。你当然也绝对不能继续同样道理的一次交易，一次虽然曾被证明是正确但现在出了问题的交易。 在交易时你一丝一毫都不能放松，你必须知道在任何情况下如何进行下一步。 你不断练习交易中的标准并使之成为你的第二天性。这就像是开车，当你对开车驾轻就熟的时候，驾驶技术已经在潜意识里发挥作用了。 当你还是个新手时，你并不知道该怎样进行交易。你不可能控制市场的走向，也不能控制资金进入市场。你拿不准什么时候一只实力雄厚的基金会获利平仓或是在建立新仓位，其它任何人也不可能准确地告诉你这些事情。 你所要做的就是建立你自己的标准或交易计划，把可能出现的各种情况都纳入其中。我可以提供给你一个正确显示价格趋势的分析预测，它虽然可以使你对市场趋势了如指掌，但你要知道，趋势运行中一定会有反向的价格波动，这会让你面对巨大的挫折。如果你没有足够的资金，不能承受这个风险的话，我给你的这个正确的分析结果却会让你倾家荡产。 如果你付出足够的时间和耐心，也许你所获得的利润很少，但你还是会有利润的。可这不是一般的交易员所希望的，他们进行交易不是仅仅为了这几个小钱，这点钱怎么够去赚呢？他们总是在寻求更丰厚的利润。这也是我们要建立规则一的初衷之一。 如果大家总是想着赚大钱，却看不到其中的巨大风险，总有一天会遇到大麻烦。 而这正是你首先要碰到的，是你在做交易的时候必须要面对的。 交易是失败者的游戏，你必须学会如何去输。那些每次只输很少的钱的大输家，却最终都能在交易中生存下去。 很明显，那些每次都损失大笔资金的小交易员很快就会出局。有时，他们连靠边站着学习的机会也没有，失败让他们彻底丧失信心。相信我，我见过不少这样的人。世界上最悲哀的事情莫过于失去梦想，但比失去梦想更悲哀的，是不知道自己的对手是谁。一个交易员必须明白且接受市场的现实，并通过自己的努力把不利的一面转化为有利的一面，从而获得利润，获得心灵的安宁，以及自尊。于是在交易中，每一天都会是惊喜的一天。 你必须在建仓的时候就为这种意外情况做好准备。为什么我说市场总是在给你惊奇？你有可能准确地告诉我市场将朝某一方向走多远，但它现在是会返回一段路途，还是会一去不回头呢？ 你所需要做的就是要消除市场对你的影响，不要让市场控制你的仓位或是情绪。 你开始预测市场的价格走向，然后根据分析结果来设计你的交易程序。 当你开始某次交易时，不要把这次交易看成你所做的惟一一次交易，你可以做的交易有许多。如果你没做错的话，你不会错过市场的每一次走势的。你必须建立每一个交易品种的具体标准来进行建仓的计划。 当持有价位合适的仓位时，规则一会让你一直把一切尽在掌握。 行为习惯改变能够以许多形式出现，但是你需要一个规则来告诉你去做什么。 有一个交易员推荐了一招“橡皮圈”：每次当你损失了一大笔钱或是交易失败时，你就猛咬手腕上的橡皮圈（只要你还记得这么做）。我不喜欢这种方法，但是它比其他那些方法要好一些。 如果运用规则一，你就不会再觉得情绪低落。你根据交易计划开始交易，市场可能证明你的仓位是正确的，也可能证明仓位是错的。你没有必要觉得沮丧，在一个合理的时间内，如果市场没有证明仓位的正确性，那么它迟早会变得不正确，既然这样你为什么不早点撒手呢？ 阿瑟：看起来应该更谨慎地决定是否建仓。如果你的建仓是错的，我的意思是没有被证明是处在正确的位置时，你需要多花时间思考在哪里建仓，而不是能在市场中持续呆多久。 幽灵：比较合理的做法是，在你开始交易之前为下一步行动做好计划。我猜95％的交易员是先开始交易，然后就等着市场去证明他们的仓位是不合适的。即使仓位被证明是对的，他们下一步马上就会考虑清仓的时间。这样做符合人类的天性，这种天性为他们生活中许多的行为都找到了合理的解释。 阿瑟：人类的天性正是你所说的这样。不管是交易员还是其它职业的人，我知道你对于他们的天性都有很好的研究，现在也许我们可以谈谈你掌握的数据。 幽灵：我现在先举出一些例子，然后让读者作出自己的判断，我们可以在关于行为习惯改变那一章再来讨论这个问题。 阿瑟：我有一些问题是关于清仓时机的，我知道这有点打乱讨论次序了，但是我觉得我们应该讨论规则二。 幽灵：好吧，最普遍的问题是什么时候清仓最合适。实际上规则二对这个问题作了很好的解答：毫无例外并且正确地对你的盈利仓位加码。你所需要做的就是在已经证明是正确的仓位上加码，你要增加你的仓位，而不是去沾沾自喜地清仓。 你不应该在市场将要证明你的仓位是一个正确的仓位时就清仓，这样你犯错误的概率和做出正确决定的概率一样大。如果你已经被证明是正确的，当然你应该继续操作下去。 我们有两个规则，避免我们在出现不确定性的情况时蒙受损失。许多交易程序让交易员很多时候静止在一个仓位上呆若木鸡，因为他们觉得反正市场不是上升就是下降。这真是一个愚蠢的想法（也许我的言辞激烈了一些，我本该更宽容一些）。 我把他们列入这样一种类型：嘴上说的是一套，实际做的却完全是另外一套。 有许多次，我看到一只基金在市场中拼命下买单，目的却是为了可以在市场中大笔卖出。这种操作方案，是想利用市场里的不确定性因素来取巧。如果你哪一天看到我同时在大笔竞买和竞卖，那我一定是头脑糊涂了。近来我是比以前要糊涂了不少，但我的操作可没有变得这么糟糕。 读者们当然要问：我们怎样才能运用这两个规则呢？ 用市场的实时行情来举例说明可能会更容易一些，但是现在我们在这里只能有后见之明，所以这次我们尝试另一种方法。让我们使用一个很常用的当日交易技巧来进行一次交易作为案例，但请注意我不会给出我的判断结果。 如果我们进行一次洋葱的期货交易，它的开盘价在999～1000点（10美元）区域，刚才它的价位是1000点，然后升到了1001点。你的计划告诉你应该买入，于是你下了买单。你在1002点的时候成交了。为什么会是1002点呢？因为执行的目的是要建立仓位，你多付出了1个价位。这不算坏，大多数情况下这是个小数目。 我们现在是讨论执行的重要性，还是继续讨论这笔交易？让我们先继续讨论交易的性质，然后再说执行的重要性。 现在你在1002点是多头，按照规则一，你假设这是一个不好的交易直到市场证明交易是正确的。如果市场没有证明，那么你将清仓。到现在为止，一切顺利。 在当日交易中，证明你做的正确的标准是什么呢？大多数人会说，这取决于什么是错误的。不对，我们就是想知道正确的标准是什么。我们的交易程序提示三点：一、开盘的头半个小时内，价格应比昨天收盘价低，而且正在走高，预计在交易日的上午将突破昨天的最高点。二、价格在头半个小时停留在前一天的上半个交易波动区；三、在收盘价上一定要有3点以上的利润。 现在我的问题是，按照这个程序，下一步该做什么？ 只有你制定的参考数据显示出你的仓位正确，这才是继续持仓的标准。另外一些在你的交易程序中可能需要的数据是昨天的波动区域，昨天的最高价，昨天的收盘价。如果你的当日交易计划告诉你使用开盘突破法，昨天的数据也是证明你是否正确的一个标准。 拿我们刚才举的例子来说，昨天的最高价为997点，波动区间为991～997点。如果市场在开盘头半个小时的最后才为997点，你该怎么办？有趣的是你现在必须决定是否清仓。 我们交易程序的第一个标准和当日交易策略有冲突的地方，但是你仍在价格突破开市区间时买入。我们不在乎两者是否冲突，我们只在乎我们的仓位正确。 市场已经开盘半个小时，现在价格是997点。正如你所知，在开市之前你就必须对你的交易程序和你要做的事情十分清楚。按计划，在交易的头半个小时你必须处在前一日波动区域的高点，这样你的仓位才是正确的。 现在你确实站在昨日波动区域的高点吗？ 我不打算直接给你答案，这样你就需要动动脑子。现在我们进行下一步。如果在午市收盘价为996点，你还持仓吗？上半日的交易中，交易价格确实突破了昨天的最高价（997点），但开盘价（1000点）却没有比昨天低。 按照交易程序，我们在头半个小时里持仓是正确的。 现在上午的收盘价下跌到996点，（我们是在1002点买进的），还是处在昨日波动区域的高点。我们仍然持仓。 这是一个不好的建仓，因为与我们的程序相矛盾。我们本该在开盘价格更低些时建仓，但是开盘价格没有那么低。好吧！我们是当日交易者，我们是用突破开盘区域法建仓的。即使我们的建仓位不是最好的，但是也不能算差。 现在，市场的收盘价成了992点（我们是在1002点买进的），我们仍然要持仓吗？ 你现在应该已经知道答案了，为什么呢？按交易计划在收盘时我们必须有3点利润，即达到1005点我们才会持仓。 你怎样才能避免这种情况的发生呢？你本应该在午市后发出一个收盘止损指令：午市收盘没有达到1004点的时候，就止损清仓。 这个例子给了你许多有趣的情形，就像规则一一样，人们对其有许多疑问。规则一的确能让你在收盘的时候退出交易，因为基于已有的标准，你的仓位没有被证明是正确的。但规则一不能使你避免建立错误的仓位！那是你自己的事，你必须自己解决规则和你交易操作中的冲突。 记住我们刚才所举的例子和你在交易计划中预计的情况大相径庭。你没有办法制定出这样一个程序：如果市场没有跌到980点，就可以一直期望这个市场会涨到1100点。必须有一个期限表明希望何时到达1100点。当市场不再上扬，不管你的期望值是多少，还继续持有仓位，这就是不明智的做法了。 市场必须证明，再证明。尽管你的程序可能包含一个或简单或复杂的策略，但是当仓位并没有按照预期的那样变化的时候，这个策略就是错误的。并不是你的止损点被触及才算是错。 止损点？是的，我们确实使用止损点来避免损失。但是止损点和标准的作用是不同的。止损点不能证明我们是错的，但是标准却可以。 我们需要不同的标准来认定所建仓位是正确的还是错误的。规则一可以使你清除被证明是错误的仓位，但是它不能补救已经建立的不良仓位。在开始之前一定要了解自己的交易计划！在刚才的例子里，如果在开始操作前就明确自己的计划的话，你就不会在刚才的位置建仓了。 阿瑟：我现在明白你的意思了。但是大多数的交易员怎样才能做到像例子中那样交易呢？ 幽灵：我再举一些其他的例子，但是所有这些最终都要归结到证明仓位正确性的标准上来。如果你每天晚上都关注新闻，然后制定自己的交易计划，那么你的计划将有很大不同。你的仓位必须要更小一些，这样你就有更大的调整余地来运用你的标准。 在上面的这个例子里，你不该在开盘时运用突破开盘区域法建仓。因此，那些操作不该出现在你的计划里。你的标准应该让你以高于昨日最低价一个或两个价位买入，以及有一个交易期限。例如：上午十点以止损点993点清仓，假如市场不是按预期方向运动的话。 我们的标准明确显示，开盘后，交易品种价位如果在头半个小时后处于波动区间的下半部，那就要清仓；如果这个仓位是正确的，其价位必须在头半个小时后处于波动区域的上半部。 另一个标准必须遵循COC指令（译注：如按上述计划同时下了买入和止损指令，任何一个指令被执行后，另一个就取消）或收盘止损限价指令。不是所有的经纪人能接受所有的指令，所以你的计划中必须包含对这种困难的可能性做出相应考虑。 你必须相应减少你的仓位，建立一个有效的长期计划。你所需要的工具越少，你所走的路就越宽。这和行车是一个道理，因为在那些狭窄的道路上，上路前先想办法开小型的汽车（相当于交易的小仓位）才是当务之急。 既然现在你们已经注意到这一点了，我想再来谈谈关于两个规则的使用问题。 你一定常常地体会到交易的艰难，你希望成为一个眼光独到的交易员，那你就需要在当日交易收盘前扫清所有障碍。 阿瑟：我想问你一个困扰了我几十年的问题：在你建仓的时候，你能感觉到自己建了一个好仓位吗？ 幽灵：从来没有！你知道为什么吗？如果一个交易员总是认为自己非常出色，那他很快就会出局。我在我的交易计划范围内能做一个好的交易员，但是谁说我所做的预测就一定比别人更准呢？在市场证明仓位的正确之前，我什么也不知道。 在交易中轻率地认为自己能做得很棒，相当于提前给自己签了一张死亡证书。 但是绝大多数交易员确实对于自己所处理的交易感到相当有把握，而且他们只对那些自己确认有赚头的交易下单。 有句老话说，市场永远不会错。我不想直接地驳斥这句话，但是我觉得情况不总是如此。尽管在某种程度上，这句话道出了按价格交易的本质。 市场总是大起大落，要做到百战百胜是相当有挑战性的。一旦我们了解到市场正在走向极端，就应该利用这种走势为自己服务，并使其成为自己的优势。但是没几个交易员能做到这一点。 你必须利用规则，从而成功地使盈利仓位更加赚钱。我们经常不了解成功的重要性，这和你平仓套现的原因是一样的。谁又真正在乎市场是不是总是正确的呢？ 市场价格和收益，才是需要我们好好权衡的。 在交易中，除非仓位完全处于自己的控制之下，而且市场已经证明了其正确性，否则对于大多数的交易员来说，没有什么东西是让人称心如意的。我知道自己有点罗嗦，但是没有更好的方法能让读者对这些重要的信息印象深刻了。 我不想看到新交易员在交易中被市场吞噬，但遗憾的是这种事情却时常发生。 新手在绝大多数情况下被老手们挡住了发展的道路，在资金量上也备受限制。如果交易新手能够体会到事情的紧迫和重要性，他们应该可以做得更好一些。 第一步就想想我们提出的规则吧，我知道这一点，是因为我也曾经在一个狭窄的跑道上开着一辆体形庞大的车。比较而言，当然是在宽阔的马路上开着一辆小巧轻便的车更好一些，可惜交易中的情况并不总是这样。 每一个具体的交易员个人，是我最希望回馈的对象。他们的梦想就是我的现实。 他们必须成功，如果没有成功，也不要埋怨提供信息的人，照照镜子就知道失败的原因了。 阿瑟：你和我都是交易员，难道你不觉得对于你来说，把你的宝贵经验写下来提供给别的交易员是一件很奇怪的事情吗？ 幽灵：别惊奇，你会知道你所写出的内容可能比你原来预想的还要好。 收盘的时候是学习交易的最佳时机。大多数交易员只是在开盘的时候才学习，这是一个大误区，因为只在盘中学习的代价很大，而且很容易受个人感情左右。收盘后的学习是一枚硬币的另一面，绝不能放弃。 阿瑟：对于交易员和读者们关于规则二有关的问题，我们需要再举一些实例来证明。什么时候我们应该在盈利仓位上增加筹码？什么时候我们应该卖出？ 幽灵：我知道他们希望我告诉他们，刚才说的只是一个计划而已，做起来会很简单。但是我不会这么说的，因为正确做到你说的这点，需要勤勉努力、经验积累和正确的执行力。 大多数交易员——我不是想把交易员严格地进行分门别类，来妨碍他们的发展，但是事实上确实是大多数的交易员们——在刚证明仓位是正确的时候，就急急忙忙地清仓。他们忘记自己交易的真正目的是什么了，不仅仅是赚取越多的钱越好，最重要的事情是：在最短的时间内做到这一点。如果能这么做，可能会使他们的交易如履平地。 我不会忘记我母亲的话。那是一个交易日，她来交易所看我，她问我当天的工作成果如何。我说我损失了一大笔钱，因为那天我整整一天都没有作交易。她的回答是：“我就不会像你这么做。” 你也许不会这么做，但是这恰恰是交易员每天都在做的。他们在自己母亲参观的时候不做交易。相信我，即使是你交易的时候你母亲每天都来看你，你也不要中断你的工作。 几天前，我被要求远离交易场，在一艘很棒的游船上充分休息了五天。如果你对自己的交易不能专心致志，那代价是会很大的。你必须一刻不离专心照料你的仓位，不存在长线交易！只有转化为长线持有的仓位。 任何时候，都不要相信别人告诉你的他自己有长线仓位这样的话。他们怎么会知道自己的仓位是长线？根本不会有人知道，只有市场才能时时刻刻提醒你，你的仓位应该是什么性质，而市场是在每个交易日都在开市的。别问我的想法，我的想法不重要，我只能把最高的成败概率告诉你，但是市场告诉了你些什么，只取决于你自己的思考。 阿瑟：那么规则二呢？ 幽灵：我只能通过举例来说明。假如大豆市场以85～88点开盘，在头半个小时后最低价仍是85点，但是最高价升到90点。如果88点比你昨天建仓的价位高出了15点，你该怎么做呢？你会平仓获利拿走你一半的利润，还是在仓位上继续加码呢？ 我会告诉你大多数人的做法：他们会全部平仓获利。因为这样做就证明了昨天的建仓又一次被证明是正确的。 你认为正确的答案是什么？ 你必须运用规则二，但你不要加倍增仓或者更多加仓，使你的仓位变成一个倒金字塔形。市场有可能很快地从最低点上涨，但万一你判断错了。那么你将不得不努力挽救你所新买进的那些筹码。如果你要加仓，就不要投入太大数量的资金。你的计划必须告诉你，当你昨天的操作正确时，你要沿着那根脉络增加你的仓位。 争论在于：“我并不确定价格会一直上扬。”那又怎么样呢？其实我们从来都不能确定这一点。所以为什么不趁着能够确定的这一时刻采取行动呢？ 只要你运用规则一，即使你看错了也没有多大关系，因为你已经为自己留了后路。在使用规则二的时候不要忘了规则一。 有些交易员会说，他们真的不知道该在哪里建仓。其实不然，我认为他们知道。 “执行”意味着你保证自己拥有可以加码的仓位。在很多情况下，执行是交易的最重要的部分。如果你的手中空空如也，你又拿什么来清仓呢？我知道你以前听到过这样的说法，当然这得有一个很好的前提，你必须加上“当仓位被市场证明是正确的”这个条件。 我们现在可以指出这些明显需要加码的情况，其实事后回头看时它总是很明显的。问题是：当你在仓位和价格走势上花费了这么多时间以后，你必须相当清楚，到了你该获得利润的时候了。 不要清仓，要在你的仓位上增加筹码。如果仓位没有被证明是正确的，则果断清仓，然后等待机会在另外一个不同的价位重新建仓。增加筹码而使你损失很少几个点的价位又有什么关系！在市场井喷时，加码会让你获利颇丰，如果你体验过这种感觉，你就不会犹豫。市场会抓住交易者错误的习惯将你甩掉，这种情况是经常发生的。 当市场上扬更高或下跌更低的时候，你处在从获利平仓者手中拿走筹码的位置上，大胆去动手，但是要运用规则一，这样你就不用担心自己是否能够拥有正确的仓位。其实怎么做都没关系，因为规则一会让你做出正确的决定。犯错误并不是坏事，只有在犯错误时，你才能汲取教训，从而在操作正确的时候获利。 大多数交易员在做交易损失一大笔钱后，就不敢进行下一笔交易了。脱离市场的轨迹是不对的，这会使情况变得更糟。每次交易不要与市场的节奏差得太远，这样的话你就容易随时回到正确的路线上来。 阿瑟：幽灵，我觉得你说的话不是每个人都能完全弄明白的。 幽灵：不是每个人都有能力做好他们必须做的事情。交易员自己要培养这种能力，然后坚持那些规则。在规则里运用保护机制，不要按自己的意愿随意更改或曲解，要按规则的本质去使用它。因为如果使用不当最终会对你自己造成伤害。 阿瑟：我们可以举更多的例子来说明，但我担心读者会觉得厌烦。我们能够列举每一种情况，然后解答读者提出的大多数问题，但我认为这次不需要这么做。 幽灵：是的，我完全赞同，因为要完整地阐述一个命题不一定取决于表达得有多好，我们要看读者对话题的印象有多深刻。这取决于交易员自己是否能够深刻地理解自己的角色。他们可能一开始会犯错误，但是当能够正确运用这些法则的时候，他们在交易中也就能越来越得心应手。 在做交易的时候设计一个交易系统是个很好的主意。我建议他们基于自己所掌握的知识建立一个标准。你可以从点线图开始学习市场的特点。即使是别人的图表，你也可以从中看出市场是怎样运行的。 我的意思不是说没有好的交易程序，我只是说交易员必须完全理解这些程序里的标准，来决定建仓和清仓。这些程序不会包含规则一和规则二，这样你不得不把它们整合到程序中，但是这样做可能会使程序失去原有的效应。 所以向那些程序的买主仔细表达你的要求，你所关心的是能使你的损失保持在一个合理的范围内，以使你能够在交易场上立于不败之地。 阿瑟：幽灵，大家针对规则提出了许多问题，能不能进一步谈一谈你怎么看待大家对交易规则的反应？ 幽灵：我看到有许多评论认为规则是专用作短线交易的，我想在这里做一下澄清。交易员们之所以有这种看法，是因为他们仍然超出了自己的资金范围在进行过量交易。如果不进行过量交易，规则一和规则二对长线和短线交易都是适用的。 我曾经见过一个帖子的提问：究竟应该做多大资金的交易？希望我给出一个确定的数字。我想大多数交易员都希望成为短线交易员或是当日交易员。的确，交易期货需要有很敏捷的行动，这会让交易员误认为所有的交易都是短线交易。市场来回波动，摇摆不定，如果存在过量交易的问题，这会让你帐户上的资金在瞬间蒸发。 没有什么比这种情况让交易员更快地彻底失败。 不论是在进行长线交易还是短线交易，规则都是必须的。如果你根据一个进入市场的信号而建仓，两个星期后，市场并没有像你预期的那样发展，可你还保留着原来的仓位。这种情况下你本应该运用规则一而不是规则二，你不应该再在仓位上加码，因为市场并没有证明你的决定是正确的。你可以持仓几个星期，但不应该过量交易从而使你的损失急剧增加。 如果你希望趋势继续或是有所发展，你可能会持仓两周，但你绝不能过量交易，否则市场有一点小的波动都会使你损失惨重。如果你过量交易，那么你会被迫在某一点在对你很不利的情势下结束交易，同时还要遭受猝不及防的损失。 在长线交易中使用规则一，从小仓位开始会有更好的效果。而规则二会在长线交易中对小仓位作出补偿。在长线交易中想要证明你的仓位是正确的，可能花的时间会更长一些。尽管时间太长会让你损失的几率增大，但是如果一开始不是过量交易的话，你还是会得到一个比较理想的仓位。 别忘了建仓信号不一定每次都是好的信号。你必须提前设置一个价格区间，而不是一个具体的价位，这可以防止我们过量交易。一旦仓位被证明是正确的，规则二可以使你在仓位上加筹码。从长期来看，规则二如果要正确发挥其作用的话，我们所谈论的这个交易区间比大多数交易员想的要宽一些。 如果一开始的仓位出现过量交易的话，会有许多麻烦发生。大多数交易员所做的每笔交易总是各有不同特点，而正确的做法是：在你的帐户里每一个交易都应该执行一样的标准。如果你的帐户里的各笔交易各不相同，你就得让市场来为你做决定，这种做法和一个好的交易是相矛盾的。同时还要记住，刚才所说的内容可不是指在你的交易里每一个交易都是不重要的。我曾经见到不运用规则进行交易的恶果：市场已经证明了仓位有问题，却没有把坏仓位及时清除，一笔很小的交易最终变得负重如牛，损失越来越大。相信我说的话，如果没能正确地做好准备的话，情况会对你十分不利。当你的仓位很小，比刚试试手建仓时大不了多少的话，如果市场没证明仓位是正确的，你的交易计划也告诉你需要及时清仓，那么此时运用规则会更容易一些。 我收到几封交易员写下来的信，集中告诉了我他们使用规则的诀窍。规则之所以对他们有效，是因为他们有计划而且可以正确地使用。计划必须和你的交易十分吻合，而且你能正确地运用这些计划。不论是几分钟、几星期或是几个月，规则一都适用。但是很重要的一点是，在市场里证明仓位不正确的时候，你必须清仓，不要把仓位留在市场里。 不要在意进行大手笔交易时你的仓位大小，因为你的计划已经包括了硬币的另一面。规则二总是告诉你要在已被证明的仓位上正确地增加筹码，但是对我来说是正确的事情对你而言却并不一定正确，因为你对市场的了解程度可能要稍逊于我。 阿瑟：你能否就规则与长线交易的关系更详细地进行解释？ 幽灵：具体的某一个交易计划不会放之四海而皆准。在长线交易中正确运用规则的方法是：在心里牢牢记住它，当你做到使用规则准确无误时，轻仓是通向成功的关键。 我曾见过一个帖子，不过我忘记了作者是谁。他说自己建的仓位总是比其他人要小，但是在年底盘点时，他赚的钱比那些习惯建重仓者要多。我分析这样的结果有几个原因，第一点就是行为习惯改变。小仓位是很有利的，它可以让你用正确的反应来保护资金。有时候市场环境需要积极一些的交易，这个时候就要利用好规则二。我曾经在CBOT市场遇见过一位令我吃惊的交易员，他每次都能很正确地运用规则二，每次都能在已经证明的好仓位上积极并且正确地增加筹码。 这一年来，我仔细读了许多的网上留言，“小”的秘密逐渐浮出水面。我希望小交易员在转成为长线交易员时，对回报率的要求能够更加现实一些。你不会只因为转做长线投资，就一下子能赚一百万。赚一百万的人大有人在，但是，你如果只是花了太多的时间去幻想，自己不付出全部精力，就想进入百万富翁的行列，这是完全不现实的。 阿瑟：你所说的就是运用你的规则进行长线交易，应该先建立小的仓位，然后在合适的时机积极出击，对吗？ 幽灵：不错！听起来好像变魔术一样，你从一个口袋拿出东西到另一个口袋，直到最后一个，前提总是口袋里确实是有东西的。小可以变成大。但是如果你一开始就建立比较大的仓位的话，在交易的过程中，总有一天大会缩回到小的，这可不是什么好事情。 我从我看过的许多交易员的帖子中很容易地发现，不少交易员都在过量交易。 我对许多交易专家、交易书籍作家以及研究人员的惟一不满之处，就是他们在帮助交易员取得成功的时候，没有把过量交易的问题写得更清楚一些。 我自己就在做交易，所以我经常注意到市场上的不同作者和专家的文章。我确定他们所说的大方向经常是对的，但是当市场情况发生改变的时候，他们通常不能预见到这种改变。我不是在埋怨这些作者和专家，我只是希望小交易员们必须意识到这一点。小交易员如果建的仓位不是太大的话，他们对于这种改变就有可能很敏感地觉察到。 我昨天看到了一个共同基金交易员的清仓过程。起初他觉得市场快要见顶了，所以开始动手，但当市场真的见顶的时候，他的仓位还是太重以至于无法完全清仓。 不过我认为能够正确估计局势已经是很重要的一点，把资金放在这家共同基金里会是很好的一个选择。如果小交易员能够正确地制定他们的交易计划，他们会有很大的优势。 我希望指出的另一个问题，是从我多年观察小交易员的经验中总结出来的。什么东西最可能改变你在交易中成败的可能性？如果有人给你一双可以让你跳五英尺高的迈克尔·乔丹的球鞋，你就可以成为篮球高手了吗？ 在交易中，我们在哪里才能得到这双鞋呢？ 首先，在我们建仓的时候一定不要先建重仓，因为这个仓位还没有得到证实。 我们建仓的惟一依据就是我们得到了一个信号。我们知道市场的方向正确，我们只是不知道市场能沿着这个方向走多远。 因为我们仓位小，所以我们必须有一个可以增大仓位的计划（规则二），否则长期来看我们的赢面就无法超过一半。 第二点，就是必须把我们所作出的努力和自己的期望值区别开来。每个交易员都知道，做交易的目的就是希望得到满意的收入，这是他们的工作目标。但是总想着在交易中能轻易地大赚一笔的念头是错误的，这种念头会让你在交易中损失惨重。 能否将大笔的损失减少到最低点，这取决于交易员自己的努力，否则的话损失就会很多。 我不是说你不应该思考如何致富的问题，但是你在交易中不要总抱着这样的幻想去操作。在交易中你惟一应该经常提醒自己的念头应该是：我会在交易中损失一大笔钱。 这个念头，就是可以帮助你跳五英尺高的魔力鞋。 建仓、加码、清仓以及正确使用规则来保护自己不被从交易场踢出去，作为一个交易员，你的工作就是为上述过程建立一个行之有效的计划。你不能只把眼睛盯在自己能赚多少钱或是希望自己赚多少钱上面。你的计划和目标会给你正确的信号，你的规则可以让你得到正确的保护。 你必须时时刻刻集中注意力，关注如何使自己的损失降到最小。跳五英尺高的能力会在你忘记它的情况下，悄然来到身边，那就是在你注意减少损失的时候。 使你的损失保持在一个相对低的水平，是一个长线任务。你可能会问，如果你已经建仓，而且在短短的几分钟内仓位突然变得不妙，在完全清仓之前如何减少损失？我认为，这取决于你的帐户大小，它是否能够承受住事先没有预料到的大灾难。 我给你们举一个我认为最好的例子，来说明保持较少损失的道理。曾有一个交易员对我说，他有百分之八十的交易都是赚钱的，于是我就观察他的交易方式来看看究竟是怎么回事。我发现，当一个交易对他不利的时候，他就一直持仓，直到这个仓位变得有利润。至于余下的百分之二十的交易，他却损失了很多钱。是的，虽然他确实在百分之八十的交易中都取得了成功，但是他的净收入却是负的，因为他不明白交易成绩与赢了多少次的比例没什么直接关系。 交易最重要的一点，就是你的收益不仅仅取决于你赢了多少次或输了多少次，更是取决于你的损失有多小。先关注你输了多少，然后再关注你赢了多少。 在我做过的交易中，我输的次数比赢的次数多。我可不想告诉你我输的比例有多大，因为如果你知道了，你肯定不想看我的书。我不是一个好的赢家，但是我很擅长输。从有技巧的输中获取利润，这是我的长项。 迈克尔·乔丹也是一个优秀得分手。并不一定是你投篮的命中率有多高你才算厉害，最后还是要看你能得多少分。 阿瑟：你会让一些读者感到困惑。我知道你交易中赢的次数有百分之几，你说的没错，因为如果说出来会吓坏我们的读者的。我不会泄漏这个数字。那么你建议交易员如何使用这双交易中的新鞋子呢？ 幽灵：首先要清楚，我们是从建仓开始谈起的。比如说我的帐户里有5000至1万元本金。我是靠这点钱赚钱呢，还是想在交易圈里长期生存呢？当然，我们都希望熊掌和鱼兼得，但是如果在交易圈里活的时间不够长，就不可能赚到钱。所以，生存是两者之间更重要的。我们需要找到一种可以使自己长时间生存下去的方法。 我们再拿大豆期货打个比方。假设我签了一个5000蒲式耳的合约，我在涨跌停板可以承受的损失是3000元。我不想赔钱，但知道我有输的可能。当涨跌停板是30美分的时候，我预料会损失3000元，但是我一定要使用限定风险的规则，给自己设置了一个退场的风险程度。 有一个好的建仓计划，我就可以减少预期损失；再有一个好的清仓计划，我可以更加降低损失幅度。我的交易计划不会在涨停板或是跌停板建仓，同时如果有机会使用规则二的时候，我会在限定位置上增加筹码，不过我们现在先看看一开始的建仓。 最坏打算是损失3000元，在帐户是5000元或者1万元本金时，我们预期一开始就可能会有30％～60％的损失，即使是这样，我们还是在大豆出现建仓信号时开始进行交易了。 在这种情况下该如何进行交易呢？首先，在开始交易时要降低已知的风险程度。 例如可以通过小额交易来降低风险，你可以在中美洲交易所签订一个1000蒲式耳的合约。另一种方法就是找一个60天期限保值比率为20％的期权合约，将它纳入自己的帐户组合中。寻找这个合约，如同寻找趋势突破点建仓是一样的，这一样也是在交易。这样，如果在交易的第一天里出现了最糟的状况，你也只是损失600元，而不是3000元。 在上述情况下，我们的已知风险已经被限定600元内。下一步，我们要知道什么时候仓位能够证明自己是正确的，然后再继续降低风险。如果你不能看到实时行情，并且在下单时也无法与场内进行任何联系，建仓就是格外重要。如果你的仓位建立在趋势中的三重顶或三重底位置，你就要容忍损失600元的风险。但是你要是有一个足够好的交易计划，它不允许你在那个位置建仓，你就会减少三分之一的损失。在这时，你的损失最多是400元。 别在三重底卖出，或是在三重顶买进。你也许会错过一些行情，但是为了保证生存，我们要舍得输掉这点利润。同时，这样做还可以避免你总是追逐市场。市场每天都有最高点、最低点和波动区间，利用它们来为你服务，但是不要总是跟在市场后面。保持主动吧，即使暂时失掉了一个交易机会，换来的却是在市场里的长期生存。 建仓后的下一步，是对你的损失概率进行限制。有一些仓位需要及时清除掉，以免第二天可能有更大的损失。市场经常会被某些因素限制到动弹不得，而这些因素又会很快地失去作用。你不能让你的仓位被锁定在停板上，惟一的做法应该是在被锁定之前就清仓。 如果你在大豆上是多头，而且目标价位还是在市场这一天可能的波动范围上面5～10美分，你最好做好清仓计划，即使市场在你清仓之后有可能回升，也要坚持这样做。比如你做多目标价位是40美分，但现在市价低于30美分，只比跌停板高出10美分。你的交易计划中，卖出的目的是限制损失，因此不能让你在跌停后形成的三重底卖出。那么在什么情况下，你应该放弃一个将来可能回升但现在看起来不太好的仓位呢？如果大豆市场在20－30美分的范围内波动，你也知道，在这种情况下市场回升到40美分是极其侥幸的事情。如果我们考虑底部那仅仅10美分的空间，风险可太大了。所以，如果市场在距离顶部或底部10美分的时候，我们就应该在这个止损点上清仓。 在这个10美分止损点上清仓，可以降低我们的风险。所以现在我们一共大概只会损失300点，这仅是原来合约风险的十分之一。最多损失资金的3～6％。这是我们可以接受的范围。 上面的例子对你的所有交易是一样适用的。只要你一开始的仓位足够小，这样不论是情绪上还是金钱上，都对你不会有太大的影响。你有这双新鞋子——这就是你做好了损失很多次的思想准备，同时还要能控制每次损失的数额。 你会赚多少钱？这问题谁能回答呢？当你不在乎你能赚多少钱的时候，你才会真正赚钱。自己会损失掉多少钱？能承受多少钱的损失？只有你能就这几个问题做出正确的判断的时候，你才能很好地控制你的帐户。 你也不应该排除对于利润的积极预测，只有你的利润比你的损失多的时候你才会进行交易。我的意思只是提醒大家，不要对盈利有过高的期望值，因为这会使你在不适当的时候持仓时间过长，从而造成更大的损失。 任何时候都不要忘记限制你的损失额。如果你的交易量足够小，然后进行尝试，每次损失比如说300点，但如果你是按照规则一和规则二正确地执行的话，你不会每次都损失300点的，除非你的交易计划和建仓信号都是错的。 大多数交易员的想法恰恰相反，他们希望每一个交易都赚上几百点，但是可能的损失却会比收益大得多。他们不仅仅是损失惨重，而且会忽视在正确的仓位上加筹码的原则。 我的看法是对大多数人的挑战。我认为交易是一个限制损失的游戏。明白你在最坏的情况下会损失多少，可以使你比将来想要做到的会更好，因为你的交易计划的标准会告诉你，在市场里什么时候你的仓位是正确的，这意味着你每次的损失都不大。另外，清除错误的仓位还会为你带来效益。 那么，阿瑟，我们是不是已经解释完了规则一和规则二呢？ 阿瑟：即使用一千本书，我们也不太可能完全穷尽我们想说的内容，但是我觉得现在已经把我们的观点说得很清楚了。你已经把你的思想传达给了读者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;幽灵：当日交易有优点，但不是很多，因为它存在许多局限。在当日交易中，你更容易损失而不是获利，因为时间有限制，所以只有那些在铃响之前行动的人才能成功。篮球比赛中，当第四节结束的时候，整个比赛就结束了，总分高的那队获胜。在当日交易中，也是时钟决定你的输赢。 我对当日交易进行过研究，得出了很多有趣的结论： 第一点：你可以利用当日交易者必须在收盘的时候清仓这一点，来为你服务。 第二点：当日交易者在控制资金的大起大落这方面比抢帽子交易员做得好，因为他们的目标是进行小范围的可控操作，在短时间内赚取利润。 第三点：当日交易可以让交易员所冒的风险更小，同时可以在短期内建立更大的仓位。 我们没有必要依次列举后面还有的若干点，我们只需要集中讨论前三点就够了，因为这三点是最重要的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在仓位被证明是正确的之前，你必须假设它是错误的。在遭受了一连串的损失后，你肯定会知道形势好转的可能性有多大。 如果不可能好转，你当然希望尽快清仓。你在自己建立的交易标准的范围内建仓后，市场将会很自然地证明你正确与否。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你可以从其他的交易员那里学到许多东西，但是千万不要只是模仿而丢失了自我。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每个交易员都必须制定自己的图表标准。我制作图表的依据，是每种类型的信号对其他的交易员的意义，而不是对我自己有什么作用，我总是希望发现我自己的优势是什么。 如果某个指标我不使用，我当然不会在乎它，但是因为别人都用它，我就必须知道这些指标。我需要知道其他的交易员是怎么想的&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你需要进行某种形式的突破，这样你才能获得某种优势。这种优势虽然没有执行重要，但只有拥有了优势，你才能更好地执行。你在游戏中总处于领先地位，可以使你走在其他的当日交易员、抢帽子交易员和头寸交易员及基金操盘手的前面，因为你没有使用和他们一样的数据，跟着他们亦步亦趋。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;改变你的图表中的时间段，试试15分钟、30分钟，半天、四个小时或者其他的时间框架。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;幽灵认为，拥有知识和行为习惯改变这两者的综合素质，才是做出正确交易的重要因素，这是他在他的交易生涯中学到的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们将会专注于保护自己，而不是首先期望盈利，这就是行为习惯改变。在交易中，这一点和任何进退决策都一样重要。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;让我们讨论一些行为遵守和行为习惯改变的例子怎么样？ 幽灵：有很多这样的例子，并且每个交易者都能想出更好的例子，比我这里举出的一定好。我先从一个乘坐电梯的行为开始吧。 我想知道大多数人在某种特定情况下的想法。我们可以将普通人和交易者相比较作为一个重要指标，我想要看看，在一些譬如乘电梯这样的情形中，他们是否有不一样的考虑和反应。 我们有足够的变量来把行为归类，这是既简单又复杂的工作。虽然不够科学，但是这样做确实对提高思维能力有好处。下面我来提供一些具体细节，而不从中总结出结论，结论请大家自己来做出。 我们在远离交易区的地方，观察最高层电梯间的情况。我们观察的第一组人是那些正等待上电梯的交易员，我们要看这些人会有什么样的行为。 我们设计了电梯到达时将要出现的两种状态。第一种状态是电梯一开门交易员就立即挤进电梯，第二种状态则是在电梯开门时他们会先向后退，以便里边的人出来。通过使用这两种状态的二进制输入方式，我们就有了一个很好的计算程序。 在同一地点，我们观察的第二组人也是交易者，不过他们没有交易马甲，是场外交易者。为了了解那些未来交易者的行为，我们还增加了第三组人员进行观察。 在他们不知道实验内情的前提下，我们将他们带上顶层进行观察。 实验结果相当令人吃惊。电梯到顶层刚开门，大多数人就会使劲往里面挤。他们没有考虑到会有人下电梯，甚至当电梯里的人还没来得及出电梯之前，一些人就会挤进去。这显得得奇怪，大多数等在电梯外的人没有意识到电梯到了顶层：所有在电梯里的人都会出来的，当电梯到达时，他们竟然就堵在电梯门口。 也有少数人会向后退一步，他们意识到里面的人要先出来，外面的人才能进入电梯，他们没进去之前电梯是不会关门下降的，于是他们会等到最后进去，而且到目的楼层时，他们还将是第一批出电梯的人。我不会提醒你们三组人中哪一组做得最好，因为你自己决定你将作出何种反应。 这个小实验之所以重要，是因为做交易与乘电梯没有什么根本区别。市场会出现上扬和下跌，趋势可能看涨、停滞和看跌，而交易者在一定时期段内是不会作出反应的。电梯乘客的行为习惯改变很难发生，交易也与此一个道理。谁会教你这些呢？ 好，现在我们观察到了行为的发生，接下来我们应该提醒那些将要进入电梯的人，他们必须先向后退，因为和下电梯的人挤在一起的话，电梯将被塞满。他们听从了我们的意见，不再争先恐后往电梯里走。好，现在我们就有了一个自己的行为习惯改变。但是它对那些将要成为交易者的人来说，是正确的行为习惯改变吗？是的，在这里对他们是有用的，这正是我们要告诉他们的。 好了，我不想再重复，但还是忍不住重提一下：交易与此同理。交易者大多通过被告知提醒来改变他们的行为。但是，对交易者来说这是正确的行为习惯改变吗？ 答案很明确——不，完全不是。 交易者必须进行深入的研究学习，才能知道在所有可能的情况下，正确的行为习惯改变是什么。为了理解何种行为在交易中能使他们达到成功，他们将要花费很多精力去搜寻答案。 你应该能理解我这样说的理由。在交易者最初开户时，从来没有人向他们强调过，知识和行为习惯改变是成功交易的必要条件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你因为手中的仓位而耳热心跳，寝食不安，那么，幽灵的告诫是第一时间立即清仓——职业专家展示对抗自身情绪的策略。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你刚一建仓就马上发现自己错了，就必须马上清仓，因为这样做肯定没错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我一直认为应该在成交量最高的三至四天里或是在第三波的时候套现。在大多数的情况下，我比较喜欢在那几天里套现。我希望上面的话给读者们一些启发，让交易员们对套现的功能多加留心。这里我就不再继续详细分析了，看来这本书我已经写得比原来打算的要详细得多了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场总是正确的，这已经成了公理。但幽灵说我们错了！成交量极少的市场可能是错的，错误的市场会带来更多的获利机遇。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我想再重申一遍：“对大多数交易员来说，市场不可能是错的。”他们认为每次都只是自己的交易做错了，但即使是当他们做得很对的时候，却仍然在输钱。在他们的交易计划中为什么会出现那么多矛盾呢？我的观点是，市场不总是正确的，时间和市场活跃性是使市场出错的两个重要因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;什么时候落袋为安？放巨量后三天内全部清仓！幽灵和交易员们共同总结出了规则三。把握时机，尽收利润。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;切记这个原则，你清仓是因为仓位没有被证明是正确的，而不是因为出现了反向走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;规则三： 我们不应该人云亦云，我们应该假设市场不总是正确的，尤其当市场的活跃性很差的时候。此时，我们应该对所有信号都心存怀疑，同时等待进一步的信号。 我们应该充分重视市场活跃性差的负面作用，在市场极度活跃、三天内成交量极高的状态下，清除我们已有的仓位——在出现极高成交量交易日的次日，我们应立即清除我们的一半仓位，之后两天内再清除掉另外一半。此后，我们应该等待进一步的信号，来为下次可能的建仓作准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易之中层峦叠嶂，险象环生。对于一个交易员来说，如何能够长时间立于不败之地，是头等大事。但是，如果缺少了一些必要的因素，例如——交易计划，交易是根本无法顺利进行的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;那么我们怎样制定这个交易计划呢？如果你用的是点线图，你会经常看到45度的趋势线和阻力线。经过几次尝试后，某一个反转日会向下突破这条线。在这个位置上你应该出手止损，因为和你一样想法的人很多，接着有许多委托单进场。当价格下跌时，又会有更多的委托单要求清仓。 在行情第一次突破这条线时，你不能呆着不动。即使趋势很有可能会反转，你也最好是先进行止损，然后在反转的时候补仓，这样才是比较稳健的做法。一些趋势性的变化，总是发生在突破一个长期稳定趋势中的支撑点和阻力点之后。把这些标准纳入到你的交易程序之中，即使你只是运用这个标准交易，它也将是你的程序中最成功的因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大多数交易系统除了预测建仓位和清仓位外，不提供其他标准。因此必须进一步建立你的交易计划。虽然你对自己的交易系统很有信心，但除此之外必须有一个完整的交易计划。 虽然有一个完整的交易计划的交易系统并不常见，但还是存在的。我认为在选择交易系统时，最好是在交易系统之外有一个交易计划。这主要是因为，有时你的系统可能导致一段时期内进行的交易都不成功，此时你需要过滤掉那些失败的交易，用我的规则来保护自己的利益。 许多交易系统的发明者都会劝你，必须时时刻刻应用这个系统。可是如果发生了无法预料的事件，以至于把一个有序的市场变成一片混乱，这时又该怎么办呢？这就是我要求在一个交易系统之外，还要再加上一个交易计划的原因所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 19 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/19/%E5%8D%8E%E5%B0%94%E8%A1%97%E5%B9%BD%E7%81%B5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/19/%E5%8D%8E%E5%B0%94%E8%A1%97%E5%B9%BD%E7%81%B5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>幽灵</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>走进我的交易室笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;走进我的交易室&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除了遵守纪律、能够承受风险以及对数字比较敏感之外，一个成功的交易者还需要具备3M：理智（mind）、方法（method）及资金（money）。理智意味着形成自己的心理规律，能在嘈杂的市场中保持冷静的头脑；方法意味着开发出一套价格分析系统及可用于决策的交易程序（决策树）；资金指的是资金管理，这意味着在任何交易中，你只能用一小部分自有资金去冒险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我认为有效市场理论对市场提供了一种最真实的看法，但我还认为它同时也是一堆毫无用处的垃圾。有效市场理论的合理之处在于，市场的确反映了全部参与者的集体看法；这一理论的致命错误在于，它假设投资者与交易者都是理性者，假设他们总会追逐收益最大化、损失最小化。这是对人类本性的一种极其不切合实际的看法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果市场并未发出明显的做多或做空信号，许多新手会紧盯着屏幕上的数字，努力确认交易信号。一个有利信号会从你的图表中迎面而来——你绝不能错过它！如果市场并未提供这样的机会，你不能为交易而交易，而应该耐心等待这一信号的出现。这样的等待是值得的。越是三脚猫越是四处招风惹雨，而那些职场老手寻找的是轻松获利的机会。失败者只是追求行动带来的快感，而胜利者追求的是最大的胜算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不管在哪个市场中，一条根本原则是：“可以买低，但绝不可买跌。”不要买已经位于下行通道的股票，即使这只股票看起来很划算。如果你喜欢该股票的基本面，请使用技术分析方法来确定其已经位于上行通道。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;期货就是一份合约，该合约规定在未来某一特定日期交割某一特定数量的商品。期货合约对买卖双方均有约束力。在一份期权合约中，买家有交割的权利，但无交割的义务。如果你购买的是一份看涨期权或看跌期权，你可以随自己的意愿行权或放弃行权。但在期货合约中，你可能没这么大的权利。如果市场行情对你不利，你要么按要求追加保证金，要么斩仓出局。对交易者来说，期货的要求比期权更为严格，但其定价也更合理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;期权就是打赌，赌的是某一特定的股票、指数或期货在某一特定的时间内达到或超过某一特定价格。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你买入一份期权，你要在一次跳跃中穿越三个圈。你必须选择正确的股票或期货，正确地预测其走势，正确地预测其发生的时点。你是否曾经尝试在游乐场园中让球一次穿过三个圆环？这一三重风险让期权投资成为一种极具风险的游戏。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场就像一个水泵，从那些信息贫乏者的手中吸走资金，再将资金输送到那些为数极少的聪明人的口袋里。为市场服务的人们（如经纪商、供货商、监管者，甚至包括那些在交易所内打扫卫生的人）都会从资金与市场间的流动中得到报酬。由于市场从大多数人中赚钱，向那些为市场服务的人支付工资，并把剩下来的钱给少数的聪明人，所以大多数人显然是亏钱的。有一件事是确定的：大多数人的所作所为及所说所想的都是没有价值的。要想成功，你必须做到卓尔不群。聪明的交易者期待的是这样的一种情况：当大多数人用某种方式做一件事时，资本雄厚的少数人会采取与之截然相反的方式。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在接触期权之前，你最少需要有一年的股票或期货交易的成功经历。如果你是刚刚接触这一市场，根本不要考虑用期权代替股票。不管你的账户多么小，先试着选一些股票炒炒，至少先赚点经验值再说。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由劳伦斯·麦克米伦（Lawrence MacMillan）所著的《期权投资策略》（Options as a Strategic Investment），无疑是历史上最畅销的一本期权著作。它涵盖了期权交易的各个方面，是一本真正的迷你百科全书，也是该作者写得最好的一本。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易心理、技术分析、资金管理——如果你学会了这三样本领，你就可以在交易中大显身手了。但是，我们首先来看看那些阻碍你成功的外部因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我有一个朋友，他12岁的宝贝女儿最近突然冒出一个做生意的绝妙主意，她称之为荷兰猪工厂。她用她妈妈的复印机印制了宣传单，并把这些宣传单塞进邻居的邮箱里。荷兰猪在临近的孩童中十分流行，每只售价6美元，但是她可以以每只4美元的价格从中心市场购进。正当这个小女孩在做着发财的美梦时，她那交易员老妈问她怎么去中心市场，又怎么将这些荷兰猪运回到悉尼的郊区。“搭别人的顺风车呗，”这个女孩回答道。 一个孩子可以免费搭车，但市场不会给你这个待遇。如果你以4美元的成本买入某只股票，再将其以6美元的价格卖出，你的利润不会是2美元，大部分利润都被交易成本占去。业余玩家通常会忽视交易成本，而职业交易者则对此十分重视，并尽一切可能降低交易成本——除非他们可以将其转嫁到你头上，这时他们会尽可能地增加交易成本。交易新手很容易陷入荷兰猪工厂这样的误区。他们无法理解为什么4美元买进、6美元卖出，最后还是赔钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易佣金 交易佣金看起来可能微不足道，大多数交易者都忽略了这笔费用，但如果将这些费用加总，你会发现，大部分利润都被经纪公司拿走了。 对数量在5000股以下的交易，经纪公司收取20美元的手续费。如果你的账户上有20000美元，你以每股100美元的价格买入了200股股票，交易费用占交易总额的1‰。如果将这些股票卖出，你还要缴纳一笔佣金，交易成本上升至资金总额的2‰左右。如果这样的交易一周一次，无论你是否盈利，在月末，你的经纪公司都会从你的账户中赚取将近1%的佣金。如果这样的交易持续一年，你的交易佣金将占资金总额的12%。这绝不是一笔小数目。如果职业基金经理的年收益率能有25%，那他们会相当满意，但是，如果他们每年要支付12%的佣金，25%的收益将是一个不可能完成的任务。 但是，比这糟糕的事还在后头。 来看一个小散户，他只能买上每股20美元的一手股票（100股），总价款为2000美元，但他同样要支付20美元的佣金，这高达其资金总额的1%。当他结束交易时，还需支付一笔佣金，这就使其成本达到2%。如果他每星期都做这样一笔交易，到月末，他的交易佣金将占其账户总额的10%，年化费率则超过了100%。投资大师乔治·索罗斯的年平均收益率也只不过是29%而已，如果索罗斯必须战胜这100%的交易佣金天堑，那他根本就无法实现29%的年收益率。 你的账户规模越大，交易佣金所占的比例也就越低，而你需要克服的障碍也就越小。拥有大规模交易账户是一个很大的优势，但是，不管你的资金规模有多大，都不要过度交易。每一笔交易以及看起来不起眼的交易佣金都会妨碍你的成功，你需要设计一种不能频繁交易的系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你下委托单时，你可以选择你想要的控制方式——控制价格还是时间。限价委托可以让你控制价格，但不保证一定成交。如果你下一个市价委托单，成交有保证，但价格没有保证。一个冷静而又有耐心的交易者往往喜欢用限价委托，因为那些使用市价委托的投资者，其资金会持续遭受滑点的蚕食。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在进场交易时，限价委托效果最好。你可能会偶尔错失一次交易机会，但市场从不缺少这样的机会。市场交易之河已经流淌了几百年。一个严肃的交易者会利用限价委托进场交易、兑现离场，并用止损单保护他的仓位。任何减少滑点损失的方法都会增加利润，也会增加我们长期成功的机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;指控，说他从日本客户那里骗取了好几亿美元。在这之前，他已经将自己成功地打造为美国最杰出的市场专家，是媒体瞩目的明星。我在一次投资会议被人介绍与其相识，那时，人们愿意花几千美元来听他讲课。他问我对他的讲课内容感觉如何，我说，听起来很有意思，但大多数我都听不懂。“这就对了”，他兴奋异常，“只要我的客户相信我知道的比他们多，他们就会终身追随我！”我立刻意识到这个人很不老实，不过，令我更惊讶的是他竟然能骗到这么多钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你听不懂某个投资顾问说的是什么意思，离他远点。交易吸引的是那些智力中上者，你也应该属于这类群体。如果你在经过一番努力后仍然理解不了某些事情，这可能是某些人在忽悠你。说到书籍，我会远离那些文笔较差的书籍。语言是思想的一种反映，如果一个人写都写不清楚，那他的思路也清楚不到哪里去。我还会回避那些没有参考文献的书。我们都从前人那里受益良多，如果一个作者不承认这一点，他要么是目中无人、要么是懒惰，或两者兼而有之。对交易者来说，这是很可怕的，如果他的写作风格是这样一种类型，我不会接受他的建议。当然，我也十分鄙视剽窃者。书名不受版权保护。近年来，有很多人剽窃了我的第一本书《以交易为生》的书名，他们通常只是对书名稍做变动。我也确信某些家伙也会剽窃本书的书名。你还指望能从一个不能自我思考的人那里学到什么东西吗？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假设我俩相遇，决定玩一个小时的掷硬币游戏，按正反面决定胜负——出现正面，你赢；出现反面，我赢。我俩每人出5美元玩这个游戏，每次的赌注是25美分。只要我们使用的是一枚质地均匀的硬币，一个小时后，我俩的输赢会大致相等，每人手里大约还是5美元。 如果我们使用相同的硬币，玩的是相同的游戏，只不过这次你一开始手里有5美元而我手里只有1美元，情况又将如何？你有可能最后赢光我手里的钱。你有可能赢，是因为你手中的资金更抗输。要输光手中的钱，你需要连续输掉20次；而对我来说，只要连续输掉4次就够了。连续输4次的可能性远高于连续输20次。小资金账户的麻烦之处在于它没有足够的储备来应付即便是短期的交易损失。成功的交易总是伴随着失败的交易，短期内的连续损失就会将那些资金规模小的交易者扫地出门。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数新手交易者的初始资金都不多。市场上充斥着大量的噪声——即那些影响交易系统的价格的随机扰动。如果遇到一个噪声干扰期，一个小交易者将缺乏保护措施。他的长期分析可能非常准确，但市场会将其吞噬，因为他缺乏足够的耐力，扛不住一波连续的失败。 回想起20世纪80年代，那时我还是个啥也不懂的交易菜鸟。一天，我走进街角的一家大通银行，用信用卡透支取现5000美元。我那岌岌可危的交易账户向我发出了追加保证金的指令，我得赶紧把这笔救命钱转进去。那个眼光锐利的出纳打电话叫来了银行经理，经理要求我在收据上按手印。整个过程让我感觉十分难堪，但是我拿到了钱——在接下来的几个月里，我把这些钱又悉数填了进去。我的交易系统没啥问题，但却死在了市场的噪声上。直到我账户上的钱高达5位数这样的一种安全状态之后，我才开始赚钱。那时候，我真希望有人能提前告诉我资金规模的概念啊！ 用一个小资金账户交易，就像驾驶一架飞机在树梢那么高的水平上做超低空飞行一样。你根本没有机动的空间，也没有思考的时间，稍有疏忽或是运气不好，突然冒出来的一根向上的树杈就有可能让你机毁人亡。你飞得越高，就越有时间发现故障，摆脱危险。低空飞行，即便是对飞行专家而言也极具挑战性，而对初学者来说则意味着死亡。要获得足够的回旋余地，交易者需要用更多的资金来换取更大的交易空间。 一个账户上资金充足的交易者，在做任何小规模交易的时候都可以从容交易；而一个资金量比较小的交易者就会很紧张，因为他知道任何一笔交易都可能让他的资金大幅增加或减少。随着压力的逐渐增大，他的分析能力也在逐渐下降。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;回想起20世纪80年代，那时&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;严肃认真的交易者最多应该选择二三十只股票，并日复一日地跟踪这些股票。你需要熟悉这些股票，对它们的运行规律培养出感觉。你知道这些公司什么时候发布盈利公告吗？你知道他们在去年的最高价与最低价吗？你对一只股票了解的越多，你对它的信心也就越足，当这只股票发布意外消息时，你就不至于手足无措。许多职业玩家只盯住少数几只股票，有时甚至只做一只股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;基本面分析师研究的是价值，但是价值和价格之间不存在直接联系，价格与价值之间的关系就像一根能拉长一英里的皮筋一样，弹性十足。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者带着满心期许来到市场中，但赚钱的人并不多，有些人连老底都赔光了。金融行业向公众隐瞒了真实的统计数据，撒了一个弥天大谎，声称输家的钱全被赢家拿走了。实际上，输家所输的钱只有一部分到了赢家的口袋里，输家所输的钱大部分都以经营成本（佣金、滑点损失及费用等）的形式流向了整个交易行业。这些成本由赢家与输家共同承担。一个成功的交易者必须不断进步，这样，他才能跨越某些巨大的障碍。表现仅仅高于平均水平是远远不够的，必须成为群体中的佼佼者才行。要想获胜，你必须做到智慧与纪律兼备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论贫富，许多人都碌碌度日，感到空虚而烦躁。正如亨利·大卫·梭罗[2]在200多年前所写的那样：“大部分人过着默默而绝望的生活。” 我们每天早上都要从同一张床上起来，吃着同样的早餐，驾车沿着同一条路去工作；在办公室里，我们看到的还是那几张老脸，还得处理老旧办公桌上的凌乱文件；我们驾车回家，百无聊赖地看着电视里的肥皂剧，喝一罐啤酒，再回到同一张床上睡觉。日复一日、月复一月、年复一年，我们不断地重复这一生活，感觉像是被判了无期徒刑，还不能假释。这样的生活还有什么盼头？或许，来年会有个短暂的假期？我们会报名参加跟团旅游，乘机飞抵巴黎，和组团的其他人一起坐上公共汽车，在凯旋门前逗留15分钟，再在埃菲尔铁塔上面盘桓30分钟，然后回家，再次重复这样的日常生活。 大多数人都过着这种千篇一律的生活——无须思考、无须决策，也无须感受现实生活残酷的那一面。日常生活让人怡然自乐，却也极度无聊。 即便是娱乐节目也变得乏味了。在周末，你能坚持看下去多少部好莱坞的电影？在去过迪士尼乐园多次之后，你是否感到，坐在那些肥皂盘一样的塑料座椅中旋转，只不过是一次漫无目的的重复运动罢了。我要再一次引用梭罗的话：“在人类的所谓游戏与消遣底下，甚至都隐藏着一种凝固的、又不知不觉的绝望，两者中都没有娱乐可言。” 然后，你开了一个交易账户，发出一笔买入交易委托单，买入500股英特尔公司的股票。任何人，只要有几千美元，就可以摆脱这种千篇一律的生活，在金融市场中找到自己的兴奋点。 突然之间，这个世界变得生气勃勃起来！英特尔公司的股票涨了半个点——你开始查看报价，飞跑着去买一份报纸，从中寻找最新的消息。如果你有一台正在工作的电脑，你会在屏幕上开一个小窗口，跟踪股票报价。在互联网出现之前，人们习惯购买便携式调频收音机，用其收听市场报价，并将其放在半开的抽屉里。收音机的天线从那些中年男子的桌子里面伸了出来，看起来就像射进监狱牢房里的几缕阳光。 英特尔公司的股票涨了1个点！你应该出手获利吗？还是增仓等待其翻番？你的心在剧烈的跳动——你感觉自己活力无限！现在，股票涨了3个点。你用股价乘以所持股份的数量，发现才过了几个小时，你的利润已经接近一周的薪水了。你开始计算收益率——如果你在这一年里剩下的时间以这样的收益率继续交易下去的话，到圣诞节时，你得赚多少钱啊！ 突然，你从计算器上抬眼看到英特尔公司的股票下跌了2个点。你的胃开始抽搐，你的脸扑向屏幕，身体弯得像只大虾，紧张得喘不过气来，大脑好像短路一样，这一姿势十分不利于做决定。你内心充满了焦虑，像一只困兽。你受伤了，但是你还活着！ 一个人在穿戴整齐时所能做的最令人过瘾的事，莫过于交易了。问题在于，想在过瘾的同时还能赚钱，这是不可能的事情。想想赌场里的情况吧，业余玩家为了免费饮料而欢呼雀跃，而职业牌手冷静地玩了一局又一局，大多数时候都不跟牌，当他们发现自己略占上风之时，才会采取行动。要想成为一名成功的交易者，你需要建立钢铁般的纪律（理智）、占据相对市场的优势（方法）、控制你交易账户的风险（资金管理）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;酗酒者和交易失败者既不思考过去，也不考虑未来，他们只关注当下——那种酒精流过喉咙或市场价格在屏幕上闪动的感觉。一位酒精依赖症患者不肯接受现实，他不想知道问题的严重性，也不想知道他对自己及别人造成的伤害有多大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的交易者目光敏锐、有好奇心且不虚张声势。他们大都有过失败的经历，都从逆境中成长起来，这些经历磨去了他们身上的浮躁之气。 成功的交易者自信却从不自大。在市场搏杀中存活下来的人会时刻保持警惕。他们信任自己的交易技术及交易方法，但他们会一直睁大眼睛，竖起耳朵，关注最新进展。他们自信而专注，冷静而灵活，成功的交易者都是一些很有意思的人。 成功的交易者通常并不墨守成规，有些人还相当另类。和别人在一起的时候，他们经常会打破社会规则。市场就是让大多数人赔钱，只有少数标新立异的成功者才能在市场中游刃有余。 市场由乌合之众组成，他们关注着同一种交易工具，被市场的涨落所催眠。想象一下音乐会或者电影院里面的观众吧：当演出开始后，大众的情绪被调动起来，形成了一种无形而强有力的群体意识，他们一同大笑，又一同哭泣。市场中也存在群体意识，但在市场中，群体意识更多起到的是负面作用：他们不是一起笑，一起哭，而是相互之间寻找着对方的软肋，争取一击必中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的交易者都已经十分成熟，而且成功地克服了心魔。他们不会被市场打击，而是能自我保持平衡，并寻找群体的弱点，反过来给市场好看。他们显得比较另类，而一旦开始交易，他们会表现得比大多数人更健康。 成为一个交易者的过程也是一个自我发现之旅。交易的时间长了，你就会发现所有的心理缺陷——焦虑、贪婪、恐惧、愤怒及懈怠等。要记住，你不是为了接受治疗而到市场上来的，自我发现只是一个副产品，而不是交易的目标。一个成功交易者的首要目标就是积累资本。一笔交易是否健康，最终会归结为你每次交易都要回答的两个问题：我的盈利目标是多少，我将如何保护我的资金。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你的训练强度取决于你对工作的追求。如果你想当一名清洁工，一个小时的训练时间足矣，你只需学会将拖布头安在拖把杆的一侧，再找一把不漏水的桶就可以了；如果你想驾驶飞机，或是当一名外科医生，你需要学的东西可就多了去了。交易更像是开飞机，而不是用拖把拖地，这意味着你需要花费大量的时间和精力才能掌握这门技能。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场始终在测试我们，但极少有人注意到这一点。它会对每笔交易打分，并公布打分结果，但很少有人知道去哪里查询这些打分结果。另一项高度客观的测试是我们的资金曲线。如果你在几个不同的市场中交易，你可以对这些市场分别进行测试，还可以对你的总体账户进行测试。我们中的大多数人会进行这样的测试吗？不会。飞行员和医生必须对其监管机构的问题做出回应，交易者却有机会逃课，因为没人点名，而他们的自律能力也较低。与此同时，测试是交易纪律的一个关键环节，它对能否在市场中取得成功至关重要。正如我们在本书后面所叙述的那样，坚持做交易记录并不断回顾这些交易记录，你就可以将那些缺乏交易纪律的竞争对手爆得连渣都不剩。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;坚持训练，让其变成一种习惯 我在医学院最后的几次考试中，我被安排去一个半空的房间里检查病人。突然，我听见窗帘后面有声音。我去查看，那里还有一个病人——他快死了。“他没有脉搏了！”我对另一个同学大声喊着，然后，我们一起把这个人放到地上。我开始按他的胸部，我同学则对他进行人工呼吸。我俩都没有去找人帮忙，但是有人打开门，发现了我们。一个急救组冲了进来，用除颤器对其进行急救，然后将病人抬了出去。 在此之前，我从未救过人，但第一次就成功了，这是因为我接受了5年的专业训练。当需要采取行动时，我不必进行思考。训练的目的就是让行动变为习惯，从而让我们将注意力放在行动上。 要是你的股票涨了5个点，你该怎么办？要是跌了5个点呢？如果你的期货涨停了，你该怎么办？要是它跌停了呢？如果你在交易时还要停下来思考，那你早就死翘翘了。你应该花时间提前做好交易计划，对任何可能发生的情况都做出相应的预案。在大脑反复演练各种可能的情景，用你的电脑来达到这样一种状态：如果市场大幅震荡，你不需思考即能做出决策。 成熟的交易者要达到这样一种境界：大多数交易行为是自然而然发生的。这让你可以自由地思考交易策略。你所思考的是你要实现的目标，而不需思考为实现这一目标所采取的战术。要达到这一境界，你需要交易很长的时间。你交易的时间越长，交易的次数越多，你学到的东西也就越多。在学习时，可以用较小的仓位多做交易。记住，交易新手的首要任务是学习如何交易，而不是赚钱。一旦你学会了交易，赚钱就是水到渠成的事情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们要知道：假破之后会出现最好的交易时机。当上升式假破形成以后，相关价格会跌回以往的区间运行，那么，你可以非常放心地做空，同时在假破形态的顶部设置止损单；反之，在下降式假破完成之后，产品价格会反弹回至应有的波动空间运行，这时，你完全可以做多，并在此形态的低端设置止损。总之，如果你还没有平仓，为了防止假破的情况发生，你要尽量压缩交易规模，同时把止损点设置的远一些。如果你的止损点被穿透，你要准备重新再进场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在你“仓轻”[7]的时候，你可以更加大胆地做单，即可以把止损点放得更远一些；如果某种金融产品价格的波动性很大，你要用空单为你的买单来保驾，用多单为你的卖单来护航；最后，如果你的止损单被穿透，不要气馁，要重新振作再来。一般情况下，金融交易的初学者往往在相关的价格点位只做一次交易，一旦止损盘被穿透，就不再进场；而专业人士往往在事前就制订计划，要在相关金融工具的市场中几进几出，直至将其钉牢。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们得到的金融交易的法则是：简单易行并且遵守纪律。一个成功的交易者所经营的金融产品不会很多，选择的技术分析工具也只有几种而已，但他能够很好地运用这些工具为自己服务。如果你跟踪5只股票，你的研究深度与结果会比你跟踪50只股票要好得多；相对于25种技术指标，如果你只运用其中的5种进行行情分析，你的收益也一定会更多，而一旦获得了稳固的收益，你就可以将你的研究在不同的市场扩展开来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当布林带线变窄，意味着波动不大，这时你可做多期权；而一旦其带幅变宽，表明波动很高，你就可以做空期权了。而股票和期货的交易者最好参考直行价格通道。这些通道上下轨线与中央的均线保持着等长的距离，指示着比较稳定的价格目标。我们可以在指数平滑平均线的上下勾画出两条等比例的平行线。如果你使用的是二元移动均线，你应在较长期均线的上下标注相应的平行轨道线。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大多数的软件程序根据下面的公式来编制价格轨道线： 上轨线的值=EMA值+EMA值×轨道系数 下轨线的值=EMA值－EMA值×轨道系数 一条较好的通道能够涵盖绝大部分的价格点位，只有少数的边际价格溢出在外。我们一般需要不断调整相关系数，从而使通道的上下轨线涵盖以往几个月95%的价格点位。数学家们将此种理念称之为“两倍的标准差”——大部分软件包能够很轻松地进行这些调整。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在指数均线附近买入的股票要在通道上轨的附近卖出平仓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当我们看涨做多时，就希望在靠近呈上升趋势的指数均线附近买入相关产品，在相关价格被高估时，即在价格通道的上轨附近或其上的位置获利平仓；当我们看跌做空时，我们则期望在呈下行状态的指数均线附近做卖单，当价格逐渐被低估时，即在通道的下轨附近或其下的位置平仓出场。 如果我们真的在上扬的移动平均线附近的价位植入买单，那我们确实要在价格通道的上轨区平仓获利；如果我们在下行的移动平均线附近做空，那我们就要在通道的下轨附近平仓离场。价格通道能够捕捉相关价格围绕其价值上下波动的区间，但它不能把握主要趋势。而价格围绕价值的这种波动就能为你提供丰厚的回报：如果你能把握债券期货价格的指数均线和相关通道上下轨道之间的运行规律，那你就可以用2000美元保证金赚回2000美元的纯利润；如果你按此方法一年操作几回，你会发现你比许多职业交易人做得还好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论是何种情况，专业的交易人士一旦发现合适的技术分析工具，都倾向于一直使用，他们宁可错过一次交易，也不愿意采用陌生的工具。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你入场交易时，你要测量价格通道上轨至下轨之间的垂直距离，注意：如果你使用日线图做单，你要参看日线图上的通道；如果是10分钟图，你要参看10分钟图上的价格通道；其他的时间图同理。当你要平仓出场时，你要计算你赚到几个点，这几点在轨距间所占的百分比是多少，由此得到的数据就是你的交易成果。 例如：如果一只股票的交易价格是80美元，与通道上下轨道的间隔比例为10%，那么，上轨的价位在88美元，下轨的价位则在72美元，此价格通道的轨距为16个点。如果你在80美元买进，在84美元卖出，你可获得4个点的收益，你的交易成绩是4/16，或者说25%，那你的等级排名是多少呢？ 任何一个交易者，如果能够在通道之中取得30%以上的收益，那他就属于A级；利润在20%～30%之间，属于B级；10%～20%之间的，属于C级；收益低于10%或发生损失的，属于D级。 优秀的交易者能够保持良好的交易记录。所以，对你来说，最为重要的是为你所有的交易制作一张电子数据表（我们将在第8章中进一步验证）；然后，在表中添加两栏——第一栏，用于记录入场时相关价格通道的轨距；第二栏，用于计算离场时你所获利的点数在轨距中所占的百分比。你要对你的交易成果保持掌控，从中探索你的交易水平是提高还是下降，你的收益是平稳还是飘忽不定。若此，你就可以运用相关价格通道检验你的交易成绩，从而使自己成为比较优秀的投资者，就像在学校取得好成绩一样。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;价格通道能够为我们决定交易什么样的股票或者期货以及不触碰哪类金融产品提供帮助。某只股票看上去可能有很雄厚的交易基础，很完美的技术信号，但是在交易之前，你要测量一下相关通道的宽幅，因为通道的形态可以让你清楚相关股价的腾落区间，从而验证此股票是否值得买入或卖出。 如果一只股票的波动性很大，其轨距长度达到30个点，如果你是A级的交易者，你可以赚到9个点，获利30%，这样，再除去支付给金融中介的佣金、利息或点差等损耗的基础上，你还能够剩一些利润；而如果你的股票价格通道的宽幅只有5个点，即使你是A级交易者，也不过赚到微不足道的1.5个点，减去佣金与损耗，你什么也没赚到，所以，无论这只股票看上去多么有吸引力，也不要碰它。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从表5-1可知：一个使用日线图通道的交易者如果顺应趋势，购入这三家公司的股票，放上几天，他的收益会很好。如果他是A级交易者，他已经可以获利平仓了；即使是C级交易者，他也可以从通道当中获得10%的点数收益——就当是学习锻炼了，但他也不会赔钱。然而，对于那些参看5分钟图、当天清算上述3只股票的交易者来说，即使他的交易成绩完全属于A级，他的收益与亏损也只能是勉强持平；如果发生任何意外，他的头寸将被各种交易费用、佣金以及损耗所吞没。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;使你成为比较成功的日间交易者的几率很低，因为日间柱形图上的价格通道的宽幅不够大。如果从事日间交易，你就必须是一个纯粹的A级交易者——你要在相关价格的窄幅波动中获利；稍有分心，市场中稍微存在一点儿噪声，交易稍有不顺，或者其他从事此类交易的参与者稍微对冲你一下，都会使你前功尽弃。 不过，日间交易倒是可以提供一些消遣，具有娱乐的性质。对运动员来说，通过娱乐恢复体力，对体育竞技有用。但消遣、娱乐对赚钱没什么帮助。那些希望通过此种交易获取收益的交易者就像相信自己的牙齿可以咬到自己的肘尖儿一样，真是自欺欺人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;强力指标有助于判断在任意市场行情中的拐点位置，它把三种关键信息，即价格移动的方向、趋势的强度以及相关交易量的大小联系在了一起。价格反映了市场参与者对相关产品价值的认知水平；而交易量反映的是交易者的行为能力、资金水平以及他们的情绪变化，也就是说，价格展示的是交易者在思考什么，交易量所研究的是交易者的感觉是怎样的。因此，强力指标通过三个疑问将市场当中大量交易者的情绪变化以及他们对相关行情的看法联系在一起。这三个问题是：价格是升还是降？价格升降的幅度有多大？多大规模的交易量可以驱动这种升降变化？ 衡量趋势运行的强度是很有用的，因为某一特定的行情趋势的推动力越强，该行情运行的时间就会越长久。因此，价格的顶背离与底背离状态与压力指标联在一起则更有助于锁定相关行情的拐点位置，而强力指标的测试信号则可以单独判明交易者群体非理性行为所生成的价格区间，同时给出相关趋势即将完结的提示。以下是强力指标的相关公式： 强力指标数值=（当日收盘价－前一日收盘价）×当日交易量 根据上式，如果相关交易工具当日的收盘价高于前一日收盘价，指标值是正数；反之，为负。两日收盘价的差值越大，压力指标数值就越大；而交易量水平越高，相关趋势的运行强度就越大。 总之，当行情升跌幅度较大，且伴随着很大的交易规模，强力指标数值会很高；反之，交易量不大，价格升降幅度也不大，该指标数值则会很小；而在相关交易工具的价格没有变化的情况下，强力指标数值则趋近于零。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果我们使用13日或更长期的指数均线对强力指标进行平滑处理，那该指标就可以衡量多空双方长期的此消彼长的力量角逐情况；如果想精准地确定进场和离场的点位，我们就应使用短期的指数均线，如2日指数平滑平均线均线，对强力指标进行平滑处理——如此，若我们交易的股票或期货呈现上扬趋势，而强力指标的2日指数均线（见图5-11）在零线之下，那么，所给出的就是一个买入的信号；反之，如果相关行情下跌，而强力指标的2日指数均线在零线以上，所给出的就是一个卖出的信号。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当产品价格的22日指数均线上扬，而强力指标的2日均线在零线之下，那它所揭示的状况是：在升势之中，空方在短时间内偶然占优，那这就是一个做多的机会。而一旦做多，你有几种离场策略：如果你是做短线交易的，那你要在强力指标值转为正数的第二日离场；但如果你是做长线的，那你可以保留手中的多单，直至价格点位靠近相关通道的上轨或价格的指数平滑平均线做横盘运动之时。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当价格趋势上扬时，相对应的强力指标2日指数均线也在同时急速上升，且超过其过往两个月间正常平均高度8倍以上，它表明市场中的多方处于一种狂热的状态，他们像赶火车一样，就怕错过这一轮行情；而空方害怕被套，也在不停地平掉他们的卖单。这种情况一般发生在上升趋势即将结束之际，此时你要平掉多单，获利离场。反观价格的走势，一般你会发现它在继续上扬，且重新验证日内高点，这时，你要对此升势有一个清醒的认识，指标系统会显示出顶背离的状态，一个反转的行情恐怕要出现了。 如果强力指标2日均线在相应的降势之中急速下滑，其下跌水平与过往两个月正常平均高度相比达4倍以上，那它反映的是一种疯狂的下降趋势。在此趋势中，多方惊恐万分，无论价格多么低，他们都要平掉手中的多单，逃离市场。而此种情况大都发生在熊市的末期，你最好平掉空单，获利出场。此时，相应价格有时可能再次验证日内低点，但大多数指标系统显示出的是底背离的形态，它说明一轮向上反弹的行情即将到来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;行情趋势的反转不足为怪，强力指标与价格走势的背离使之然也。如果行情上扬，而相应的强力指标线的顶部在被拉低，那么，这是一个多方的弱势信号；而如果相关的股票或者期货价格正在下降，但相应的强力指标线上的跌幅不大，下沉很浅，那么，这是空方力竭的一个信号。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当标普500指数的收盘价创下新低，而强力指标的底部却被拉高，如此几天之后，标普500的指数均线开始上扬，确认了一轮上涨的行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你在升势之中做多，一旦你发现价格还在升高，而2日强力指数均线的顶部却被拉低，那它就是一个顶背离的形态，此时你要获利出场；如果你做空，当你发现价格还在下降，而2日强力指标的指数均线的底部却被拉高，同样，此时你也要获利平仓。总而言之，当行情发生反转变化时，获利离场、同时再行入市、顺势而为总比被套之后一直挺着要强。因此，你要根据多空情势的变迁把握行情，获取收益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;将强力指标与追踪趋势指标联系在一起使用是一个关键性问题。如果你单独使用这个振动指标，由于它非常敏感，所以很可能导致过度交易，这只会使你的经纪人赚到钱。短期震荡指标的信号必须用长期的趋势追踪指标进行过滤，这是电脑屏幕当中三重滤网交易系统的核心法则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要描绘埃尔德线，你要将电脑屏幕分割成三个平行的可视区间：在屏幕的上方，你要将相关股票的价格走势的柱形图置于其上，同时绘出相应的指数平滑移动平均线；在屏幕的中央及下方，你要以柱形图的形式分别描绘出多方强度和空方强度各自的分布区间。以下是确定埃尔德线值的数学模型： 多方强度值=相应柱形的最高价–相应的指数平滑平均值（即EMA值） 空方强度值=相应柱形的最低价–相应的指数平滑平均值（即EMA值）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;金融市场中的许多新人，即初入市者，在做单之时都很情绪化。但如果你要在场中生存并取得骄人的业绩，你就要具有一定的修养，遵守一定的纪律。当你理解了金融市场中所谓“恐惧”与“兴奋”的真实含义之后，你要将这些情绪的变化转化成自己的交易原则并因之形成相关的操作系统。而对交易系统的开发要在市场收市之后，你的心境比较平和的时候进行。起码到目前为止，这是唯一的一条在金融市场中生存并通向成功之路。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你向专业交易人士请教的时候，他会问你一些问题，如你到底是一个潇洒的因势利导型的交易者，还是一个严谨的按系统指示做单的交易者呢？ 一个因势利导型的交易者会在不同的时间，变换地使用不同的分析工具，针对不同的行情变动酌情制定相应的交易策略。他的决策思维之树附着大量的分叉，在不同的时间跨度之下，对于各种市场条件的变化，此类交易者会定向寻求相关的应对之法。然而，万变不离其宗，各种交易决策的核心就是相关的规避风险的法则。 一个系统型交易者致力于开发自主运行的交易手段，而因之产生的交易规则会为进场和离场提供相应的指示与信号，于是此种类型的交易者会对相应的规则进行回测，并使之自动地发出相关的信息。然而就是在这一点上，业余水平的交易者和专业人士的区别会明显地展示出来：一个不成熟的交易者为市场行情的变化所震撼，他觉得一个交易系统，无论是自己开发的还是从别处购买的，能够使其立于不败之地，但是，市场条件在不断地变化，所有的系统有时也会出现自相矛盾的结果，因此，机械地按照交易系统的指示做单的交易者最后一定会赔钱。而专业人士在使相关系统自主运行之后，会对其继续加以掌控，使其如鹰眼一般捕捉相关的行情与走势，同时，职业的交易者能够分清何时是正常的消耗期，何时是相关系统失效，何时需要放弃相关系统，何时需要用其他系统取代失效的系统。一个系统型专业人士可以准确地使用自动交易系统，但他遵循的却是因势利导的交易原则。 以我个人的经验，系统型交易者可以不断地取得一些好的业绩，但做得最好且最成功的交易者采用的是因势利导、敌变我变的方法。而要成为哪种类型的交易者将取决于你的性情，并不受交易决策等因素的干扰。一些人喜欢按系统的指示做单，另外一些人则习惯于随机应变的交易方式，这都无可厚非。在本书当中，大部分内容都是描述如何按市场条件的变化因势利导地进行相关的交易，而这些交易的方法又同时被容纳进自主运行的交易系统之中。所以，本书对两种类型的交易者都有帮助。每个交易系统所显示的就是面对金融市场的行情与趋势如何进行买卖的一个行动计划，但是没有哪个计划能够预测所有将要发生的事情，即使是最好且最可靠的计划，同样需要某种程度的评判。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个因势利导型的交易者会在不同的时间，变换地使用不同的分析工具，针对不同的行情变动酌情制定相应的交易策略。他的决策思维之树附着大量的分叉，在不同的时间跨度之下，对于各种市场条件的变化，此类交易者会定向寻求相关的应对之法。然而，万变不离其宗，各种交易决策的核心就是相关的规避风险的法则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如何判明长期和短期的时间跨度呢？三重滤网系统没有用生硬的词汇加以定义，而是利用各种时间跨度之间的相互关联进行判断。具体地说：在初始时刻，你要选择一个自己最为熟悉的时间跨度作为调解性的中介——如果你喜欢依据日线图做单，那你就把日线图上的时间结构作为中介；如果你是做当日交易且擅长根据5分钟图的变化进行交易，那你就用5分钟图做中介，如此等等。 三重滤网系统将充当中介的时间结构乘以因子“5”定义为长期结构[1]。如果你的中介时间跨度居于日线图之上，那么长期时间跨度则位于周线图上；如果充当中介的时间跨度在5分钟图上，那长期时间跨度则位于30分钟图上，如此等等。在选择你最为熟悉的时间结构作为中介之后，你要迅速向更高一级维度收敛，进入长期时间跨度所在的图表之中，据此制定你的战略性决策；然后，返回中介结构，寻找进场和离场的点位。 一言以蔽之，三重滤网系统的核心理念就是，利用长期的时间跨度决定你是做多还是做空；然后，贴近市场，运用短期的时间跨度进行进场和离场战术调整。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在长期时间跨度的图表之上，我们要运用顺势指标做出买入、卖出或者观望的战略性交易决策。最原始的三重滤网系统将周线图上的MACD柱形图的斜率作为追踪趋势的指标进行运用，但是它过于敏感，且过于频繁地给出做多与做空交易信号。因此，现在我个人更倾向于将周线图上的指数平滑平均线作为顺势指标来分析相关行情的长期走势——当指数均线上扬，那它就展示出一轮上涨的行情，从而提示我们做多或者观望；反之，当指数均线下指，那它显示的是一波下跌的行情，从而提示我们做空或者观望。我一般采用26周的指数平滑平均线来研究半年之内的行情与走势，而你可以根据自己所交易的金融工具的实际情况确定指数均线的时间跨度——对于任何技术指标的运用，都要根据不同的情况进行不同的处理。 图6-1　三重滤网系统——周线图 如图6-1所示：ALLY公司（ALLIANCE GAMING）的股票在经济发展疲软的时期表现得却很好，买入该股票算是很走运的！2000年和2001年，股票市场处于普遍下跌状态，但是该公司的股票却是独领风骚，从不到2美元升至每股40美元，而且回调的幅度也不大，那么，如何运用三重滤网系统对此种行情加以识别呢？ 处于A点和B点之间的形态被称为“杯形底”——在此状态之下，股价的升跌幅度、相关的交易量都不是很大。而此时，相应的MACD柱形图却呈现底背离的态势，而此种形态在周线图上是很少见的。同时在A区域，相关股价创下一个新低，但与此杯形底相对应的柱形图中的条形线却没有位于零线以下，第一个垂直的箭头所指向的点位显示出MACD柱形图的走势向上，果然，几个星期以后，周线图上的指数均线也开始调头上扬，自此，指数均线和柱形图两项指标同时向上倾斜，ALLY公司的股票于是变得炙手可热。此时，你要返回日线图寻找切入的点位进场做多。注意：在第二个垂直的箭头所指之处，指数均线和柱形图的方向一致，共同上指，几个星期以后，ALLY公司的股票价格向上翻了一倍。自此，该只股票的一轮清晰、稳健、上升的行情走势在周线图上展示出来，它告诉我们此刻只能做多这只股票。 图6-1的右端显示：在周线图上，指数均线显示升势尚在，但相关股价的波动幅度加大，一个很容易判明的上涨行情已经结束，而且MACD柱形图与指数均线正在形成反向运行趋势，预示着高波动率所带来的高风险——自此，相对比较容易判断的行情不存在了。 还有，在这一层滤网之中，我并没有放弃MACD柱形图，当相应的指数均线与柱形图的方向一致，那它们所确认的动态的趋势会更加强大，你可以将相关的订单数量放大一些；而如果MACD柱形图与相关产品价格出现背离的情况，那么这种技术分析当中最为强大的信号输出功能就会超越指数均线上的信息指示功效。 2.第二层滤网 在此层滤网中，我们要返回中介图表，运用摆荡指标，根据长期图表所指示的方向，寻找进场的点位。如果周线图上显示的趋势向上，我们要等待日线图（见图6-2）之上的指标线下倾，且给出买入的交易信号之后进场做多，这比“追涨”安全；如果周线图的趋势向上，而日线图的指标系统给出做空的信号，那你要将信号所指的点位作为多单获利离场的目标价格，但不要做空。 图6-2　三重滤网系统——日线图 如图6-2所示：由于周线图上的升势不断提示我们做多ALLY公司的股票，或是离场旁观，那我们就需要进入日线图之上继续查看。而日线图上的指数均线也在同步上扬，这时我们的选择有：当股价回调至日线图上的指数均线附近时做多，或者当相应的短期压力指标数值降至零线以下时买入。日线图上相关通道的上轨区存在获利平仓的目标价位。而一个经验丰富的交易者会调整、升级他的仓内头寸，在一个新的买入信号出现时增加多单的数量，同时加强止损的管理，而不是在上轨附近出场。果然，相关价格通道间的轨距自4月开始到7月份由10个点上升至16个点。 在图6-2右端，强力指标线上下不停地跳动，此种状态显示该股价的行情走势已不易判断，从中也不好赚钱了，而此时市场当中的交易人群已变得十分疯狂，相关趋势持续的可能性变得很小。你这时需要平仓离场，关注其他升降行情比较平静的股票，但要悄悄地进行，不要为场中交易人群的情绪所干扰。 反之，当周线图上展示的趋势向下，我们要等待日线图之上的摆荡指标上指，且给出卖出信号之后做空，这比“杀跌”安全；如果日线图上的摆荡指标给出买入的信号，你可以将信号所指的点位作为空单获利的目标价格，但不要做多。至于选择何种摆荡指标，就要看不同交易者的交易风格了。那么，具体的操作过程是怎样的呢？ （1）相对于比较保守的交易者，在第二层滤网中，他们可以选择一些比较缓慢的指标进行分析，如日线图上的MACD柱形图或随机指标等——当周线图显示向上的趋势，你要等到日线图上MACD柱形图的条形线降至零线以下且降势放缓之时；或者等到随机指标降至低值区域参照线附近，且给出买入信号以后进场做多。反之，当周线图上的顺势指标显示出向下的趋势，我们要在日线图上的MACD周线图条形线在零线以上下倾；或者随机指标靠近高值区参照线附近，且给出卖出信号以后入场做空。 上述的保守做法在相关的行情趋势形成的初始时刻最具效果，因为此时的行情变化不会太快。随着行情运行的加速，相关产品价格的回调幅度越来越小，如果想和快速运行的趋势保持一致的步调，你就需要运用快速的摆荡指标进行相关的分析。 （2）相对于比较活跃的交易者来说，运用强力指标的2日指数均线进行分析，效果会好一些（或者根据你的实际需要，将时间跨度拉长一些）——当周线图上显示的趋势向上，而日线图上的强力指标线位于零线以下，那么所给出的就是一个买入的信号。反之，周线图的趋势向下，日线图上的强力指标的2日指数均线位于零线以上，那所提示的是卖出的信号。 另外，三重滤网系统同样可以运用其他的指标进行分析。例如：第一层滤网可以运用定向系统和趋势线进行分析；第二层滤网可以运用动量指标、相对强弱指标、埃尔德线或者其他一些指标进行分析。在第二层滤网中，通过衡量、比较相关的风险及潜在的收益，我们需要确定止损和止盈的点位，从而做出进场或旁观的决断。 （3）至于设置止损的问题，我们需要明白：一个止损盘是安全的保证，它可以减少你的损失额度。在你对相关交易进行规划之时，你所要做的是，避免单边行情所造成的一种或者一系列损失的产生，要规避爆仓的风险，而设置止损则是你交易成功的关键一环。但是，有很多交易者对设置止损是排斥的，他们抱怨止损单有被穿透的危险，他们的多单或空单本来就是赚钱的。所以他们说：设置止损是自找麻烦，因为不管你将止损单设在哪儿，它都会被穿透。 应对上述的问题，首先你要将止损单设在不易被穿透的位置上，要使之位于市场噪声的区间之外。再者，一次偶然的洗盘更能显示出一个长期的安全价格，无论你的分析技术多么高超，设置止损是必须的。还有，你要根据相关产品价格的波动方向移动你的止损点——如果相关价格按照你的预想运行，你的止损点位应该移至不赚不赔的价位；而一旦相关行情的态势不变，你要继续移动止损价位，从而在平仓之前保护你尚未实现的收益。一个有经验的交易者是不会将已经获得的盈利变为亏损的。 同时需要说明的是：止损盘的设置要使预期的风险损失固定在你仓内资金2%的范围以内（参看第7章）。如果三重滤网系统显示的交易有潜在的风险，且相应的损失可能超过你仓内资产的2%，那就放过这单交易。 （4）至于设置止盈的问题，我们要清楚：对于收益的预期是根据你的交易目标和资金情况而弹性波动的。如果你的资金充足，同时又是做长线的，那你可以在相关产品价格上涨的初期将头寸放大一些，如果周线图的趋势上扬，你可以根据日线图上各种指标显示的买入信号反复交易，当周线图上的指数均线横盘调整时，你就可以获利平仓了；反之，在降势中的交易原理也是一样的。 另外一种选择是：当产品价格冲击相关通道的边际线时，你就可以获利平仓了。如果你握有多单，你可在相关价格冲击通道上轨之时平仓，在此价格回调至日线图上的移动均线之时重新入场做多；如果你握有空单，在价格冲击通道下轨时你要平仓，当价格柱子上扬至日线图之上的指数均线附近时继续做空。 如果你是做短线的，你可参照强力指标的2日指数均线确定出场的点位——在升势之中，你要在强力指标2日均线值为负数时进场做多，在该数值为正时平仓离场；在降势当中，你可在该指标2日均线数值为正时入场做空，当该值转为负数时平仓。 很多没有经验的初入市者的金融交易行为像抽奖一样——买一张彩券，然后坐在电视机前看自己是否中奖。你要明白：你只有成为专业的交易人士才能在场中生存，你必须思考何时进场、何时离场！ 3.第三层滤网 这一层滤网主要是帮助我们确定入场的点位，其中相对比较活跃的数据可供交易者参看，但是对那些可能从事日间交易的初学者来说，有一定的危害性。 在这一层滤网当中，你要将相关行情的“破位点”或者相应价格回调所达至的点位作为切入口进场交易。当前面两层滤网给出买入的信号（包括周线图上的行情向上而日线图上的走势向下的情况），你要将前几日的价格高点作为你所提交的订单的入市价格，或者，你也可以把此预约单的价格向上拉高一个“呼值单位”，即所交易的金融工具的最小的价格波动幅度——如果我们预期某种上升的趋势将会持续，那么在价格上扬的过程中，就会出现相关行情破位的情况，此刻是植入买单的最佳时机，但是这个挂单最好不要隔夜；如果价格继续上行，突破了日前高点，那你的挂单就会自动成交，此时你不必太过关注价格在当日的变化情况，将你的订单交给你的经纪人管理就可以了。 当前面两层滤网给出做空的信号（包括周线图上的趋势向下，而日线图上的趋势向上的情况），在前几日价格的低点处或者再稍微略低一点的地方植入你的空单——此刻我们预期相应的价格走势将会延续，并且向下突破；一旦相关产品的价格跌至低点以下，你的挂单就可以成交了。 金融工具的价格在一日之中的波动幅度可能会很大，在相关高点植入买单有可能使它的入场价位过高。而另一种方法是，在相关产品价格的平均水平之下填入你的预约单——如果你想等到价格回调至指数均线附近时入场，那你要计算相应的指数平滑平均线于次日将会达到一个什么样的水平，然后植入你的多单；或者，你可以运用“安全区域指标”来估算相关行情会在前几日价格低点以下将会再向下倾斜多少点，并以之作为你植入的预约单的价格。对于降势之中的空单，操作原理相同，只是方向相反而已。 在相关行情向上突破以后做多的优点是可以追踪趋势。缺点是：入场价格过高，距离止损点太远；在价格运行的底部做多可以拿到更加便宜的订单，距离止损点也不远，但是面临行情反转的风险，因此，行情破位之后入场更安全一些，但是收益较少；在价格底部进场风险大一些，但是利润可观。所以，究竟采取哪一种入场方式要根据市场的实际情况而定。 还有一种入场的方法，就是利用实时的数据发现入场的点位。例如：当系统给出买入的信号，你可以按照实时的数据进场做多——你可以在开盘后的15～30分钟的时间里，发现相应的价格波动区间，从而锁定破位点，当价格向上突破以后，或者通过技术分析从日内的柱形图中找到相关信息，那你就可以进场做多了；如果你要做空，你可以在价格向下突破相应的波动区间以后进场做空，你也可以运用实时的图表信息和技术分析手段，根据价格的日内变动情况，做空相关金融工具。 利用实时的图表寻找买卖的信号和在日线图之上发现相关信息是一样的，只是实时数据的变化速度较快而已。注意：如果你是依据周线图和日线图的指示入场，你也要根据它们的信号离场。一旦你采信了实时图表的信号入场，切莫根据日内的数据指标离场——因为你入场的基础信息来自于上面两层的滤网系统，所以你需要持仓几日，希望你不要为日内的价格变化所干扰而分心。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从事相关交易需要的是做好，而不是频繁地增加交易次数。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个成功的日间交易者要有独立于相关交易群体的自身特色，因此，他要采用与众不同的参数来定义相应的图表和分析指标。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;没有经验的交易者在不停地轮换交易品种，而专业人士却日复一日地交易一个品种。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你要切记：你的情感、欲望、焦虑都会影响到你从事的交易，当你不能掌控自己的情绪时，交易就会出问题。20世纪90年代末，我的一个从事日间交易的客户在操作AOL公司股票的过程中，取得了很大的成功——每天他都要查看该只股票前一天的收盘价，同时参考该股价在欧洲时段所达至的点位，随后浏览所有与AOL股票相关的隔夜信息。第二天开市以后，在最初30分或1个小时的早盘时段，这个客户可以在相应的股价波动区间之内进行两三次交易。每个交易日最初的1个小时之内，他即可获利5000美元，成交量可以达到1000股。然而，也是这个客户，在每个交易日剩余的时间里，他会把赚到的钱全部输掉，还给市场！当他向我咨询时，我发现：他的交易系统在开盘之后的1个小时以内，工作得非常好，能够承受来自于前夜的压力，但是当作用力与反作用力达到平衡时，该客户就会失去交易的方向感；他的系统可以高效地运转，但条件是他要在开盘1个小时以后停止做单，可是他停不下来！ 上面的客户之所以出现这种情况，其实是一种自我实现的价值观在作怪，而这种价值观的形成是因为该客户想要得到他父亲的认可。他的父亲是一个移民，由于工作辛勤，其事业取得了很大的成功。这个父亲大人只尊重勤劳的长时间工作的人。我这个客户认为他必须每天都在市场当中持续地工作，这样比关电脑、打高尔夫、划船或者整理花园要好。其实，这是一种病态，但是我这个客户却拒绝了我提出的心理治疗方案，我试图每天10：30提醒他终止交易，可他设置了来电拒绝。 一个庞大健全的系统只能保证你的交易成功一半，另一半是要有健康的交易心理。我们进行交易的唯一目标是使自己的资产增值，其他诸如得到爱、得到尊重等，可以在市场之外实现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;脉冲系统包含两个简单却有效的技术指标——其中之一是衡量相关产品行情波动的惯性，另一个用于判定其“动向”，一旦两项指标方向相同，那么，相应的波段行情就值得追踪。我们可以在两套指标系统显示同一方向时得到入场信号，但是当它们彼此不能相互印证之时，那脉冲系统就会给出一个离场的指示。 脉冲系统利用指数平滑平均线发现相关产品的升降趋势：当指数均线上扬时，其显示的惯性偏向于多方；当指数均线下降时，其显示的惯性有利于空方。同时，该系统利用属于摆荡指标的MACD柱形图构成第二个组成部分，即根据柱形图的斜率变化判断多空双方的力量变迁——当MACD柱形图上指时，其显示的是多方强于空方的态势；反之，当柱形图下指时，其显示的是空方势力渐强的趋势。 当惯性和动向指标的指向相同时，脉冲系统会在相应的柱形之上标识出来。当指数均线与MACD柱形图同时上扬时，其显示的是多方占优，趋势向上；而当两项指标同时下降时，其显示的是空方占优，行情向下。其实，这两个分属于顺势系统和摆荡系统的指标，只在很少量的相对应的柱形之上显示一致的方向，而正是这些地方是相关行情快速运行之所，也是脉冲系统生效之处。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果难以判明其方向与走势，最好离场旁观。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在动量交易中做多需要所有的指标都上指，即周线图上的行情趋势上扬，日线图之上的指数均线与MACD柱形图两项指标同时给出买入信号；而当其中一项指标下指，你就要平仓离场。一般来说，日线图上的MACD柱形图指标会随着上升动向的趋势减弱而首先掉头，一旦买入信号消失，无须等待卖出信号，你要即刻卖出平仓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;和三重滤网系统一样，脉冲系统提供的是一种交易方法，它的行为原理并不机械。这套系统好比岛礁上的灯塔，可以在混沌的金融市场之中，为那些盲目、无序、情绪化、且即将交易的相关人员指明其订单的目标与方向。根据系统的指示，你可以在信号出现时进场，在市场即将陷入混乱时离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论你何时进场交易，在你的脑海中，有3个要素必须十分清晰、明了，即我要在哪个点位入场、在哪个点位离场、发生紧急情况时如何脱身。整天做白日梦是发不了财的，因此，你必须事先规划：在何处获利离场，或者当行情逆转时如何砍单、逃离。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们常说：神经质的人建造空中楼阁，精神病患者在里面居住，精神病医生收取租金。而价格通道就是帮助我们在冷酷的行情变化当中，从大多数狂热的投资者身上收取相应的租金。通道的理念就是：在常态价位处进场做多，在市场亢奋时平仓离场；或者，同样在正常价位进场做空，在市场处于低潮之时平仓出场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当我教授大家如何使用通道指标平仓获利的时候，总有人会问：某些区域的价格走势经常超越、穿透相应的价格通道，那么，在通道边缘线附近离场岂不是要错过一大波行情吗？对此，我认为：指标系统可以很好地运行，但你不能保证它完美；我们没有办法囊括价格走势当中所有的顶部和底部——行情过后，谁都明白！在未来不可知的情况下，你要学习的是如何生存。著名的行情分析师罗伯特·普莱切特（Robert Prechter）说过：“交易者总是想把一个很好的系统变得更加完美，最后的结果却是把这个系统毁掉了。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果升势渐弱，价格有可能不再触碰上轨而直接开始下跌，没有什么法则规定价格在回归价值之前应该有一轮疯涨。强力指标系统可以帮助我们判明一波升势的强度有多大——如果2日强力指标值达至一个新高，那它确认的是一个强劲的牛市，你可把多单留到价格冲击上轨之时；而如果2日强力指标值呈现顶背离状态，那它表明升势渐弱，此时你最好是快速获利离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;波段交易的机会要比趋势交易多，相关的交易者从中获取经验也多；同时，由于止损点位较近，资金的风险也比较小；另外，频繁交易、频繁收益也会使你得到心理上的满足。当然，波段交易也有它的不足之处：由于比较频繁地做单，其支付佣金与价差的费用较高；同时，你每天都要工作，要对频繁的交易进行相应的管理；还有，你可能错过一波大的行情走势——因为小的鱼钩钓不上大鱼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市适合趋势法,横盘适合波段法进行高抛低吸&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我的印象里，数以千计的交易者和投资者都趋向于捕捉大的行情与走势，但做得好的人却相当少。其实，很多从事波段交易的人士反倒能够赚钱，有时甚至是赚大钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从事波段交易，你要在价格通道的上下轨线附近获利平仓，具体的精确位置要根据波段运行的强度来确定。如果MACD柱形图和强力指标出现新高，行情强势，你可以等到通道的上轨或下轨被冲击之时离场；如果行情走势较弱，你要在还有利可图的时候，迅速出场。如果强劲的波段行情穿透了通道的边缘线，那该如何操作呢？一个有经验的交易者会改变他的交易战术，把单子留的时间稍长一些，或许等到相关行情冲击新的极值点而失败之时；但对初入市者来说，他必须训练自己在通道边缘线附近获利离场的习惯，因为他没有追踪行情的能力。其逐渐变得成熟的标志是：能够赚取有限的利润，不会因错过一大段行情而沮丧。所以，在波段交易之中，你要清楚你想要什么，其他的都不重要；而获利目标的设置可以为你在无序的市场环境当中建立一个有序的框架。另外，你要对在轨距当中所获取的收益进行评估，从而知道自己处于什么级别、什么位置。 在交易之初，集中进行波段交易可能更安全一些；随着你交易水平的提高，你可以拿出一定比例的资金去进行趋势交易。主要的行情趋势可以提供可观的利润，在大趋势中可以赚大钱——而你所要做的是：努力加强学习，提高交易质量，如此则会不断地获取收益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对冲交易是指：开设一个期货的头寸，与你当前的现货头寸方向相反，其目的是通过期货交易来规避持有现货资产或计划买入现货产品所要承担的价格风险。对冲者将价格的风险转给了产品相关联的投机者，如此，他们就可以集中精力从事主业，为消费者提供更好的价格。同时，在和那些没有进行保值的同行们的竞争当中，对冲交易者可以获得长期的优势&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;重大损失指的是违背百分比规则（即2%及6%规则）的损失　市场会以两种方式干掉交易者。如果你的交易资金是你的全部身家，市场会像鲨鱼一样将其一口吞掉，一次惨重的损失就将你淘汰出局了。市场还可以像一大群食人鱼一样将你一口口地咬死，尽管哪一口都不致命，但这些撕咬加在一起就会让你的资金账户消失殆尽。下面这两种资金管理规则就是为防止你遭受鲨鱼和食人鱼的撕咬而专门设计的。 2%的解决方案——防鲨网 在大多数资金账户上，那些重大损失显得异常醒目。当交易者对他们的交易记录进行回顾时，他们常常会发现，一笔可怕的亏损或者是连续几笔较大的损失对他们造成的伤害最大。如果他们能做到及早止损，他们的盈利会比现在高得多。交易者们梦想着盈利，但当他们面临着交易亏损时，却往往像被车头灯照住的鹿群一样，茫然不知所措。他们需要能够提醒自己何时跳出泥沼的规则，而不是在那盲目等待，祈祷市场反转。 只靠好的市场分析并不足以让你成为赢家。找到好交易的能力也不能保证你成功。如果你不能保护自己不受鲨鱼的突袭，你做的研究再多也不会给你带来任何好处。我曾经看过交易者连续做了20次、30次甚至是50次盈利的交易，但最终仍以亏钱而告终。当你连续赢利时，你会容易认为自己已经完全玩透了这种游戏。然后，一次惨痛的损失会将你的全部利润一扫而光，并会波及你的本金。你需要有效的资金管理来作为你的驱鲨剂。 一套先进的交易系统能够为你带来长期优势，但市场中充满了大量的随机性，任何单笔交易都是胜负各50%的概率。一个好的交易者期待着在年终时是盈利的，但是，当你问他下一次交易时是否会赚钱时，他会老老实实地回答：“我不知道”。他用止损来防止那些重大损失伤害到自己的账户。 技术分析可以帮助你确定在何处止损，限制你的每股损失。资金管理规则可以帮助你保护整个账户。一条至关重要的规则是，将你的单笔交易损失限制在账户的一个很小的比例之内。 将你的每笔交易损失限制在账户自有资金的2%以内　2%规则指的仅仅是你的交易账户。它不包括你的储蓄存款、房屋等资产、退休金账户或者圣诞储蓄。你的交易资金指的是专门用于交易的资金。这是你真正的风险资金，也是你经营交易企业的资本金。它包括账户中的现金及其等价物，再加上当前所持仓位的总市值。你的交易系统应该为你赚钱，而2%的规则可以让你在无法避免的亏损中生存下来。 假设你的交易账户上有50000美元。你想购买当前市价为20美元的XYZ股票。你的利润目标是26美元，止损点设在18美元。你能买多少股XYZ股票呢？50000美元的2%是1000美元，这也是你能承受的最大风险。在20美元买进，并在18美元设置止损点，则你的每股风险为2美元。用可承受的最大风险除以每股风险，就得到你可以购买的股票数量。1000美元除以2美元，结果为500股。这是理论上的最大股数。在实践中，这一数目应该更低一些，因为你必须支付佣金，还要为滑点亏损所带来的影响做准备，所有这些费用加在一起不应超过2%。因此，此次交易的上限应该是400股，而不是500股。 我注意到，人们对2%规则的反应迥异。那些经验不足的交易新手认为这个比率过低。在最近的一次研讨会上，有人问我对于规模较小的账户来说，2%规则是不是可以再提高一点。我的回答是，如果你去蹦极，将绳索放长一段恐怕没什么好处。 与之相反的是，专业交易者常常认为2%过高了，他们尽量想使风险更低一点。最近，一位非常成功的对冲基金经理告诉我，他计划在接下来的6个月中加仓。他在单笔交易中承受的风险从未超过资本金的0.5%——现在极力说服自己将风险比例上升到1%！优秀的交易者很愿意待在远低于2%的限制之下。不管什么时候，只要业余选手和专业交易者的意见相左，你应当清楚该站在哪一边。尽量使你的风险低于2%，这就是你能承受的最高风险。 每当你发现一个潜在的交易机会时，都要检查每手股票或每份期货合约的合理止损点是否满足2%规则。如果哪笔交易要求你拿出更多的资金来冒险，请放弃这笔交易。 请在每个月的月初检查你的账户上的资金情况。如果在月初时你的账户上有100000美元，那么2%规则只允许你在每次交易中冒不超过2000美元的风险。如果你在上个月表现不错，你的资金上升至105000美元，那么你在下个月的2%限制是多少钱呢？请快速回答！记住，一名优秀的交易者一定要会算账！如果你的账户上有105000美元，2%规则将允许你在每次交易中冒不超过2100美元的风险，你可以略微扩大一点交易规模。反之，如果你在上个月表现不佳，资金降至95000美元，2%规则会将你在下月交易中所冒风险的金额限制为1900美元。如果你表现优异，2%规则将允许你扩大交易规模。而如果你表现不佳，它又会强制你减少交易规模，这就将你的交易规模与交易业绩联系在一起。如果你有好几个交易账户，比方说，一个股票账户，一个期货账户。你又该怎么做呢？在那种情况下，你应当在每个账户上独立使用2%规则。 期货——用电子表格交易效果更好 我们来想象两个交易者——兔子先生和乌龟先生。他们各有一个50000美元的账户，正在观察两个期货市场——标准普尔500股指期货和玉米期货。机敏的兔子先生注意到，标准普尔500股指期货的日平均波幅约为5点，每个点价值250美元。玉米的日平均波幅约为5美分，1美分代表着每份合约的价值为50美元。他很快算出，哪怕只能抓住日平均波幅的一半，他就可以在每份标准普尔500指数期货中赚500美元，而使用相同水平的技巧，他在每份玉米期货合约中只能赚100美元多一点。于是，兔子先生打电话给他的经纪人，买入两份标准普尔500指数期货合约。 但是，谨慎的乌龟先生却有着不同的算法。首先，他使用2%规则算出自己的账户所能承受的最大风险为1000美元。在标准普尔500指数期货的交易中，每天只用1000美元这样小的账户来进行交易，如同去抓一只个头庞大，但尾巴非常短的老虎一样。与之相反，如果交易的是玉米期货，他就能坚持更长的时间。这只“老虎”要小一些，而且有一条长尾巴，长到可以在他的手腕上缠几圈。于是，乌龟先生买入了一份玉米期货合约。从长期来看，兔子先生和乌龟先生谁将取得长期的胜利呢？ 在确定哪些期货市场可以交易，哪些期货市场不可交易时，你需要将你的资金与近期的市场波动水平进行比对。首先，算出你的账户资金的2%。用安全区域指标来测度波动水平，计算出其22日EMA（指数移动平均线），并将结果转换为具体的金额。不要在任何平均波动水平高于你账户资金的1%的期货市场中交易。如果你遵守这一规则，你所选择的交易市场相对比较稳定，在这样的市场中，你可以比较安全地设置止损。为什么是1%，而不是2%呢？因为2%止损一定大于市场的平均波动水平。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;6%规则——防食人鱼 机构交易者的整体表现远比个人交易者好得多，这一点常常让我迷惑不解。一般来说，个人交易者年纪在50岁左右，已婚，受过大学教育，通常有自己的公司，或者是某个领域的专家。你会认为这些思维缜密、能熟练使用计算机，整日读书的人的表现会远胜那些年纪在25岁上下、只知道打闹的年轻人，他们只接受过最低程度的培训的，在大学时只会打球，从大三开始后就没怎么读过书。实际上，大多数个人交易者的交易生涯也就是个把月，而机构交易者则年复一年地为他们的公司赚大钱。这是因为他们反应灵敏吗？并非如此，因为年轻的个人交易者被淘汰的速度和年老的交易者一样快；机构交易者能赚钱，也和培训机会无关，因为大多数公司都不怎么提供培训机会。 那些为公司赚了大笔钱的机构交易者有时会决定自立门户。他们从公司辞职，租用同样的交易设备，使用同样的交易系统进行交易，他们还与同行保持着密切联系——最后却以失败告终。几个月之后，这些一时冲动的人大多数又会回到猎头公司的办公室，寻求一份操盘的工作。为什么他们在公司干的时候能赚钱，自己出去单干的时候却赚不到钱呢？ 当一个机构交易员离开了公司，他也就离开了他的经理，离开了那个帮他掌握纪律和控制风险的人。经理为每个交易员的每笔交易设定了最大风险，这类似于某个个人交易者可以采用的2%规则。公司掌管的资金规模巨大，从绝对美元的数量上来看，其风险上限显得非常的高，但其占总资本的百分比却很小。如果机构交易员超过这一风险上限，他就会被辞退。个人交易者可以违反2%规则，并将其隐瞒起来，但投资公司的经理却会像鹰一样一直盯着这些交易员。个人交易者可以将交易确认单扔进鞋盒里，但经理很快就会把那些容易冲动的交易员开掉，他使这些交易员免于灾难性的损失，而正是这种灾难性的损失使许多个人账户遭受灭顶之灾。 此外，经理还为每个交易员设置了每个月的最大允许亏损额。当某个交易员达到这一亏损水平时，他会在那个月的剩余时间内被暂停交易权利。我们总会经历周期性波动，有时，我们的表现与市场完全同步，交易一笔成功一笔，似乎有着点石成金的魔力；在另一些时候，我们的表现与市场完全不同步，交易一笔就失败一笔。你可能认为你的手热得发烫，但当你持续亏损时，其实是市场在用它的语言告诉你，你的运气已经没了。 许多交易连连失败的个人交易者试图通过不断的交易来挽回败局。失败者认为下一笔成功的交易指日可待，他就要转运了。他不断增加交易次数，并扩大其交易仓位，而他所有的行为只不过是在自掘坟墓。明智的做法应该是，减小交易仓位，并停下来检验一下自己的交易系统。投资公司的经理在其交易员达到当月最大亏损限额时会强迫他们停止交易。想象一下，在办公室里，你的同事们都在不停地交易，而你不是在削铅笔，就是跑出去帮他们买三明治。交易者们会想尽一切办法来避免这种情况的出现。这种社会性的压力形成了一种强大的防亏损激励机制。 我有一个朋友曾经在伦敦管理过一个交易部门，他的团队中有一个非常棒的女交易员。有一次，她连连受挫，刚到月中就迫近了亏损的上限。我的朋友知道，他必须取消这位交易员的交易权利，但因为她极度敏感，所以我的朋友不想伤及她的面子。他为她在华盛顿找了一门资金管理的课程，然后派她在这个月剩下的时间里去学习。大多数经理可没这么温柔。温柔也好，严苛也好，月度亏损限额使得交易员们免受食人鱼的撕咬——一连串的小损失加在一起，就是一场灾难。 食人鱼是一种热带淡水鱼，比人的手掌稍大一点，生有一排锋利的牙齿。它看起来没啥危险，但如果有一个人或一只猴子无意中跌入河里，成群的食人鱼就会聚集上来，对受害者不停地撕咬，直到其粉身碎骨为止。如果一头牛走到河里，它会受到食人鱼的攻击，几分钟后，河里就只剩下一副牛骨架了。交易者用2%规则抵挡鲨鱼的攻击，但他还需要用6%规则来保护自己免受食人鱼的撕咬。 无论何时，只要你账户上的资金余额相比上个月月末价值下跌6%，在当月剩余时间里，你应该停止交易　你应该每天计算资金总额，这些资金包括账户中的现金、现金等价物以及全部敞口当前市值。只要你的资金相比上个月最后一天资金余额下跌6%，你应该马上停止交易。平掉所有的仓位，并在当月剩余的时间里作壁上观。但你应该对市场继续进行监控，跟踪你中意的股票和指标，如果你愿意的话，还可以做些模拟交易。检查你的交易系统，要弄清楚，你这一连串的损失只是一次意外呢，还是你的交易系统本身有缺陷呢？ 那些离开公司的交易者知道怎么交易，但他们的纪律来自于外部，而不是内部。一旦离开了经理，他们很快就开始赔钱。个人交易者没有经理。这就是你需要有自己的自律系统的原因。2%规则使你免于灾难性亏损，而6%规则会让你避免遭受连续的亏损。6%规则可以强迫你做那些大多数人自己做不到的事情——避免连败。 把6%规则和2%规则结合起来使用，就像你有一个自己的交易经理一样。让我们来看一个应用这些规则的例子。尽管我们在现实中会尽量冒更小的风险，为方便起见，假设我们每次只拿资金的2%去冒险。 在月末，某个交易者对他账户上的资金进行计算，发现他有100000美元，而且没有敞口仓位。他写下下个月所能承受的最大风险数额：对每笔交易来说，这笔数额是100000美元的2%，2000美元，对整个账户来说，是100000美元的6%，6000美元。 几天之后，这个交易者发现一只极其诱人的股票A，在确定在何处设置止损之后，他做了一笔多头头寸，拿出了2000美元（或资金总额的2%）来承受风险。 几天以后，他又看上了股票B，并做了一笔类似的交易，拿出另外的2000美元来冒险。 到了周末，他又看好了股票C并买进，又承受了2000美元的风险。 下一周，他又看上了股票D，它看起来比上面说到的三只股票更诱人。他应该买进吗？不，因为他的账户已经承担了6%的风险了。他已经持有三个仓位，每个仓位都承受了2%的风险。也就是说，如果市场对他不利的话，他将亏损6%。6%规则会禁止他在这个时候承受更多的风险。 几天之后，股票A开始上涨，交易者把止损点移动到盈亏平衡点之上。而股票D，这只在几天前还不允许交易的股票，现在看起依旧诱人。他现在可以买进这只股票了吗？是的，可以了，因为他现在承受的风险只占账户资金的4%。2%的风险在股票B上，而另外2%的风险在股票C上，但股票A现在没有风险，因为其止损点在盈亏平衡点之上。交易者买入股票D，又承担了2000美元的风险。 在这周的晚些时候，交易者发现了股票E，它看起来极有可能上涨。他应该买进这只股票吗？按照6%规则，他不应该买进该股票，因为他的资金账户已经在股票B、股票C和股票D上承受了6%的风险（他在股票A上不承受任何风险），他必须放弃股票E。 几天后股票B下跌，触及其止损点。股票E看起来依旧诱人。他应该买进该股票吗？不应该，因为他已经在股票B上亏损了2%，而他在股票C和D上还承受着4%的风险，此时再增持一个仓位的话，他本月承受的风险将超过其资金账户的6%。 6%规则将保护你不受食人鱼的伤害。当它们开始撕咬你的时候，你一定要从水里出来，不要让那些凶残的家伙将你慢慢地咬死。如果你每笔交易所冒风险少于2%的话，你可能同时持有三个以上的仓位。如果你每笔交易的风险只占资金账户的1%，在达到6%的最大限额前，你可以持有6个仓位。6%规则会保护你账户上的资金。其依据是你的账户在上个月月末的资金余额，但不应考虑本月所获得的额外利润。 如果你带着一笔较大的浮动盈利进入一个新的月份时，你就必须重新设置你的止损和交易规模，以确保每一笔交易的风险敞口不超过新资金总额的2%，而整个交易账户的全部风险敞口不超过新资金总额的6%。无论何时，只要你的交易一帆风顺，你账户上的资金价值在月底有所上升，6%规则让你在接下来的一个月里可以交易规模更大的仓位。如果你的表现不佳，你账户上的资金规模会缩小，这会削减你在下个月的交易规模。当你的交易连续赢利时，6%规则会鼓励你增加交易仓位，而当你出现连续亏损时，6%将使你停止交易。如果市场走势对你有利，你将把止损点移动到盈亏平衡点之上，然后增持更多的仓位。如果你的股票或期货的走势对你不利并触及止损点，你将会亏损掉当月最大的可亏损限额并停止交易，你账户上大部分资金得以保全，可以在下个月进行交易。 2%规则和6%规则为金字塔式加仓法（增加正在赢利的仓位）提供了指南。如果你买入了一只股票，它开始上涨，然后你将止损点移动到盈亏平衡点之上，只要新仓位的风险不超过你账户上资金的2%，而且整个账户的风险小于6%，你就可以购进更多的同一只股票。将每一次加仓看成一次独立的交易。 大多数交易者都会经历情绪的波动，在行情高涨时，他们会得意忘形；在行情走低时，他们会感到情绪低落。如果你想成为一名有纪律的交易者，2%与6%规则会将你的美好意愿转换为安全交易的现实。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;几年前，当地的一家股票交易公司的老板要求我给他的交易员们做一次心理学培训。当听说一个精神病医生要来的时候，他们都感到非常震惊，并大声抗议说：“我们没疯！”这个培训班最后还是如期举行了，因为经理让那些表现最差的交易员必须参加，否则就滚蛋。一旦我们开始见面，并将注意力集中于心理学和资金管理时，情况就大为改观，6个星期以后，第二组申请参加培训班的名单送过来了。 这家公司使用一套专门的日间交易系统。这套系统非常棒，该公司的两个最好的交易员可以用这套系统为公司每个月赚100多万美元。其他的交易员也使用同一套系统，但赚得没这么多，还有相当多的人赔了钱。 在我们一开始进行的一次研讨会上，一个交易员抱怨说他在过去的13天中天天都赔钱。他的经理也在旁听，保证这名交易员的确是按照公司的系统进行交易，但什么钱都没赚到。首先，我这样说道：对于每一个连续亏损了13天，还有勇气在第二天来到公司，并且继续交易的交易员，我都应该向他们脱帽致敬。然后，我问他一共交易了多少股，因为公司为每位交易员都设置了一个交易的最大限额。公司允许这位交易员一次最多交易700股，但如果他遭遇连续亏损，这一限额自动降为500股。 我告诉他将交易数额降到100股，一直到他在两个星期中盈利的日子多于亏损的日子，而且总体上是盈利为止。一旦他扫清了这一障碍，他就可以将交易限额提升至200股。然后，在下一个两周的盈利期后，他可以将交易限额提升至300股，以此类推。每经过两周的盈利周期，他就可以将交易限额提升100股。如果他有一周是亏损的，他就得将交易限额下调至前面的一级，直到再盈利两周为止。换言之，他必须从小规模交易开始做起，慢慢地增加交易规模，如果再出现问题，立刻减少仓位。 那个交易员大声抗议道，100股不够。这样的话，他什么钱也赚不到。我告诉他不要自欺欺人了，因为规模更大的交易仓位也没让他赚到钱，他勉强接受了我的计划。当我们在一周以后再次碰面时，他报告说他在这5天中已经有4天盈利，而且整体是盈利的。由于交易仓位非常小，他赚的钱并不多，但他已经确立了领先优势。在接下来的一周里，他继续赚钱，然后交易仓位上升到200股。在下一次研讨会上他问我：“你认为这算一种心理问题吗？”学员们沸腾了。为什么一个交易者可以在交易500股时亏损，而在交易100股或200股时却能赚到钱呢？ 我从口袋中掏出了一张10美元的钞票，然后问道：“有没有人愿意爬上会议室里那张又长又窄的桌子，然后从一头走到另一头，谁这么做，那张钞票就归谁。”几只手举了起来。“等一下，”我说，“我还有一个更好的提议。只要有人和我一起爬到我们所在的10层办公大楼的楼顶，然后沿着一条同这张桌子一样宽的、横跨大街的木板走到街对面的10层大楼的楼顶上去，我就给他1000美元现金。”这次，没有人举手。 我开始怂恿这个组的组员：“那条木板和我们的会议桌一样宽，一样结实，我们可以选一个无风的日子，然后我可以当场支付这1000美元。这一技术难度和走过会议桌差不多，但报酬却高得多。”仍然无人响应。为什么呢？因为如果你在会议桌上失去平衡，只需要跳下一两英尺（1英尺=0.3048米）的高度就会落在地毯上。但是，如果你在两幢大楼的楼顶之间失去平衡，你就会跌到柏油路上，落得个粉身碎骨。 一旦风险等级上升，我们的表现能力就会下降。新手通常会在小金额交易时赚钱。他们获得了一点经验和信心，然后就开始加仓，也就开始亏损。他们的交易系统并未发生变化，但更大的仓位令他们略显僵化，思维也略微迟钝。大部分新手都想着快速成功，但往往是欲速则不达。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当一个带着水肺的潜水员从船上跳入水中时，他的氧气罐上接有一个名为章鱼的装置。这套装置包括几条管子，一条伸进他的嘴里，另一条伸到他的潜水衣中，还有一条伸到一个显示他的氧气瓶中还剩下多少氧气的仪表。如果他下潜得过低，他就没有足够的氧气返回到水面，这也是潜水对于新手和性格鲁莽之人来说是一项性命攸关的运动的原因。 进行一笔交易，就像是潜入水下寻找宝藏。在海洋底部的岩石下面埋着黄金。当你进行海下掘金的时候，务必要随时注意你的气压计，在不危及你生命的情况下，你带回多少黄金呢？海洋底部四处散布着那些发现了巨大机会的潜水者的遗骸。 专业潜水者应当首先考虑的是剩余的氧气量。如果今天他没有挖到黄金，他可以明天再来挖。他所需要做的是先保证生存，然后再次回来潜水。新手的自杀是因为氧气耗尽。海底下那些免费黄金的诱惑实在是太强烈了。免费的黄金！这让我想起了一句俄罗斯的谚语：世界上唯一免费的东西是捕鼠夹上的奶酪。 在非洲的某些部落，人们将一些美味的食物放进一个细颈的罐子里，然后把罐子拴在地上的树桩上，用这种办法来抓猴子。猴子将爪子伸进罐子里，抓住一小块食物，但它的爪子却拿不出来，因为只有将爪子张开才能通过罐子那狭窄的颈部。当猎人过来抓它的时候，猴子的爪子还在紧紧抓着罐子里的诱饵。猴子被抓是因为贪婪，抓住以后就不想松手。当你试图进行一笔大交易却不设止损点时，请想想这个故事。 一个专业的交易者需要很强的资金管理技能。所有成功交易者的生存及壮大都要归功于他们的纪律。2%规则会让你免于鲨鱼的袭击，而6%规则将帮助你防范食人鱼的攻击。然后，如果你有一个差强人意的交易系统，你就在这一游戏中取得领先的优势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我告诉他，他的表现已经相当好了，大部分交易新手都是亏损的，他并未赔钱。然后，我给他开了一个标准的处方——一开始先交易100股，这是最少的交易手数，如果能做到赚钱的次数多于赔钱的次数，而且总体能够盈利，他就可以提高这一数额了。对一个日间交易者来说，这一阶段应该是两周；对于长线交易者来说，这一阶段应该是两个月。一旦你实现了一个盈利周期，你就可以将你的交易规模从100股提升至200股。如果你又一次实现了一个盈利周期，你就可以把200股提升至300股。如果你经历了半个亏损周期（对日间交易者来说，这一周期为一周，而长线交易者则是一个月），你需要回到之前的交易规模，重新开始计算。如果你交易的是期货，用1份合约代替100股。前进的速度要慢，而撤退的速度则要快。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;下面是正确的资金管理步骤： （1）在月初，计算你账户上的资金价值——你的现金及其等价物和所有未平仓头寸的总值。 （2）计算资金总额的2%。这是你在每次交易所能承受的最大风险。 （3）计算资金总额的6%。这是你在每月所能损失的最大值。如果损失超过了6%，你要平掉所有的仓位，在当月剩下的时间内不再交易。 （4）对每笔交易都要确定好进场点和止损点。用货币金额来表示每只股票或每份合约的风险的大小。 （5）把你账户上资金总额的2%除以每股风险，以求出你可以交易的股票或合约的数量。如果要取整的话，一定要向下取整。 （6）计算全部未平仓合约的风险，计算方法是用进场点与当前的止损点之间的价差乘以股票或合约的数额。如果总风险小于等于账户资金的4%，你可以再增加一个仓位，因为新增的仓位会增加2%的风险，这使得总风险达到6%。记住，你不是一定要在每笔交易上冒2%的风险，如果愿意的话，你可以承受更小的风险。 （7）只有当上面所有条件均得到满足时，才开始交易。 确定交易规模大小的依据是你能拿出多少钱来冒险，而不是你要赚多少钱。遵循2%和6%规则，如果你在某个月的表现特别好，你所做的大部分交易都是盈利的，你的止损点将设置在盈亏平衡点之上，这样的话，你可以继续加仓。你甚至可以使用保证金交易。这种资金管理系统的妙处在于，当你的表现不佳时，它能帮你减少损失；而如果你手气正盛时，它又可以帮你开足马力。 在月初，如果你没有未平仓合约，2%和6%这两个数字很容易计算。如果在月初有未平仓合约，要计算你账户上的资金总额即全部未平仓合约的最新市值加上所有的现金或货币市场基金。根据这一数值来计算2%和6%。如果你的未平仓合约的止损点已经移至盈亏平衡点之上，你的资金没有风险，你可以寻求新的交易。如果你的止损点还在盈亏平衡点之下，你需要计算所承受风险的比例，并将其与6%进行比对。用这一数字与6%相减，所得到的结果会让你知道你是否应该进行新的交易。 如果你同时交易期货、股票与期权，你应该如何使用2%和6%规则呢？首先，交易新手应当只专注一个市场，成功以后再追求多样化。如果你同时在几个市场进行交易，你需要开立多个独立的账户，将每个账户看成是独立的交易主体。比方说，如果你在股票上的投资是60000美元，在期货上的投资是40000美元。你要计算60000美元的2%和6%，将其应用于股票交易上；再计算40000元的2%和6%，将其应用于期货交易上。如果你的账户不止一个，你要根据交易规模来分配与交易有关的费用。 记住，要想在市场中取胜，你的交易系统和资金管理系统都得十分出色才可以。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所有成功者的共同特点是高度的自律。怎样衡量你的纪律性水平并不断增强它呢？你可以通过几套交易记录来学习并保持你的纪律水平。 做好交易记录对你的成功至关重要。如果你能坚持一丝不苟地做好交易记录，不时回顾这些交易记录并认真学习，你的表现会越来越好。如果你的资金管理系统也已经就位，能确保你在学习过程中的生存，那你一定会成功的。 我的话听起来掷地有声，但我的经验可以证明这一观点。在多年来为交易者训练营授课的过程中，我发现，所有认真做交易记录的人，要么已经成为成功的交易者，要么很快就成为成功的交易者。我发现女生的记录比男生做得要好，这也是女性成功者的比率高于男性成功者的原因之一。 对成功来说，做好交易记录远比任何交易指标，交易系统或技术工具都来得重要。即使是最好的交易系统也有漏洞，但是好的交易记录能让你找到这些漏洞，并弥补之。作为一个交易者，只要他能做好详细的交易记录，他就已经在成长过程中早早走在了前面。 每当我看到一个认真做交易记录的交易者，我就认定他会是一名优秀的交易者。 表现不好的交易者的交易记录也差。不能以史为鉴的人，注定要重复错误。“我遭受过打击，被人羞辱，被唾弃，被辱骂——我还在坚持的原因就是我想知道接下来会怎样。”好的交易记录能让你从历史中学习，而不是整日地苦苦挣扎。当市场打击你的时候，交易记录会告诉你打击来自何处。下一次，你就会换一条路，避免重蹈覆辙。你也可能会遇到其他类型的麻烦，但只要你坚持下去，你就不会再犯错误。务必确保你的资金管理系统到位，这样你的资金就不会在学习过程中损失殆尽了。当你开始盈利的时候，你的交易记录会告诉你是如何盈利的，这有助于你重复成功的经验。好的交易记录会减少猜测的工作，使你的交易更专业。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个交易者需要4种交易记录：其中3种用来回顾过去，1种用于展望未来。交易者的电子表格、资金曲线与交易日记会帮助他对过去的表现进行回顾。电子表格对每笔单独的交易进行打分，资金曲线追踪账户的整体表现，交易日记则反映了你的决策过程。第4种记录是提前一天做好的交易计划。保持这4种交易记录，你就走在了可靠的、专业化的成功交易之路上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;做好正确交易记录的第一步是建立一个电子表格，记录你的所有交易。电子表格的每一行记录了一笔新的交易。每一列记录了交易的详细情况，或是对你交易的打分情况。下面这些比较常见地在交易者的电子表格中： 1.交易编号（按进场顺序列出所有交易） 2.进场日期 3.多头还是空头 4.代号（股票代码） 5.交易规模（股票数额） 6.进场价格 7.交易佣金 8.杂费 9.费用合计（进场价格×交易规模＋交易佣金＋杂费） 10.价格通道（每天在日线图或你用来记录中周期的任意图表上记录价格通道的高度，待交易结束后，用它来为你的交易打分） 11.出场日期 12.出场价格 13.交易佣金 14.杂费 15.费用合计（出场价格×交易规模＋交易佣金＋杂费） 16.损益情况（如系多头，则用第15列减去第9列；如系空头，情况正好相反） 17.进场表现得分（说明如下） 18.出场表现得分（说明如下） 19.交易总得分（说明如下） 你可能得多加几列。比方说，你可能需要记下实施该笔交易的系统名字，最初设置的止损点、滑点损失（如果可能的话）。你还可以让电子表格显示多个出场价格，记录出场的原因，如达到了利润目标或触及止损点，或是因缺乏耐心等。你也可以利用电子表格迅速概括出损益情况，或显示每个市场或每个交易系统的输赢次数。你还可以用电子表格显示每个市场或交易系统中每笔交易损益情况的平均值、最小值及最大值等。 进场表现得分（17）　对你当天的进场表现进行打分，它表示为当日价格波幅的百分比（用进场价格与最低价格的差额，再除以当日的价格波动范围）。比方说，如果当日最高价是80美元，最低价是76美元，你在77美元买入，那么你的进场表现得分为25分。这意味着你的买入价落在当日波幅最低的25%之内。如果你在78美元买入，你的得分为50分。你的进场表现得分越低越好。如果你的进场表现得分一直很高，这将是灾难性的。尽量将进场表现得分控制在50分以下。这看似不难，但要做到这一点却不容易。 出场表现得分（18）　对你当天的出场表现进行打分，它表示为当日价格波幅的百分比（用出场价格与最低价格的差额，再除以当日的价格波动范围）。比方说，如果当日最高价为88美元，最低价为84美元，你在87美元卖出，你的出场表现得分为75。这意味着你的卖入价落在当日波幅的75%之内。如果你在86美元的价格卖出，你的得分为50。你的出场表现得分越高越好。卖出表现得分高是好事，得分低就相当于你做慈善啦。尽量将出场表现得分控制在50分以上。 对头寸交易者来说，这些打分很重要，但对日间交易者更为重要。时刻牢记，如果要做空，你是先卖后买的。只要你记住买入和卖出的顺序是相反的，类似的打分方式也同样适用。 交易总得分（19）　表示为你的盈利占通道高度的百分比。这是对已完成交易的最重要的打分，其重要性要高于盈利金额。用第12列（出场价格）减去第6列（进场价格），得到的结果再除以第10列（通道的宽度），结果以百分比表示。如果你做的是空头，就把公式反过来，用第6列的数字减去第12列的数字，再除以第10列的数字。 用通道的百分比来对你的利润打分，这一比率提供了一个评判你的交易表现的客观标尺。你可能会在一次漫不经心的交易中赚了一大笔钱，也可能在艰难的市道下，在一次完美的交易中只赚了很少的一笔钱。根据价格通道来对每笔交易进行打分，这反映了你的交易技能。如果你只能斩获价格通道宽度的10%～20%，你的得分为C；如果你的盈利超过了价格通道宽度的20%，你的得分为B；如果你的盈利达到了价格通道宽度的30%以上，你的成绩就是A！ 你还可以在每笔交易的得分后面再额外增加一列，计算你的进场得分、出场得分及交易总得分的平均值。将这些数字绘制成图表，想尽一切办法让其保持向上的趋势。一个严肃交易者做得井井有条的电子表格是一件主动学习型工具。它让你与成功和失败的交易保持紧密联系，在市场噪声之海中开辟一块稳定、可靠的岛屿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要实现成功的交易，你能做到足够自律吗？很少有人能够斩钉截铁地回答说是还是不是。很多交易者都处于中间状态。我们可以用一种工具做标尺，衡量你作为一名交易者是进步还是退步了。这个标尺就是你账户资金的资本曲线。如果你认真负责，资本曲线就会上升；而如果你判断失误，资本曲线就会下降。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数交易者都愿意看图表，但很少有人会审视自己。这是一种疏忽，因为性格是交易中的一个重要部分。资金曲线就是这样一面镜子，它能照亮你的表现。专业交易者会为自己及客户保存资金曲线。当你开始绘制自己的资金曲线时，你就向专业的方向迈进了一大步。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;使用电子表格来绘制你的资金曲线。行表示时间单位，在本例中是月份。下面是各列的内容： 1.日期 2.账户资金 3.账户资金的2% 4.账户资金的6% 算出每个月最后一天的账户资金，将这一数字输入电子表格中。账户资金等于账户上的全部现金加上现金等价物，再加上全部未平仓头寸的市值。按照市场价调整账户资金的价值，你的账户资金就是账户的清算价值。每个月重复这一过程。在累积了数月的此类数据之后，将资金数据绘制在一张图表上。每个职业交易者的目标是得到一张平稳上升的资金曲线，这条曲线应该是左低右高，逐次上升，中间只是略有一些微小的波动。 一旦你积累了一年的资金数据，你就可以在资金曲线中加上一条移动平均线。一条6个月的简单移动平均线会指明你的资金曲线的运动方向。它还能回答一个重要问题：何时向你的账户上增加资金。 大多数人都是在遭受惨重的损失或是在连续的成功之后自信满满而加仓。在你账户上的资金又创新高时加仓，从情感上是可以理解的，但这是一种错误的增资方式。我们都要经历起伏波动，如果一个交易者的资金创了新高，他的表现很可能停滞或回调。如果你的资金曲线的移动平均线正在上升，加仓的最好时机是在移动平均线回调的时候。你的资金曲线处于上升趋势，这说明你是一位出色的交易者，而回调意味着价值回归。既然你是在价格回调至其指数移动平均线处进场的，当你想拿出更多的资金来交易时，为何不用同样的策略呢？ 在你的电子表格中设置2个重要的数据，2%和6%的亏损。这为你本月的账户设置了2个底线。2%原则规定了每笔交易的最大风险。一旦你决定要交易，2%的止损能让你知道最大可以买多少股，多少合约（尽量少冒险）。6%在月底时会告诉你是否亏损到了上个月的94%。 你可以进一步改进你的电子表格，这取决于你想知道什么东西以及你的编程水平。你可以用它计算有利息或无利息的月度资金曲线，还可以计算支付费用前与支付费用后的资金曲线。如果你增加或减少了交易资本，你需要重新计算资金曲线，以免与过去的百分比混淆。最重要的一点是，马上开始绘制自己的资金曲线！ 资金曲线是衡量个人表现的标尺。有条不紊的上升趋势要好于大起大落。你的资金曲线应当保持向上的趋势，如果它转而向下倾斜，你必须在交易中打起十二分的精神来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;坚持记交易日记并从交易中学习交易，这是你交易成功的最佳保证。务必严格执行资金管理规则，这样，当你还在学习阶段时，你就不会被一连串令人匪夷所思的损失淘汰出局了。严格遵守资金管理规则，用电子表格绘制资金曲线，记录交易日记并时常温习，从中学到新知识，这样你就具备了成为一名成功交易者的一切条件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个专业交易者不会整天盯着自己的图表。好的交易机会不会从图表中蹦出来，向你大声喊道：我在这儿，赶紧抓住这次机会。如果必须成日紧盯着图表，这说明没什么交易机会，你应该琢磨下一只股票了。不管是一个优秀的头寸交易者，还是任意一个成熟的交易者，就这点来说，他们看图表不是为了追求挑战，而是为了赚钱。 搜寻交易机会的最好时机是晚上，这时市场已经收盘。你可以静静地回顾市场，搜寻其他的股票及指标信号，然后做出投资决策——是做多、做空还是观望。写下你的投资决策，并在第二天早上开盘之前再回顾一次。 当你下单时，尤其是当你通过电话向你的经纪人下单的时候，要照本子念，而不是靠记忆来读。为什么呢？这是因为，几乎所有我认识的交易者都有过类似的尴尬经历（通常还不止一次）——把单下反了。你本来是想做空的，但是由于口误，让你的经纪人买入，几秒钟以后，你发现买入的股票暴跌了。更糟糕的是，总有一种诱惑让你在最后一刻改变主意——买入的股票多于或少于原计划的数量，或是将限价委托单改为市价委托单。用一张纸将你和你的经纪人隔开，这种方法为你提供了一种有效的保护。 还有一个好办法，就是写下每笔交易的某些背景。我最喜欢的格式包括如下三行：周线表现、日线表现以及要做的事情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易吸引我们是因为它承诺可以自由。如果你能交易，你可以在任何一个地方生活、工作，可以对日常事务充耳不闻，可以不理会任何人。只要你的上网条件便利，你可以在海边的小屋里交易，或是在山顶的木屋中交易。没有老板管你，不会有客户要应付，没有闹钟吵你。你是完全自由的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;被圈养的动物会形成各种各样的神经质行为。一种常见的神经质行为是沉溺于赚钱、消费的怪圈。我们打小就接受的教育是：我们在社会中的地位取决于我们的消费层次。如果你开的是一辆价值50000美元的小轿车，你就比那些开价值15000美元车的人成功；然而，如果你的邻居开的是一辆价值120000美元的车，那他就可以说非常成功了。一个身着购自阿玛尼专卖店的服装的男士活得比在街角商店买衣服的人更精致。社会向我们发出无数诱惑。广告的目的不在于推销食品、房屋或交通工具，而在于提升人们的自大心理。上瘾的感觉只能维持一个较短的时间。人们用尽毕生之力来追赶与其社会地位相同的人。然而那些人不甘于原地不动，而是用尽一切手段向上爬，要想不落后，我们也必须往上爬。 自由源自于我们的思想，而不是我们银行账户上资金的多少。要实现自我解放，首先要对自己的消费有一个清醒的认识。你会发现，你的需要远比你想象的少得多，这样，你就会发现自由其实离你并不远。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曾经有一位名叫乔·多明戈斯（Joe Dominguez）的华尔街分析师，他攒够了足够的钱，在31岁就退休了。然后，他用余生来享受生活，做义工，还写了一本书，名为《赚钱，还是享受生活？》（Your Money or Your Life？）。 在书中，他这样写道： 我们不是在生活，我们正在逐渐走向死亡。想象一下一个普通美国工人的生活吧。闹钟在6：45分准时响起，我们这些男男女女的打工一族就开始起床，忙碌。洗澡，穿上职业套装——对某些人来说是西服或正装，对另外一些人来说是工装，医务工作者穿的是白大褂，建筑工人穿的是牛仔裤和法兰绒衬衣。如果有时间的话，就吃点早餐。抓起工作时用的大杯子和公文包（或是午餐盒），跳上班车，忍受着每天必经的折磨——交通高峰期。朝九晚五地工作。敷衍老板，想法对付那些由魔鬼派来专门和你做对的同事。和供货商斗智斗勇。忙于应付客户/顾客/病人。忙得不可开交。掩盖错误。面带微笑地接受无法完成的任务。当所谓的“重组”或“精简规模”（其实就是炒鱿鱼）的大斧落到其他倒霉蛋头上时，长出一口气。对加班无可奈何。不停地看表，违心地附和老板。再次微笑。终于到5点了。再次坐上班车，加入到晚间班车的洪流之中。到家了，可以像人类一样与家人、孩子或舍友交流。吃饭，看电视，然后上床。享受8小时被遗忘的幸福。 他们管这叫生活？想想吧。你见过多少人每天下班时还活蹦乱跳，生气比早上上班之前还足的？……我们难道不是在自杀吗？用我们的健康、我们的人际关系、我们的乐趣及好奇心来换取工作？为了钱，我们牺牲了自己——这个过程十分缓慢，以至于我们很少感觉到这一点。 把你过去的纳税申报单或现金收入本拿出来，将你参加工作以后所得到的全部收入都加起来，你会发现，即便是一个小有成绩的成功者赚的钱也在100万美元以上。而且，这些钱已经被花光了！你见过仓鼠在转笼里跑吗？从里面跳出来，散散步，在鲜花面前停下脚步，闻闻花的味道，难道不好吗？大多数人无法放松，因为他们已经沉迷于消费而无法自拔。当他们开始交易时，他们会设置无法完成的目标。如果你想在第一年就赚出法拉利的首付款，50%的收益率也无济于事。 如果你是经过了深思熟虑，确实是出于个人的需求，而不是因为广告宣传而购买这部法拉利跑车的话，那么这一消费决策是没问题的。但人们总是为了弥补空虚和不满而不停地买东西。而一个用钱来填补空虚的人是不太可能集中精力，发现那些高质量的交易机会的。 你应该找到那些让你感觉舒适的最低消费水平。我将再次引用多明戈斯的话： 无论是你的生存条件、舒适程度，甚至是某些特殊的奢侈品，对你来说都已足够，它们不应让你承担不必要的负担。知足是一种有力而又自由的状态，也是一种自信而又灵活的状态。 要对自己的开支有清醒的认识。尽可能使用现金消费，不要用信用卡。不要向别人炫耀你的财富。因为他们也在忙于向你炫耀，因此无暇他顾。将你包括按揭贷款在内的所有债务都还清。只要你削减开支，这都不是难事。留够6～12个月的生活费用，尽量增加工资外收入。交易应该是一份能带来高收入，对参与者素质要求极高的自我创业。一旦你的生活费用得到保障，你就应该把多余的利润投资到免税债券上去，这样的话，你永远都会有充足的收入来满足你的正常需求。如果免税市政债券的收益为5%，那么，100万美元可以每年为你产生50000美元的净收入。这些收入够吗？你需要这些收入的2倍？3倍？还是5倍？你的支出削减得越早，你就能越早地实现财务自由。理性地管理你的个人财务，这有助于你为理性地管理交易账户做准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要想交易成功，既要自信又要谨慎。二者缺一不可。如果你自信但不谨慎，你就会变得妄自尊大，这是交易者的致命缺点；另一方面，如果你谨慎但不自信，你就会不敢交易。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我有一个客户，他是纽约人，参加过几次我的研讨会，在我的公司买过书和录像带，但在多年的交易中一直苦苦挣扎。他时而进步，时而落后，再次进步，再赔钱，再通过找个工作来养家糊口。他经常是看起来要成功了，但最后总是回到不赔也不赚的状态。一天，我在一次会议上遇见了他，我看到了一个全新的他。他表现得非常好，管理了8000万美元的资金，评估公司给他的打分也非常高。几周之后，我在路过他的办公室的时候顺便拜访了他。 他一直使用同一个交易系统，这一交易系统是几年前开发的，借鉴了三屏系统的理念。他只变动了一个地方。他不再对这一系统疑神疑鬼，而是将自己看成了一个职员。他假设自己上头还有个老板，他去了塔希提岛，留下这个系统做交易。老板回来后，会给他发奖金，奖金的多少根据的不是他所获得利润多少，而是根据他对这一交易系统遵循的忠诚程度。我的客人不再试图成为交易达人，而是成为一个谦虚而又自律的人。这样，他也就彻底成功了。 对交易系统疑神疑鬼，这是一个极大的缺点，容易导致巨大的不确定性。汤姆·巴索（Tom Basso）是一位杰出的基金经理。他认为，预测市场的走向非常困难，如果你不知道自己该怎么办，你是注定要失败的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易要求严明的纪律，但问题的矛盾之处在于，交易对那些冲动型的人有吸引力。交易需要实践、谦逊、持之以恒。成功的交易者都是坚强而又谦逊的人，愿意接受新观念。交易新手喜欢吹牛，而专业人士乐于聆听。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你怎样才能确定自己已经是一个自律的交易者了呢？ 1.你坚持保存精确的交易记录。你最少记录了4种交易记录——一份交易者的电子表格、一条资金曲线、交易者日记以及一份行动计划。你一丝不苟地做交易记录并时时更新，认真研习这些交易记录并从实际经验中学习。 2.你的资金曲线呈现出稳步的上升趋势，下调的幅度很小。对专业的基金经理来说，其业绩标准为年收益率25%，资金总额的跌幅不超过10%。如果你的业绩能达到这一标准甚至超出，这就说明你在这一游戏中已经遥遥领先了。 3.你自己制订交易计划。即使你从朋友那里得知了一个极其可靠的小道消息，你也不会忘乎所以。你要么对其置之不理，要么将其放在自己的交易决策系统中检验。 4.你不会和他人讨论自己的交易。你可以跟一个你信得过的朋友讨论某个技术要点或某笔已结束的交易，但你永远不会就某个敞口交易向他征求建议。你不会公布自己的持仓情况，以免获取某些不想听的建议，在交易过程中自缚手脚。 5.你努力学习一切与所交易市场有关的知识。对那些可能影响你所交易的股票和期货的主要技术因素、基本面因素、跨市场因素及政治因素等，你都能很好地把握。 6.你根据对书面交易计划的遵守情况给自己打分。你假设自己是一名职员，老板去度长假了，留你在家按照他的计划管理交易基金。等老板回来以后，他会按照你对交易计划遵守的忠诚度来对你进行奖惩。 7.你每天都会抽出一定数量的时间来研究市场。你每天下载数据，用你的成套测试体系及电子屏幕对其进行测试，然后写下测试结果及第二天的交易计划。你在每天的计划中都安排出为交易做准备的时间，让交易成为一项例行活动，而不是仅靠一时兴起来做交易。 8.无论市场是否活跃，你每天都监控你所选定的市场。避免出现典型的交易新手常犯的错误：只关心那些“活跃的”以及你感兴趣的市场。要知道，那些大行情往往是从相对不活跃的市场中发展起来的。 9.你坚持学习，乐于接受新思想，但也有怀疑精神。你阅读和市场有关的书籍与杂志，参加研讨会，参与网上论坛，但你不会接受任何未经自己的数据测试的思想。 10.你应该像对待自己的生命一样来遵守你的资金管理规则——因为你的金融生活的确离不开它。如果你的资金管理非常优秀，从长期来看，大部分还算可以的交易系统都能让你赚钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所有的交易者都关心钱，但很少有人意识到时间的重要性。时间与钱一样重要——你花的时间越多，你越可能赢。 在一开始交易时，大多数人手里的钱都不多，而大多数交易者也没有花足够的时间来学习。交易与物理学或数学完全不同，在物理学及数学领域，天才出现得非常早。在科学领域，如果你在25岁时还没有出名，那你永远也没机会了。交易则恰好相反，它是老年人的游戏，现在正日益成为女人们的游戏。耐心是一种美德，而记忆力则是一项重大财产。如果你每年都稍微进步一点点，你最终会成长为一名出色的交易者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你应该每天花费一定的时间来研究市场。业余选手与赌徒常犯的一种典型错误是：当市场表现不活跃时，他们就不再关注市场了。当听到新闻说大行情启动了，他们开始苏醒了。到了这个时候，市场已经开始启动——业余选手又错过了这一波行情。此时，他们开始穷追不舍，希冀能够赶上这一波单边上扬的趋势。 无论他是否进行交易，一个做事有条理的交易者都会不断地追踪自己的市场。当注意到原本无精打采的价格现在反复冲击阻力位时，他早早地开始买入，当业余玩家在市场高涨而蜂拥进场时，他已经兑现离场，将筹码尽数抛给那些懒散的迟到者。一个严谨的交易者总能走在游戏的前面，因为他天天都在做功课。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;专业人士　以交易为生的人一般会放弃其他的专业兴趣。这一市场需要你投入时间与精力，由于账户规模变得更大，资金管理变得更有挑战性。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/09/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%AE%A4%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/01/09/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%AE%A4%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>风险管理</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>ida批量下断点追踪函数调用</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;0x01-about&quot;&gt;0x01 About&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ida在调试ios时,即使用了usb连接,调试的时候也经常会卡(如遇到多线程),无法通过ida强大的trace功能快速定位到关键操作对应的函数及代码,为解决这个问题,可通过先分析出关键操作涉及到的类(一般不多,3-5个),然后在这些类的所有函数上下trace断点(类似于frida-trace的功能),以此模糊分析出关键操作对应的代码执行流程,一般在正常的ipa中这些函数的个数大概在500-1000个左右,手动下断点无法解决,本文通过idapython插件解决这个问题.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;0x02-idapython常见用法&quot;&gt;0x02 idapython常见用法&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hex-rays.com/products/ida/support/idapython_docs/&quot;&gt;idapython api&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://unit42.paloaltonetworks.com/using-idapython-to-make-your-life-easier-part-1/&quot;&gt;Using IDAPython to Make Your Life Easier (1-6)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.anquanke.com/post/id/151898&quot;&gt;如何使用 IDAPython 寻找漏洞&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cloud.tencent.com/developer/article/1097793&quot;&gt;IDAPython精彩编程&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cartermgj.github.io/2017/10/10/ida-python/&quot;&gt;IDA-python学习小结&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.csdn.net/u011337769/article/details/77428914&quot;&gt;IDAPython 手册&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/3xp10it/mynav/blob/master/mynav.py&quot;&gt;mynav代码样例&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;0x3-代码&quot;&gt;0x3 代码&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# coding=utf8
#!/usr/bin/python
classes=ida_kernwin.ask_text(0, &quot;&quot;, &quot;请输入想要trace的类,以空格分开&quot;)
class_list=classes.split(&quot; &quot;)
for func_addr in Functions():    
    func_name=GetFunctionName(func_addr)
    for class_name in class_list:
        if class_name+&quot; &quot; in func_name:
            if add_bpt(func_addr):
                set_bpt_attr(func_addr,BPTATTR_FLAGS,BPT_TRACE)
                print &quot;%s:添加断点成功&quot; % func_name
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;or you can download &lt;a href=&quot;https://raw.githubusercontent.com/3xp10it/mytools/master/ida_objc_class_bps.py&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 21 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E4%BA%8C%E8%BF%9B%E5%88%B6/2018/12/21/ida%E6%89%B9%E9%87%8F%E4%B8%8B%E6%96%AD%E7%82%B9%E8%BF%BD%E8%B8%AA%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%B0%83%E7%94%A8/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E4%BA%8C%E8%BF%9B%E5%88%B6/2018/12/21/ida%E6%89%B9%E9%87%8F%E4%B8%8B%E6%96%AD%E7%82%B9%E8%BF%BD%E8%B8%AA%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%B0%83%E7%94%A8/</guid>
        
        <category>ida</category>
        
        <category>idapython</category>
        
        <category>ios</category>
        
        <category>objc</category>
        
        
        <category>二进制</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>通向财务自由之路笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通向财务自由之路&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先需要说明的是,这个行业大概有两类人能够赚钱:一类人依靠行业本身赚钱,比如大的投资银行、证券公司,各类证券职业精英等等,他们依靠自身或社会一起制定的游戏规则赚钱,这些人往往人数众多并构成了这个行业的主体;另一类人依靠对自我的理解和对游戏规则的理解,理智而巧妙地赚钱,他们人数稀少到犹如皇冠上的珍珠,也因此而神秘,当然,这类人往往会被称为找到了”圣杯”的人.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;撒普博士在书中多次描述的交易黄金法则如是说:截断亏损,让利润滚动起来!看起来盈利的确很简单,但大多数人却恰恰相反,对亏损视而不见,就像遇到危险的鸵鸟把头埋进沙堆,而对于盈利则有恐惧,总有落袋为安的念头.于是,大多数人成了:截断利润,让亏损奔跑!这样的例子屡见不鲜.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;赚钱并非一定由正确的入市带来,恰恰相反,与退出息息相关.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1999年1月,我做了一个膝盖手术,不得不在轮椅上坐了10个星期.当时,我是一名场内交易员,因此,我计划检验一些”场外”交易的想法.我还开始了《顶级业绩课程》的学习.我很快决定,这段时间不想市场的事,而是集中精力于交易心理学的学习.在课程刚开始时,撒普博士就说,你不想做的那些练习或许就是你最需要做的.因此,我决定每周用4～6个小时,把该课程中的每一个练习都做一遍,这样坚持了10个星期.最后,我的感触是,在结束这门课程后,我变成了一个持有完全不同心理的交易商,这种心理自此以后一直是我交易的基础.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我很快决定,这段时间不想市场的事,而是集中精力于交易心理学的学习.在课程刚开始时,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我认识到自己是成功最重要的因素以及时间要比金钱宝贵得多.从那时起,我开始深信不疑地行动起来,决定集中力量提高自己的效率.如果我能花钱提高自己的效率,给自己更多学习的时间,我就会去做.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;财务自由意味着你所运作的金钱能够为你赚取超过你需要支付每个月花销的金额.例如,你每月的花销是5000美元,而你所运作的金钱每个月为你带来5000美元或更多的收入,那么你在经济上就是自由的了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这本书表达的只是我的观点和看法.书中到处都是能够帮助你真正提高你作为一位交易商或投资者的业绩的信息.自己去发现这些信息,你不断赚钱的能力就会实现一个大的飞跃.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;本书要达到的两个目标是: ●帮助你找到圣杯的秘密; ●帮助你找到一个适合自己的成功的交易系统.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;杰克·施瓦格在采访了世界上一些顶级交易商后所写的两本书中得出的结论是:他们成功的最关键的因素就是他们每个人都有一个适合自己的交易系统.我想把该假定再推进一步:除非对自己有一定的了解,否则你无法设计一个适合自己的系统.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;让我来告诉你一个关于市场的秘密.你可以通过买进价格波动超过正常的一天的波动幅度的突破点而赚到一大笔钱,这就是所谓的波动幅度突破.一位交易商凭此方法赚取了上百万美元的财富,他也因此而出名.你也可以做到!你也可以赚到一大笔钱.下面让我来告诉你该怎么做.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先,你要得到昨天的股价波幅.如果昨天和前天的股价波幅存在缺口的话,那么就把这个缺口加到昨天的价格波幅上,这被称为真实波动幅度.现在,在今天的开盘价上分别加减昨天真实波动幅度的40%,那么上限值就是你买进的信号,下限值则是你卖出的信号(卖空的信号).出现其中任何一个价格,就选择入市,这样你就有80%的把握能够赚钱,照此下去,你将会赚到一大笔钱. 这一方法听起来是不是很有意思?的确,它吸引了成千上万的投机者和投资者.这一方法有它的道理,也完全可以成为在市场上赚大钱的基本法则,但它并非通向成功的魔法.很多人遵循这一方法却破产了,因为它只是一种正确方法的一部分.比如,它不能为你解决以下问题: ●如果市场走势与你的判断背道而驰,你该怎样保护你的资本? ●如何或者何时变现你的盈利? ●在你得到市场信号时,该买入或卖出多少? ●这一方法是为哪些市场设计的,它是否可以用于所有的市场? ●这一方法何时有效,何时又会惨败? 最重要的是,当你综合考虑以上所有问题时,你必须问自己:该方法适合你吗?它是你进行交易的方法吗?它与你的投资目标相吻合吗?它符合你的个性吗?你能够忍受它可能造成的亏损甚至接连失败吗?该系统符合你的标准吗?能让你安心用它交易吗?而你的标准又是什么呢? 本书旨在帮助交易商和投资者更多地了解自己,然后设计一个适合自己个性和目标的方法来挣更多的钱.本书对交易商和投资者都适用,因为他们都试图从市场中赚钱.交易商倾向于采取更中性的方法:既愿意买空也愿意卖空.相比之下,投资者是在寻找可以购买并在更长的时期持有的投资.两者都是在寻找能够指引他们决策的魔力系统,也就是所谓的圣杯系统.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随波逐流的投资者有可能会在长期趋势中赚钱,但总的说来,他们很可能会亏损;而那些独立思考并行动的投资者总是可以挣到钱.是什么阻碍了那些随波逐流的人呢?他们向其他人征求建议(甚至包括邻居),而不是独立思考并设计适合自己的方法.大多数投资者都有一种强烈的愿望,就是希望自己每次交易都是正确的,因此他们希望找到一些非常流行的能够让他们有一种控制市场的感觉的入市技巧.例如,你可以要求市场在你入市前完全执行你的出价.然而真正的财富是通过精明的退出来实现的,因为它允许交易商止住损失、滚动利润.做出精明的退出决策要求其行为要与市场的变化完全协调一致.总之,人们是通过发现自我、实现自我潜能以及与市场步调一致而赚到钱的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;寻求圣杯的部分秘密就是遵循自己独特的方法,并由此找到真正适合自己的东西.当然,圣杯的寓意远不止这些.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的交易商通常只有不到一半的交易会赚钱.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我所遇到的几乎每一位成功的投资者都意识到了圣杯寓意的教训——成功源于自我控制.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数成功的市场专业人士通过控制风险获得成功.控制风险有悖于我们的自然倾向,它需要高度的自我控制.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数成功的投机商只有35%～50%的成功率,他们之所以成功并非由于能够很好地预测价格[3],而是因为他们赚钱的交易的规模远远大于赔钱的交易的规模.这需要高度的自我控制.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的投资需要自我控制甚于其他,这是通向成功之路的第一步.那些致力于发展自我控制能力的投资者最终会取得成功.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当谈论对交易而言什么最重要时,我一般认为它涉及三个领域:心理状态、资金管理(头寸规模确定)以及系统开发.大多数人都强调系统开发,而忽视了其他两个领域.成熟的投资者认为这三个方面都重要,但是心理状态是最重要的(大概占60%),其次是头寸规模确定(大概占30%),而系统开发是最不重要的(只占约10%).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我开发的第二个模式是杰出的交易商和投资者是如何掌握技巧以及如何进行研究的.这也是本书的主题.大多数人认为这是交易的非心理部分.令人吃惊的是,找到并开发一个适合自身的系统的任务纯粹是心理工作.你必须发掘自己对市场的看法,以便使你的系统符合这些观点.你必须充分了解自己,才能发展个人目标和符合这些目标的系统.你还必须应用这一系统直到交易起来感到轻松自如.你必须了解让你轻松自如的标准.大多数人对做好这一切都持有偏见,为了克服这些偏见,需要采取一些步骤进行个性化的发展.我发现,一个人治疗性的工作做得越多,就越容易开发出一个能让他成功交易的系统.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你每月生活需要5000美元,当你每月的潜在收入超过了5000美元时,你就获得了财务上的自由.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你能通过交易或投资实现足够的收入以满足你每月的开销,且这一过程每天只花费你几个小时的时间,那么这种收入就称为潜在收入.通过这种方式,你就能够获得财务上的自由.[6]尽管你不得不用几年的时间学习交易方法、开发交易计划以及适合该计划的系统,但是一旦你完成这些,你将获得我所说的财务自由.我目睹很多人已经开始着手了,如果你有抱负和欲望在成功的关键因素——你自身上下工夫,那么你同样可以做到.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我之所以把自我发现的内容放在了最前面,是因为它是系统开发成功的至关重要的因素.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在市场中忙得不亦乐乎的参与者中,很少有人知道什么是期望收益,能够理解围绕期望收益设计一个系统的意义的人就更少了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很有意思的是,卡尔·波普(Karl Popper)指出:认知的进步更多地来自我们对理论进行的挑剔,而不是对它进行的证明.如果这一理论正确,那么我们越是能认识到自己的看法和判析(尤其是对市场的判析),并加以推翻,就越有可能在市场上成功地赚钱.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你可能仅凭条形图进行交易,但是大多数人在进行交易前希望对数据做些加工,因此他们会使用指标.然而不幸的是,人们在使用市场指标时会犯同样的错误,认为这些指标就是事实,而不是只尝试着用来代表可能发生的事情模拟.RSI、随机数据、移动平均、MACD等——似乎是呈现了事实,但是它们只不过是一些被假定用来代表某些事物的对原始数据的曲解罢了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的交易目标是不能错过任何一次入市机会,因为我不知道市场什么时候就会出现一次巨大的移动.错过一次大笔的成功交易要比做了一笔少有亏损的交易糟糕得多.当我意识到应该入市时,打电话成了一个下意识和专注的反应.就我所做的交易类型而言,这是正确的做法.希望市场回到入市时的价位或者揣测是否应该坚持下去是没有用的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;也有些人认为自己可以改善自己的境况,结果,他们开始沉迷于入市信号,在他们看来,入市信号等同于一套完整的交易系统.你会有一种控制了入市信号的感觉,因为你选择入市的那一点正是你希望市场这样做的.结果,你觉得自己好像可以进行某些控制了——不只是控制你的入市,还可以控制市场.不幸的是,一旦你持有头寸,市场便开始按照自身的方式运行,除了可以决定退出之外,你再也无法控制别的任何事情.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很多人认为如果有某一入市点能够让他们赚钱,他们就有了交易系统.读到本书的后面,你会知道一个专业的交易系统由多达10个部分组成,而入市信号可能是最不重要的.然而很多人就只想知道什么时候进入市场.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们不是中性地看待数据,也就是说,当我们的眼睛浏览一张图表时,并不是对所有的数据点等量观之,给以同等的关注,而是会集中于某些突出的情形,并倾向于基于这些特殊的情形而形成我们的观点.选出一个取得惊人成功的案例,而忽视其日复一日惨败的情形,是人类的本性.因此,即使相当认真地阅读图表,你也会倾向于认为该系统比其本身真实的情况好得多.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不管交易商和投资者多么清楚过度优化所产生的危险,他们还是想优化.因此,我强烈建议你在系统中使用的自由度最多不要超过四五个.在你的整个系统中,如果使用两个指标(每一个都表示一个自由度)以及两个滤嘴,这就是你能忍受的极限了.你要考虑的滤嘴和指标,将在本书后面进行深入的探讨.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当测试数据时,如果你的结果看上去特别好,可能就是事后性的.或许你是由于事后性的错误才得到这些结果的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在你设计一个系统时,你的目标应该是设计一个产生低风险的系统,我对低风险的定义是: 它是一种方法,它产生的是长期的正的期望收益和你可以赖以生存的回报(总体回报)与风险(最高点到最低点的账户价值亏损)的比率.这种方法必须在这样一种确定头寸规模的水平(通常是按照资本的一个百分比)上交易,即在短期内,它能够保护你免遭最坏的可能情形的冲击,而在长期,又可以让你获得系统的期望收益.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数人的偏好是,他们并不选择在一个风险小到能够保护其在短期内免遭这些最坏情形的冲击的头寸规模确定水平上进行交易.很多人不能,也没有预见到所有的可能会影响其交易系统的事件.因此,对于任何有价值的交易和投资方法,你都必须有各种各样的辅助手段,当你处于一个对你不利的交易时,它能够给你提供保护.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果没有一个交易系统,那么就会有许多偏好影响你的交易.然而,即使有了最好的交易系统,你仍然会受到许多关键偏好的影响.让我们来看一下那些会导致人们推翻其交易系统的偏好. 1.赌徒谬论偏好 赌徒谬论偏好是随机性偏好的一个自然结果.赌徒谬论是这样一种看法,即它认为如果某一趋势是建立在一个随机序列中的(在这里是建立在市场中),那么这一趋势随时都可以改变.因此,在市场连续4天上涨之后,会预测后面出现下跌,就是那些深受尊敬的市场研究者同样也会有这种偏好.例如,在我看来,拉里·威廉姆斯(Larry Williams)在下面的一句话中就展示了这种偏好:[4] “在你连续三四次交易受挫之后,下一笔交易你不仅可能成功,而且会是一个大成功.” 如果能像职业赌徒那样,理解赢意味着什么,你就会在连续获胜之后下更大的赌注,而在连续失败之后减少赌注.然而,一般人的做法却恰恰相反:在连续失败后下的赌注更大,而在连续成功后下的赌注更少.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有一次拉尔夫·文斯(Ralph Vince)给40位博士做了一个试验.[5]要求他们玩100次简单的计算机游戏,有60%的获胜机会.给他们每人1000美元,并告诉他们每次玩时下多少赌注都可以.结果,这些博士们没有一人懂得头寸规模确定(也就是说,赌注大小对这个游戏的结果产生的影响). 他们中有多少人赚到钱了呢?40位参加者中只有2位在游戏结束后手里的钱比最初的1000美元多,即占5%.然而如果每次都下注10美元,游戏结束时他们就会拥有大约1200美元.如果为了实现最好的收益,而做出最优的下注组合(每次拿出新资本的20%去冒险,这是作者不提倡的),他们最后能够获得7490美元(平均).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;赌徒谬论偏好会影响很多人如何开发一个交易系统、如何确定头寸规模以及如何进行交易.他们完全忽略了随机因素.他们寻找确定的事情,对自己的系统进行交易,好像真的拥有一个系统一样,不为自己提供足够的保护.因此,他们甚至不认为确定头寸规模是系统的一部分.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易的首要准则就是止损获利.那些遵循这一简单原则的人会在市场中获取巨额财富.然而,大多数人都有一种偏好使得他们要么无法止损,要么无法获利.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;考虑下面的例子,有两种选择,你会选择哪一个:①9000美元确定的损失;②5%不赔的可能加上95%的输掉10000美元的可能. 你选哪一个?是确定的损失还是冒险去赌?在这个例子中,大约有80%的人会选择冒险赌博.然而,冒险赌博计算出来的损失更大(10000美元×0.95+0美元×0.05=9500美元——大于9000美元确定的损失).冒险赌一把违反了交易的关键原则:止损.然而,很多人仍然愿意选择赌博,因为他们认为市场会止跌回升.事实通常并非如此,结果损失变大,变得更加令人难以承受.接着这个过程就会再一次开始,最后,损失巨大,赌的人不得不接受它.许多小的投资者因为无法承受损失而最后破产. 下面这个例子,你选择哪一个:①9000美元确定的收益;②95%赢得10000美元的可能和5%什么也不赚的可能. 你选的是确定的收益还是冒险赌博?约有80%的人选择确定的收益.然而,风险赌博算出的收益更大(10000美元×0.95+0美元×0.05=9500美元——大于9000美元的确定收益).选择确定的收益违反了交易的关键原则的第二个方面:获利. 一旦盈利在手,人们就会非常害怕失去这些盈利,以至于不管市场出现何种反弹信号,都倾向于守住确定的收益.即使其系统没有显示市场退出的信号,也不愿意失去手中的利润,以至于很多投资者和交易商不停地后悔为了少量的确定收益而失去赚大钱的机会.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个古老的谚语很好地诠释了这两种常见的偏好:抓住机会,并在逆境中坚守阵地.优秀的交易商最好记住下面的格言:仔细留意可以获利的机会,若一旦有不利的迹象要像鹿一样快跑.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;保守主义偏好.一旦你相信自己已经找到了一种模式,并相信它有效(通过几个精选的事例),你就会尽一切可能回避它无效的事实.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个有目标的人,众人、世界,有时甚至是坟墓都会为他让路,而那些漫无目的的随波漂流者则只会被唾弃. ——古罗马谚语&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有一天我对他说:”如果你能给那些正在试图提出一个新系统的交易商某些具体的建议,那会是什么?”他的回答是:”至少要把系统开发50%的时间用在制定目标上.”他说目标是任何系统的关键部分,然而却很少有人情愿在这上面花时间.如果你打算开发一个用于市场交易或投资的系统,那么在开始之前,先仔细考虑好你想要达到的目标.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;记住,一个好的交易系统的精髓就是找到一个最适合你的系统!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我相信无论开发什么样的系统,都必须把大环境考虑进去,系统也一定要适应大环境的变化.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;期望收益指的是通过交易系统,每承担一美元的风险能带来的盈利.几乎没有几位交易商或投资者能真正理解期望收益,然而它却是全书最重要的问题之一.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我极力向大家推荐杰克·施瓦格写的几乎每一本书,可以从《市场奇才》(Market Wizards)和《股市奇才:美国股市精英访谈实录》两本书开始,它们是现有的有关交易和投资的最好的书中的两本.他的另外两本书《基本面分析》(Fundamental Analysis)和《技术分析》(Technical Analysis)也很棒.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;由查尔斯·勒博和大卫·卢卡斯合写的《期货市场的计算机分析》(ComputerAnalysis of the Futures Market)是现有的有关交易系统开发过程最好的书之一.我从这本书以及与查克举办的定期研讨班中学到了很多东西.我还想推荐一下佩里·考夫曼的《精明交易者》(Smarter Trading),辛西娅·凯思的《利用概率做交易》(Trading with the Odds)以及威廉·欧奈尔的《笑傲股市》(How to Make Money in Stocks).此外,图莎尔·钱德的《超越技术分析》(Beyond Technical Analysis)[2]也非常好,因为它可以引领读者思考这些书没有涉及的概念.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一笔坏的交易并非输了的交易,而是没有满足我的入市标准而我又做了的交易.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我认为可靠度(赢的比率)和你的入市没有关系,恰恰相反,它和你的市场退出有关.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;持有以上观点的每一个人都希望我对本书做些修改以反映他们的观点,然而,我还是选择保留自己的观点,但要提醒你,你的观点可能会和我的相冲突.你一定要确保你的观点对你是有用的,真正重要的是你要认识到自己的观点,因为你只能利用一个适合你的观点的系统进行交易.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;认真思考你的目标,并清晰地整理出来,是你开发一个系统的首要任务.事实上,它在你的系统设计中应该占20%～50%的时间.不幸的是,大多数人完全忽视了这一工作,或者只花几分钟时间.你是否给予目标足够的重视?可以回忆一下你在做第3章的练习时花了多少时间. 请认真阅读和思考第3章,它包括了要求你回答得非常详细的问题.如果你只花了15～30分钟来回答我问汤姆·巴索的同样的问题,这是不够的.确立目标是很多人想回避的任务之一,但是如果你想开发一个非常好的交易或投资系统,那么就必须对此给予足够的重视.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有些人可能会说我忽略了系统开发中很重要的一环:优化.然而,优化只是让你的观念与历史吻合,优化做得越多,将来系统的有效性就越差.相反,我认为应该尽最大努力去理解理念,对自己的优势理解得越多,你必须去做的历史性测试就越少.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数优秀的交易商坚持认为,除非能给他们带来至少3倍于其潜在风险的潜在收益(3R),否则他们绝不会做这笔交易.在本书后面,你将会明白每一个系统其实都是由它所产生的利润和损失的R乘数的分布来表示的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;总的来说,当你考虑市场退出时,需要让系统的期望收益尽可能高.期望收益是交易系统的R乘数的平均数,换一种说法,就是在系统中,经过很多次交易之后,平均每笔交易每一美元可以赚到的钱.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通过成功率来评价系统如何之好是最幼稚的方法,因为你会认为大多数时间都能赚钱的系统将是最好的系统.然而,在第1章有关判断捷径部分,我就已经阐明,你的系统可能在90%的时间里都是对的,但是如果用它来进行足够的交易,最后还是会让你赔钱.因此,成功率并非最优的度量标准. 你可以有很多更好的方法用来确定系统的优劣: ●系统的期望收益.难道一个平均每笔交易能带来2.3R收益的系统不比一个平均每笔交易仅能带来0.4R的系统好吗?答案是未必. ●在一个固定的时间段结束之际,系统的预期收益是R的多少倍?如果系统1在一个月末带来20R的收益,而系统2带来30R的收益又怎样呢?答案依然是:产生30R收益的系统有时不比20R的好.因为它还取决于系统的可变性.比如,一个能平均产生30R收益的系统有可能在30%的时间里带来负的期望收益,而一个平均能带来20R收益的系统很可能从不会产生负的期望收益.一旦确定了系统的准确性,了解了它在各种市场上的表现以及通过和其他可能的系统相比较其表现如何,你就该努力实现你的目标了.实现目标的方法是确定头寸规模.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;期望收益是对系统真正潜能的粗略估计.你已开发出了一个合适的系统,接下来就需要决定你将用什么计算方法来确定头寸规模.确定头寸规模在任何系统中都是最重要的部分,因为只有通过头寸规模的确定你才能达到目标.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你也需要为每一种有可能发生的大灾难做好准备.例如,如果市场出现了对你不利的1～2天的价格冲击(非常大的移动),你的系统将会如何表现?想一想你如何忍受意料之外的一辈子只会碰到一次的剧烈市场波动,比如道琼斯指数下降500点(其实在过去10年中已经发生过两次了)或者在海湾战争期间科威特发生的原油灾难.由于目前商品行情暴涨,目前原油价格涨到了每桶70美元,如果需求将其推至每桶150美元又会怎样?这将如何影响你和你的交易?如果又出现了剧烈的通货膨胀而把我们的债务一笔勾销了又会怎样?如果货币与黄金挂钩而被稳定下来,而你又是一个货币交易商,这会如何影响你的系统?或者如果一颗流星在大西洋中央坠落,摧毁了欧洲和美国一半的人口,又会怎样?或者发生了诸如通信被中断或计算机被盗这样很平常的事情,那又会怎样? 你必须考虑有可能发生的最坏的情形以及你将如何应对.充分考虑并确定你能想到的每一种可能给系统造成灾难的情形,在列出这些灾难之后,针对每一项灾难,设计出可以执行的几个方案来,在头脑中想象一下你的反应并进行演练.一旦你计划好了在意料之外的灾难性事件发生时应如何行动,那么你的系统就是完备的了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你对所交易的理念理解得越深,对它在各种市场条件下将如何表现了解得越多,你需要做的历史性测试就越少. ——汤姆·巴索&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数人都试图找到一个盈利概率很高的入市信号作为他们的系统.他们一般都没有市场退出或适当的头寸规模确定的概念,这通常会导致一个期望收益为负的交易方法.相反,那些理解了市场退出和头寸规模确定在系统中的作用的人,会对一个只能带来40%的盈利机会的入市系统感到十分满意.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数市场在大部分时间里是没有趋势的,可能只有在15%～25%的时间里是有趋势的.然而,为了不至于错过一次大的趋势,趋势跟踪者必须乐意在这些不太有利的市场中进行交易.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;趋势跟踪对每个人都适用吗?趋势跟踪可能是交易和投资新手最容易理解和使用的技巧之一.指标的期限越长,总交易成本对利润的影响就越小,短期模型往往很难克服很多交易带来的成本.成本不仅包括佣金,还包括交易的价格估计差异.只要有耐心,你的交易做得越少,交易成本就越低,获得利润就越容易.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我希望这里对基本面分析的简要介绍激起了你一两个思想火花,并且能够说服你,让基本面分析在你的交易计划中占有一席之地.如果真是这样,那么我迫切要求你对它进行更多的了解.在我看来,有关这一专题,最好的书是杰克·施瓦格著的《施瓦格期货基本面分析》(Schwager on Futures:Fundamental Analysis).每一位在交易中有意使用基本面分析的交易商都会发现这本写得很精彩的书大有裨益.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在字典里,套利的定义是在一个市场中买入汇票,并在另一个市场中卖出.在字典里,对妇女的定义是雌性人类.这些定义都是对的,但是它们没有从整体上抓住这些词的本质.套利是一种发现的魔术,它是把每分钟的细节探究到令人讨厌的地步的艺术和科学.它是观察一种情形的每一方面的过程,就好像它是一颗钻石,在台上慢慢滚动,因此你可以观察到它的每一面,你看到的每一面都是独特的.它属于那些热爱探寻解决别人认为不可能解开的谜题的人.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我还是个少年时,我做了第一笔套利.尽管我一个子儿都没有,而我的邻居却都是有钱人.我父亲的邮件中总是会有一些”免费的”信用卡.在20世纪60年代的一天,我们遇上了一场暴风雪,就像我们今天在中西部时而会遇上的一样.我住在一家五金店的对面,我知道它有一个扫雪机待售,价格是265美元.它可是一个特大的扫雪机呢!我知道就是扫雪机这种东西也不会进入富人的家里. 我还注意到在我父亲的桌上有一封未开启的信,里边装有一张Towne＆Country的信用卡.我的名字和父亲的一样,结果我就拿走了它(这就是风险套利).在那家五金店早上7点开门时,我就用这张信用卡买下了那个扫雪机.那天我一直干到晚上8点钟,扫出了11条长长的私人车道,赚了550美元.第二天早上7点,我把这个扫雪机以200美元的价格又卖给了五金店的那个伙计.他把信用卡的收条还给我,我把那个稍微用过的扫雪机还给他,这时扫雪机的需求还是很大的.我净赚了485美元,感觉自己就像是吃到了金丝雀的猫一样!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;套利机会都是指向公司意图的经济学中的瑕疵.套利者从这些瑕疵中赚到钱.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果任何一种预测方法能够让你在预测市场方面比仅仅靠运气的结果要好,那么你在这笔交易中就有一些优势.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在市场上赚钱的法则就是止住亏损和滚动利润.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;知者不言,言者不知. ——老子&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来,为了开发一个成功的交易系统,有六个关键可变因素你必须理解.让我们一起来探究这六个可变因素以及它们如何影响你作为一位交易商或投资者的利润或亏损.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来,为了开发一个成功的交易系统,有六个关键可变因素你必须理解.让我们一起来探究这六个可变因素以及它们如何影响你作为一位交易商或投资者的利润或亏损. (1)可靠度或者百分之多少的时间你是赚钱的.比如,你的投资是否有60%是赚钱的,而有40%是赔钱的呢? (2)在以可能的最低水平(就是说,一股股票或一手期货合约)进行交易时,相对于损失而言,你的利润水平的相对规模.例如,假如交易失败每股赔1美元,而交易成功每股赚1美元,那么你的利润水平的相对规模是一样的.然而,如果交易成功,每股赚到了10美元,而交易失败,每股只赔1美元,那么相对规模就非常不同. (3)每笔交易或投资的成本.只要进行交易,对你的账户规模都是一种减损的力量.它是执行成本和佣金支出,这些成本会随着很多交易而越积越多.以前日交易负担不起这些高昂的成本,即使在佣金已经大幅度下降的今天,如果交易非常频繁,它仍然是你必须考虑的一个因素. (4)获得交易机会的频率.现在假设以上三个可变因素保持不变,其综合效应就取决于你交易的频率.每天做100次交易和每年做100次交易的结果将大相径庭. (5)头寸规模确定模型或者说一次交易多少个单位(比如一股股票相对于10000股股票).显然,你每股的盈利或亏损金额就要乘上交易的股票数量. (6)交易—投资的资本规模.前面四个可变因素对账户的影响很大程度上取决于你的账户规模.例如,交易成本对一个1000美元账户的影响要远远大于对一个100万美元账户的影响.如果每笔交易的成本为20美元,那么1000美元的账户在每笔交易扣除2%的费用后才能获利,因此,为了抵消交易成本,你每笔交易的平均利润必须达到2%以上.然而,如果你的账户是100万美元,那么同样是20美元的成本对你的影响就微不足道了(0.002%).类似地,500美元的损失对1000美元的账户而言是致命的打击,但是对100万美元的账户就几乎没有影响(0.05%).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;(1)可靠度或者百分之多少的时间你是赚钱的.比如,你的投资是否有60%是赚钱的,而有40%是赔钱的呢?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;问问自己这笔交易的风险是什么以及潜在的回报是否值得去冒潜在的风险.那么如何确定一笔交易潜在的风险呢?在进入每一笔交易之前,你应该事先确定为了保住资本而将退出市场的点,这一点就是你的交易所承担的风险或者说是你的预期损失.例如,如果你花40美元买了一只股票,而且决定在它降到30美元时就退出市场,那么你的风险就是10美元. 我喜欢把交易中的风险叫做R,这样比较容易记,因为R是风险(risk)的缩写.R可以代表你每一个单位的风险,在上面那个例子中就是每股10美元,它也可以代表你全部的风险,如果你买了100股股票,每股风险为10美元,那么你的全部风险就将是1000美元.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;看一个例子.既然一个交易系统可以由R乘数分布表示,我喜欢用一袋玻璃球来模仿交易系统.假设我们有一袋玻璃球,其中有蓝色的玻璃球60个和黑色的40个.根据游戏规则,如果拿出的是一个蓝球,你就赢了冒着风险拿出的数量(赢了1R),如果拿出的是一个黑球,你就输掉了冒着风险拿出的数量(输了1R).每次拿出一个球以后,都要再放回袋子.现在你很容易算出这个游戏的期望值,因为它表示的是一袋球的平均R乘数.赢的频率是60个1R,输的频率是40个1R,所有球的最终结果是赢了20R.因为有100个球(100次交易),一袋子的期望值就是20R除以100,即0.2R.经过很多次交易平均下来,我们能够期望每次交易的结果为0.2R. 有了期望值,就可以大概估计出一定次数的交易能够带来的结果.例如,假如每拿出一个球冒着2美元的风险,取了1000次球,每个球在取出后都放回袋子以保证每次交易的期望不变.因为你的平均收益是0.2R,经过1000次交易你会期望得到200R.如果每次交易冒着2美元的风险(R=2美元),那么你将期望赚到400美元.现在你明白为什么把它称为期望值了吗?它告诉你,平均来看,可以对你的系统有何(每一风险美元)期望.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果玻璃球袋子再复杂一些会怎样——就像市场和大多数运气游戏?假定你有很多不同的赢和输的概率.例如,假如你有一个袋子,里面装有不同颜色的球共计100个.根据表7-1给出的矩阵,我们赋予每种颜色一个不同的回报. 还是假定一个球被取出后又重新放回袋子,注意这个游戏赢的概率只有36%.你想玩吗?为什么想或者为什么不想玩?在回答这个问题之前,记住我们对投资成功的前四个关键要素的讨论.在这个基础上,问问自己这个游戏的期望值是多少?它比第一个游戏是好还是差? 为了找出游戏的期望值,需要确定平均的R乘数,可以先算出总的R乘数,然后再除以球数(平均数的定义).所有取球成功的R乘数总和为+160R,而所有取球失败的R乘数的总和为-82R,这意味着整个袋子所有的R乘数的和是+78R.因为袋子里共有100个球,所以平均值就为0.78R.因此这个袋子的期望值要远远大于第一个袋子.在第一个游戏里,我们只能期望每次交易的结果为0.2R,而这个游戏每次交易给我们0.78R的期望. 通过这两个例子,你应该已经领会了很重要的一点,即大多数人寻找赢的概率很大的交易游戏.在第一个游戏里,虽然你有60%赢的机会,但是只有0.2R的期望值.在第二个游戏里,你只有36%赢的机会,但是你的期望值是0.78R.因此,就期望值而言,游戏2要比游戏1好4倍. 在这里需要提醒你:可变因素5和6对你的盈利是至关重要的.只有明智地根据资本规模调整头寸,你才可以在长期里实现期望值.头寸规模确定就是系统中告诉你在每一个头寸上可以冒多大风险的那部分,它是整体系统中至关重要的部分,我们将在本书后面进行深入讨论.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;记住,在给定的交易中头寸必须足够小,才能实现系统的长期期望值.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;记住期望值和成功的概率不是一回事.人们存在对每笔交易或投资都想盈利的倾向,因此往往被成功概率很高的进入系统所吸引.可是这些系统也非常频繁地和巨额损失紧密相关而导致负的期望值,因此,你应该依照系统的期望值的方向承担风险.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另外一个获胜概率很高的方案是基于这样的观察,即当市场在其交易范围的最高价位收盘时,它在更高价位开盘的概率就非常高,反之亦然.这些获胜概率极高的方案在第二天市场以相同的方向开盘更高的可靠度为70%～80%.这可以用做交易系统的市场&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;几年前,我组织了一期计算机交易研讨班,目的在于熟悉某种交易软件,然后基于历史测试开发一些不经优化而每年产生100%或更多回报的系统.大多数人都可以通过开发一个利用较好的市场退出的高期望值的交易系统,然后把它与一个能够将该系统发挥到极限的头寸规模确定方法结合起来完成这一目标.大多数人就是这么做的,只有一个人除外.这个人发现表示市场在窄小的范围内波动的指标,在与其他一些参数结合起来时,经常预示着一次强有力的潜在的市场变动.在把窄小波动范围的方案与恰当的入市结合起来时,你就会有极好的机会完成一笔回报—风险比率很高的交易. 以下是有关窄小波动幅度方案的几点想法: ●市场以很多指标来衡量都是有趋势的,如在一个移动平均数之上或之下或有一个很高的ADX值. ●通过对最近5天的波幅和最近50天的波幅相比较可以看出,市场进入了一个窄小的波动范围内.这一比值应该下降到事先确定的某一比值之下,如最近5天的波幅小于或等于最近50天的波幅的60%. 这种方案可以轻而易举地在一个长期的趋势跟踪系统中为每一风险美元提高10～15美分的期望收益. 第二类窄小波动幅度方案很像下面的情形: ●市场在这一天是收敛的(价格波幅在前一天的最高点和最低点以内). ●市场的波幅是前X天中最小的. 如果遇上这种收敛的交易日,任何方向上的突破点通常都是很好的短期交易入市的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;CAN SLIM是简称,每一个字母都代表一种入市方案. ●C代表每股的当前盈利(current earnings per share),欧奈尔的标准就是与去年同一季度相比提高了70%.因此,每股的当前盈利是欧奈尔方案的第一个准则. ●A代表每股的年度盈利(annual earnings per share).欧奈尔认为过去5年中每股的年度盈利应该至少是5年的复合比率的大约24%.这是又一个方案. ●N代表有关该公司的新情况(something new).新情况可以是一个新产品或服务,经营方面的一个变化或该行业的一个变化.它也意味着该公司的股票价格达到了一个新高,因此,N实际上是入市的两种方案,但这一价格的新高是第9章要讨论的入市启动信号. ●S代表公开发行的股票(shares outstanding).欧奈尔曾对最佳业绩股票做过研究,发现它们的平均资本总额低于1200万股,资本总额的中位数仅为480万股.因此欧奈尔的另外一个方案准则是,公开发行的股票数量较小——不到2500万股. ●L代表领先者(leader).欧奈尔相信市场的相对强度模型.使用相对强度的人一般都会把过去12个月的所有股票的价格变化进行排序,排在前75%～80%的股票是值得考虑的.有些人还对最近30天所发生的变化量给予更多的考虑.欧奈尔的排序有点类似,他说只能选择他排在80%以上的股票,因此这又是一个方案. ●I代表公共机构赞助(institutional sponsorship).产生一个领先股一般都需要某些公共机构的赞助,但是大量的赞助是不可取的,因为如果出现任何问题,都将意味着大量的抛售.另外,在所有的公共机构都发现了存在的问题时,预测一次理想的移动可能为时已晚.不过,某些公共机构的赞助仍是欧奈尔的方案之一. ●M在公式中代表总体市场的行为(overall market).大多数股票——75%或更多,往往按照市场平均的方向移动.因此,在购买股票之前,要将总体市场有一个比较积极的迹象作为你的方案. 大多数人认为欧奈尔的交易系统只是由交易方案组成的. 我给出了整个模型的内涵,它全部由交易方案的标准组成.除了知道N包括股票创了新高之外,你对实际入市知之甚少.此外,你对保护性的停价一无所知,对如何退出市场一无所知,对一个系统最为关键的部分——头寸规模确定一无所知.大多数人认为欧奈尔的交易系统只是由交易方案组成的.后面会进一步讨论欧奈尔有关系统其他部分的标准.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;(1)佩里·考夫曼的市场效率模型.佩里·考夫曼在他的《精明交易者》一书中对趋势跟踪方法进行了非常有意思的改写.他说按照趋势的方向进行的交易对市场来说,是安全、保守的方法,但是跟踪趋势必须能够将市场趋势与市场中的随机噪声,即在任何给定的时间市场的随机行为分离出来. 考夫曼认为较长期的趋势是最为可靠的,但是它对变化着的市场情况反应很慢.例如,长期移动平均几乎不能反映一次较大的短期价格移动,而且当它确实提供了某种行动的信号时,价格移动通常已经结束了.因此,考夫曼认为跟踪趋势需要一种适应性好的方法,这一方法使得可以在市场移动时快速入市,而在市场做水平移动时什么也不做.考夫曼解决这个问题的办法就是发明了一个适应性移动平均.我建议那些有兴趣的读者看一下佩里·考夫曼的书(以及本书第10章的简要讨论)以对这种移动平均有更多的了解.这里,我只给出他的市场效率滤嘴,这个滤嘴可以与几乎任何一种入市技巧配合使用. 从根本上说,可以使用的最快的趋势都会受到市场中出现的噪声量的限制.当市场变得更加不稳定时(充满噪声),就必须使用较慢的趋势以防在进出市场时受到双重打击.例如,如果平均每天的波动为3个点,那么4个点的移动就不算什么,就很容易”折回”到噪声里.相比之下,在一个月左右的时间里可能出现的一个30点的移动,在每天3个点的噪声背景之下就是非常值得交易的. 然而,价格变动得越快,噪声的影响就变得越不重要.如果市场仅在一天之内就移动了20个点,那么每天3个点的噪声背景就不算什么.因此,需要某种测度市场效率的指标,该指标既包括趋势方向的噪声也包括市场移动的速度.一个”清洁”或者”迅速”的价格移动可以利用较短的时间入市;而一个”嘈杂”或者”缓慢”的价格移动必须要有一个较长的入市时间框架. 考夫曼的效率比率将噪声和速度结合起来,基本上等于两个时间段之间的净价格移动与各自价格移动之和的比率(假定每一个移动都为正值).其实质是市场移动的速度与市场的噪声之比.考夫曼只用10天的时间来不断地更新这一比率,但是你可以选择较长的时间. 以下是效率比率的计算公式: 移动速度=昨天的收盘价-10天前的收盘价 波动幅度=过去10天的(今天收盘价-昨天收盘价)的绝对值的和 效率比率的取值基本上是介于1(移动中没有噪声)与0(噪声主导了整个移动)之间的数.这一效率比率是一个极好的滤嘴,可以被绘制成适合很多不同的入市信号的速度范围图,但这样做要稍微慎重对待.如何用不同的移动平均来做,考夫曼给出了很多例子.然而,你可以只要求这个数字大于某一特定的值(比如0.6)作为在采取入市信号前必需的方案. 在随后的章节里,当我们利用这一交易方法对一个系统的其他组成部分的影响进行分析时,会对考夫曼如何进行市场交易进行详细的介绍.不过,如果你对这一方法感兴趣,我强烈地向你推荐考夫曼写的书.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你必须利用保护性的止损来保护自己免受这些损失.然而,如果你这么做,就会降低入市信号的可靠度——有些信号降到止损点以下(不管止损点是什么),然后又返回并变得可以获利,除非你已经退出了市场.此外,每当你加进任何形式的追踪止损(来降低初始风险并获取利润),都会进一步降低入市的可靠度.为什么?因为有些旨在降低初始风险的止损指令会被执行,结果你就会承担损失、退出市场.这就是为什么一个好的趋势跟踪系统的可靠度通常都低于50%的原因.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;管道突破点技巧最初由唐奇安(Donchian)在20世纪60年代提出,后来被一群称为”乌龟”的交易商推而广之,他们利用这一入市技巧进行商品交易赚了数十亿美元.[3]最初在一个20天的突破点入市非常成功,但是随着他们继续使用这一方法,20天的突破点不再像以往那样有效,于是他们就上移到了40天的突破点. 今天,研究似乎表明40～100多天的突破点使用起来仍然相当有效,包含较少天数的突破点就没有那么有效了,除非你是在做空头,因为熊市一般都会出现迅速的、剧烈的移动,它们可能需要一个迅速得多的入市信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果利用大部分”有趋势的历史”进行交易,你就最有可能捕捉到这些市场将来的趋势.巴布科克对趋势的度量就是利用28天定向移动指数(见下面)在每个市场进行交易的可靠度的指标.如果定向移动最终的结果是向上的,那么就应该做多头;如果定向移动最终的结果是向下的,那么就应该做空头.有利可图的市场注定是有趋势的,而最有利可图的市场注定是最富有趋势的. 定向移动背后的基本假定如下: ●在趋势向上时,今天的最高价应该高于昨天的最高价,因此,两个价格之间的差距就是市场向上的定向移动. ●在趋势向下时,今天的最低价应该低于昨天的最低价,因此,两个价格之间的差距就是市场向下的定向移动. ●最小变化日,即今天的最高价和最低价没有超出昨天的范围,基本上可以被忽略. ●最大变化日,即今天的最高价和最低价都超出了昨天的范围,既扩大向上的定向移动,又扩大向下的定向移动,但是,只有较大的值才被使用. 定向移动指标计算如下: 首先,对事先给定的天数中的上涨日和下跌日求和,即∑DI+和∑DI-(怀尔德建议的是14天). 其次,对以上每个求得的和除以同样天数的平均真实波幅.定向移动指标计算如下: ●确定∑DI+和∑DI-的差,并取其绝对值,即DI的差=｜(∑DI+)-(∑DI-)｜. ●确定DI的和:DI的和=(∑DI+)+(∑DI-). 再次,定向移动指数被定义为:(DI的差)/(DI的和)×100.乘以100是为了使定向移动指数标准化,这样其取值就可以落在0～100之间. 最后,尽管怀尔德建议用14天进行计算,但是勒博和卢卡斯的报告认为14～20天也是很好的,而18天是最优的. 定向移动指标最重要的扩展也许是平均定向移动指数,即ADX(average directional movement index).ADX就是定向移动指数的移动平均,它通常是对前面所用的同样的天数求平均(比如14天). 勒博和卢卡斯认为对ADX的正确理解可以让交易商显著地提高他们发现好的市场和回避不好的市场的概率.两人均认为ADX实际上提供了一个量化各种趋势强度的工具,而且他们在这一领域比任何人做的工作都多.因为我和勒博办过很多研讨班,所以我非常了解他对ADX的喜爱及其使用. 总的来说,ADX值越大,市场就越有可能存在定向移动,但是,你不知道这一移动是向上还是向下的.ADX值越小,市场存在定向移动的可能性就越小.因此,ADX的大小告诉了我们趋势的强弱,但是并没有告诉我们趋势的方向. 根据勒博和卢卡斯的说法,我们无法使用ADX的绝对值来了解一个趋势是否强劲.他们进行了以下观察: ●只要ADX值是在增大的,任何大于15的ADX值都预示着趋势. ●ADX值的增幅越大,趋势就越强劲.例如,ADX值由15跳到20,相对于由25跳到27可能是一个更好的信号. ●ADX值变小意味着趋势在减弱或者不再有趋势. ●当ADX值变大时,诸如超买或者超卖摇摆指数这样的指数就不再起作用了.这些摇摆指数只在ADX值变小时才起作用. 在向你推荐如何使用ADX或定向移动作为入市信号之前,首先讨论使用ADX通常会出现的几个问题.这些问题包括峰值和滞后因素. 在市场以峰值的形式突然改变方向时,ADX的调整就很困难.例如,在市场突然改变方向时,勒博和卢卡斯推荐使用的长期ADX看起来好像会突然变得平缓——预示着一个没有趋势的市场.因此,一个大的下跌趋势可能会被ADX完全忽略. 长期ADX还存在一个内在的滞后,也就是说,直到趋势已经很明朗之前,你还不知道自己已经处在一个有趋势的市场之中.如果你是一位短期交易商或者希望早一点进入趋势,这一点是真正的劣势,但如果你的目标是只进入有明显信号的强劲的趋势.那么ADX的滞后就根本不是一个问题. 既然你已经理解了定向移动和ADX是什么,现在就可以给你一些有用的入市信号了.以下一些入市信号都只是供你参考: ●在DI+和DI-相交后入市.多头交易出现在DI+超过DI-,而且前一天的最高价被突破的情况下.而空头交易出现在DI-超过DI+,而且前一天的最低价被突破的情况下.这就是怀尔德最初对这一指标的使用,他认为价格被突破是信号中的一个重要部分. ●当ADX在两天内增加4个点以上时,以市场移动的方向入市.[8]当然,需要一个交易方案(比如图表观察法)来告诉你是做空头还是多头,因为ADX的增加只能表明趋势很强劲. ●在ADX达到过去10天的最大值时入市.当然,还是需要另外一个信号(方案)来告诉你进入的方向.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你可能需要考虑将保护性停价置于一个对市场而言”不符合逻辑”,但又在噪声之上的水平上.假定噪声是由一天的活动来代表的——一整天的行为主要是噪声.这一天的活动可以由平均真实波幅来表示.如果对过去10天的这种行为取平均(一个10天的移动平均),你就对每日的噪声量有了一个很好的估计.现在,用2.7和3.4之间的某个常数乘以平均真实波幅的10天移动平均,就可以得到一个足够远离市场噪声的停价.这对期货市场上大多数长期趋势跟踪者或许是一个不错的停价法则.希望长时间持有头寸的股市交易商可能需要使用3倍于每周波动量或10倍于每日波动量的停价.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;用2.7和3.4之间的某个常数乘以平均真实波幅的10天移动平均,就可以得到一个足够远离市场噪声的停价.这对期货市场上大多数长期趋势跟踪者或许是一个不错的停价法则.希望长时间持有头寸的股市交易商可能需要使用3倍于每周波动量或10倍于每日波动量的停价.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;停价水平控制着你每单位的风险,而头寸规模确定控制着你全部的风险.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你可以使用一个10倍于平均真实波幅(ATR)的较宽的停价,而利用头寸规模确定将全部的风险降低到资本的0.25%.因此,一个较宽的停价范围并不意味着大量的风险——如果头寸规模很小或者是最小限度的.如果承受这 &lt;您已达到本内容的剪贴上限&gt;&lt;/您已达到本内容的剪贴上限&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对大多数人来说,中止一笔交易时能少赔很多钱也许是令人激动的结果.然而,作为交易商,最坏的情形是错过一次大的移动.因此,如果你再次得到信号,一定要马上返回市场.很多人无法忍受连续3～5次的亏损,而这样的结果是该策略经常会产生的.不过,让我们假定每次退出市场会产生100美元的损失,你在连续的市场退出中,亏了5笔交易,然后,市场突然出现了你所期望的移动.一周以后,你退出市场时获利20R,即2000美元.你赔了5笔,赚了1笔.你只在不足17%的时间里是正确的,大多数人对此都难以接受,但是你6笔交易总的利润减去佣金和价格差异之后是1500美元.[4]&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;您已达到本内容的剪贴上限&gt;

&lt;/您已达到本内容的剪贴上限&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;头寸规模确定是系统中确定你利用该系统进行交易有可能赚到多少钱最重要的部分.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有些人通过允许价格自入市价格折回一定的百分比来设置停价,这在股票交易商中非常常见.例如,你以30美元的价格买了股票,如果它折回10%到27美元,那么你就决定卖掉它.利用这种10%的折回方法,10美元买的股票在价格跌到9美元时,你会决定卖掉,而100美元买的股票在跌至90美元时你会卖掉. 如果折回方法是建立在某种MAE分析基础之上的,那么这是不错的方法.但是如果你只是凭空想象出一些数字——这是很常见的——那么利用这样的停价,你很可能把大量的潜在利润拒之门外.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;波动幅度停价是建立在这样的假定基础之上的,即波动幅度在某种程度上代表市场中的噪声.因此,如果你把停价设定为ATR的几倍(前面举的例子是ATR的3倍),那么你可能会有一个超出当前市场噪声的不错的停价.我个人认为波动幅度停价是可以选用的最好的停价之一.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;考夫曼在谈到止损停价的本质时,提出了一个很有意思的观点.他说,不利于你的、涨落不定的价格移动规模乘以移动可能发生的次数总是差不多的.比如,你可能会遇上20次5个点的移动,10次10个点的移动和5次20个点的移动.所有这些的加总就是100个点的损失,再加上价格差异和交易成本.因此,他认为较大范围的停价一般更好,因为它们可以使交易成本最小.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了使利润最大化(让它们滚动起来),你必须乐于把其中一部分返还回去.事实上,系统设计中具有讽刺意味的就是,如果你想让利润最大化,就必须愿意把已经积累起来的一大部分利润返还回去.就像一位精明和非常富有的交易商曾经说的,如果你不愿意赔钱,你就赚不到钱,它就像呼吸但是不愿意呼出一样.各种类型的退出策略就帮你做到了这一点(也就是充分呼吸),包括跟踪停价和百分比折回停价.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我在前面提到过,波动跟踪停价是市场每日波动的一个乘数.小威尔斯·怀尔德首次提出了这个概念.他认为波动跟踪停价应该是2.7～3.4之间的一个数乘以最近10天的平均真实波幅.我们在随机入市系统中使用3.0.波动停价的目的是将停价保持在市场噪声之外,每日波动的3倍当然可以胜任这一点.其他人则关注每周的波动.如果你使用每周波动,那么用0.7～2之间的某个数乘以每周的波动量或许也可以.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;●他们都至少有一个测试过的、经过认真研究的、期望值为正的、可以赚钱的系统. ●他们都有适合自己的系统,而且他们明白之所以能利用其系统赚到钱,是因为该系统确实适合自己. ●他们都完全理解其交易的理念,知道这些理念如何导致低风险的做法. ●他们都知道在进行一笔交易或投资时,必须清楚在交易中什么时候是错误的——意思是该笔交易是不成功的——因此,退出市场保护资本.换句话说,他们每个人都知道1R的风险对其在市场中的每一个头寸意味着什么. ●他们每个人都对其所进行的每一笔交易的回报—风险比率进行评估.对于更机械的交易商而言,回报—风险比率是其系统的一部分.比较随意的交易商实际上是在建立头寸之前计算回报—风险比率的. ●他们都有一个业务计划来指导其交易—投资方法. ●他们都明白头寸规模确定是实现其目标的关键.因为直到本书的最后一部分,我们才讨论头寸规模确定的内容,所以在此不涉及头寸规模确定的方法.不过,为了简单起见,假定他们其中有一位在每一个头寸上都承担其全部资本1%的风险,所以,对他而言,一个1R的损失就代表其账户1%的损失,而一个3R的收益就代表其账户3%的收益[1].类似地,对于每笔交易冒2%风险的交易商而言,1R的损失将代表2%的损失,而一个3R的收益将代表一个6%的收益. ●他们都明白业绩完全是各自的心理起作用的结果,而且都花费大量时间来努力改善个人的心理. ●他们都对交易结果个人承担责任.这意味着各有一个目标在引领他们,当其离开跑道时,他们都会重新关注目标并审视自己以进行改进和方向纠正. ●他们都明白错误意味着没有遵守其系统和业务计划,而且他们不断地从所犯的错误中学习.这些顶级的业绩创造者中有几位都有教练在帮助他们不断地提高和接近其目标. 这五个人,每个人都有完全不同的走进市场的方法,但他们都从市场中得到了六位数的薪水.为什么?因为我刚才谈论的关于这五个人的特点都是好的交易和投资的本质所在.我强烈建议你将上面的10个特点应用到自己身上.到目前为止,所有这些原则都是经过了证明的.如果不是这样,那么我建议你重读本书的有关章节,直到它们对你而言是不证自明的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;玛丽的整体目标是尽可能长时间地维持一个头寸,最好是很多年,但还是有些交易在入市几天内就退出了.有时候会如此,因为她的初始停价要比跟踪停价更紧密.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;系统开发最为重要的方面,除了心理因素以外,就是在给定的头寸投资多少.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;14.4　模型3:百分比风险模型 当建立一个头寸时,为了保存资本,知道将在什么水平退出该头寸是至关重要的,这就是你的风险.这是你最坏情形下的亏损——除了价格差异和一个对你不利的失控的市场之外的情形.这就是我在本书自始至终称之为1R风险的概念. 最常见的头寸规模确定系统之一就涉及将头寸规模作为这一风险的函数来进行控制.来看一个该头寸规模确定模型如何发挥作用的例子.假如你想以每盎司380美元的价格买进黄金,系统建议,如果黄金的价格降到370美元时,你就需要退出头寸.因此,你最坏情形下每手黄金合约的风险就是10个点乘以每个点100美元,即1000美元. 你有50000美元的账户.你想将黄金头寸的总风险限制在该资本的2.5%,即1250美元以内.如果你用每手合约的风险1000美元去除你可以承担的总的风险1250美元,就会得到1.25手合约.因此,百分比风险头寸规模确定法则只允许你买进1手合约. 假如在同一天你得到了一个卖空玉米的交易信号.黄金的价格依然是每盎司380美元,因此对于这个未结清的头寸,你的账户依然是50000美元.玉米头寸允许承担的风险仍然是基于全部资本的1250美元. 假如玉米的价格为4.03美元,你决定可以接受的最大风险是允许玉米向着对你不利的方向移动5美分到4.08美元.你可以接受的5美分的风险(乘以每手合约5000蒲式耳)就相当于每手合约250美元的风险.如果用250美元去除1250美元,就会得到5手合约.因此,在百分比风险头寸规模确定模式下,你可以卖空5手玉米合约. 1.风险的CPR模型 有些人到这里就会感到困惑了.如果R是每股的风险,那么总的风险是什么呢?不是有时也称总的风险为R吗?对这一问题的回答是,在使用百分比风险模型来进行头寸规模确定时,每股的风险和总的风险具有同样的比率.因此,你可以利用总的初始风险和总的利润或亏损来确定R是多少.为了帮助你更好地理解,我把每单位的风险称为R,而把总的风险称为C即现金,并把头寸规模确定称为P.这些变量之间的关系很简单,我在交易商和投资者面前称之为CPR.[6] 假如你想以每股50美元的价格买入一只股票,而且决定在股票价格每股下跌2美元达到48美元时就抛出头寸,因此,R现在就是2美元.再假设,你现在利用的就是一个头寸规模确定的百分比风险模型,而且决定把总的风险控制在50000美元资产组合的1%之内,即500美元.因此,总的风险(C)就是500美元.为了确定头寸规模,你可以使用以下的公式: P(头寸规模)=C(现金)/R(每股的风险) 下面将该公式应用到例子中.我们不知道头寸规模,但是知道R=2美元以及C=500美元.因此, P=500美元/2美元=250股 利用上面的头寸规模确定公式对模型1进行头寸规模确定的决策结果就是,可以买价格为50美元的股票250股.注意这样总的投资就将是12500美元或者说是账户金额的25%.不过,每股的风险只有2美元,而总的风险只有500美元即账户金额的1%. 现在,假如股票上涨到了每股60美元,每股就有10美元的利润.因为初始风险只有2美元,因此总的收益就是其5倍即5R.我们也可以同样简单地把总的利润2500美元(10美元乘以250股)和总的初始风险500美元相比,还是可以看出获得了一个5R的利润.因此,总的风险和每股的风险都可以用来确定R乘数. 注意,这里5R的利润等于是5%的收益,因此,如果有一个系统在100次交易后平均带来80R的利润,那么,利用1%的风险模型就可以期望获得80%利润(或者因为综合的结果获得更高的利润). 2.模型的比较 表14-4描述的是同一个55/21天的突破系统,其头寸规模确定法则是建立在风险作为资本的一定百分比的基础上的.起始资本还是100万美元. 注意,最高的回报—风险比率出现在每一头寸的风险大约为25%时,你为此必须要忍受资本会减少84%的代价.此外,在风险为10%时,开始出现了追加保证金(它是按照当前的比例设定的,从历史的角度来看是不准确的). 如果用100万美元利用该系统进行交易,且采用1%的风险标准,那么赌注大小和采用10%的风险交易10万美元的账户是一样的.因此,表14-4建议你,除非你至少有10万美元,否则就不应该利用该系统进行交易,而且每笔交易所冒的风险也不应该超过大约0.5%.在风险为0.5%时,利用该系统的回报将是很低的.从根本上来说,你现在应该理解为什么在利用该系统交易10种商品时至少需要100万美元了. 在利用风险头寸规模确定法则时,你每个头寸应该接受多大的风险?在利用风险头寸规模确定法则时的总体风险取决于你的系统的优劣和你的目标.不过,一些普遍遵守的原则是:如果你在交易别人的钱,利用1%或更低的风险;如果在交易自己的钱,可以是0.5%～2.5%的风险,取决于你的目标和系统的优劣;如果你是在寻求巨额回报并且愿意承担较大可能的毁灭,可以利用2.5%以上的风险. 大多数股票交易商根本不会考虑使用一个百分比风险模型,他们往往会更多地从等值单位模型的角度进行考虑.再看一个股票交易的例子. 你想买IBM的股票,而账户中有50000美元.假如IBM股票的价格是每股141美元左右.你决定在价格为137美元,即每股下跌4美元时抛出该头寸.头寸规模确定策略告诉你应该把风险限制在2.5%以内,即1250美元.利用公式P=C/R,用每股4美元的风险去除总的风险1250美元,就会得到312.5股. 如果你在141美元的价位买进了312股,它要花掉43392美元——超过了你账户总额的80%.同样要注意的是,你总的投资和初始风险无关.在不超过账户保证金价值的前提下,你只能这样做两次,这让你更好地理解了2.5%的风险的真正意义.实际上,如果你的停价只是下跌1美元到140美元,根据这个模型就可以买进1250股,但是,这1250股要花掉176250美元——这是将你的账户金额全部作为保证金也做不到的.不管怎么说,你还是把风险控制在了2.5%以内.当然,风险的计算都是建立在初始风险之上的——也就是买进的价格和初始止损水平之间的差额. 百分比风险模型是第一个为你提供合理的方法以确保1R的风险对你所交易的每一个产品都意味着相同的风险的模型.假如你在股市上做着100万美元资产组合的交易,而且你愿意利用完全保证金,使用的是1%的风险模型,因此,你在每个头寸上所承担的风险是10000美元.表14-5描述了这一过程. 表中所显示的停价是随意给出的,它代表一个1R的风险.你也许会认为表中的停价对如此高价位的股票来说过于紧密了,尤其是对TXN来说,只有0.20美元,但如果你是在追求R乘数很大的交易,也许就不会觉得紧密了.表14-5显示甚至不能买入5只股票,因为这些股票的价值超过了200万美元保证金的限制.不管怎样,如果能够严格遵守事先预定的停价,每一个头寸的风险只有10000美元.所以,在100万美元的资产组合上,总的资产组合风险只有50000美元加上价格差异和各种交易成本.如果你是一位股票交易商,请好好研究一下表14-5.它可能会改变你进行股票组合交易的思维方式. 但是,尽管在你只购买了几只股票后就充分利用了保证金,如果你在持续地获得购买股票的新的信号,你会如何处理呢?你只有几种可能的解决方案:第一,你可以限制新的购买;第二,在增加新的股票之前,消除业绩最差的头寸;第三,为了继续购买新的股票,可以将头寸规模确定得小一些;最后,你可以将以上三种方案相结合. 14.5　模型4:百分比波动幅度模型 波动幅度是指,在任意一段时间里,基本金融工具每日的价格波动量.它直接用来衡量在任何给定的头寸有可能面对的对你有利的或不利的价格变化.如果通过将建立的每一个头寸的波动幅度规定为资本的一个固定百分比的方式而把它们等同起来,那么你基本上就把近期内所面对的每一资产组合要素可能发生的市场波动幅度等同起来了. 在大多数情形下,波动幅度就是当日最高价和最低价之间的差.如果IBM在141和143.5之间波动,那么它的波动幅度就是2.5个点.不过,利用平均真实波幅将任何跳空开盘都给予了考虑.因此,如果IBM昨天收盘于139,而今天它在141和143.5之间波动,为了确定真实波幅,就需要把今天跳空开盘的2个点加上,因此,今天的真实波幅是在139和143.5之间,即4.5个点.这基本上就是本书后面的专业词汇中所列的威尔斯·怀尔德的平均真实波幅的计算. 下面是百分比波动幅度如何进行头寸规模确定的计算.假如你的账户上有50000美元,你想用来买黄金.黄金的价格是每盎司600美元,它在过去20天里每天的波动幅度是3美元.我们将使用平均真实波幅的一个20天的简单移动平均来衡量波动幅度.那么可以买进多少手黄金合约呢? 因为每日的波幅是3美元,一个点是100美元(一手合约是100盎司),这就等于每手黄金合约每日的波幅是300美元.假如允许最大的波幅为账户资本的2%,50000美元的2%就是1000美元.如果用每手合约的波幅300美元去除允许的最大波幅1000美元,就得到3.3手合约.因此,基于波动幅度的头寸规模确定模型就允许买进3手合约. 表14-6解释了在过去11年中,当你根据作为资本一定百分比的市场波动幅度为基础进行头寸规模确定时,上面所述的55/21系统对有10种交易商品的资产组合结果会如何.这里,波动幅度定义为平均真实波幅的一个20天移动平均.这里的系统和数据和在其他模型中所用的是一样的.表14-2、表14-4和表14-6之间的差别是由于头寸规模确定法则不同所致. 注意,在表14-6中,一个2%的波动幅度头寸规模确定方案每年带来的收益67.9%～86.1%之间,每年带来的亏损69.7%[7]～85.5%之间.该表建议,如果对该系统采用波动幅度头寸规模确定法则,你或许希望采用0.5%～1%之间的一个数作为每一头寸的最大波幅,这取决于你的目标.在该系统中,最高的回报—风险比率出现在2.5%的方案,但是很少人能够忍受86%的亏损. 如果将表14-4和表14-6进行比较,你会发现系统发生失效的百分比大不相同.这些不同是由在使用资本的一定百分比的方法来进行头寸规模确定之前(就是说,相对于20天的波动幅度,目前21天的极点对你是不利的)必须考虑的数字的大小引起的.因此,一个基于21天的极点停价基础上的5%的风险模型看起来等同于使用20天平均真实波幅的资本的大约1%的模型.这些百分比基于的数字是至关重要的.在确定计划用来确定头寸大小的这些百分比之前,必须对它们加以考虑. 波动幅度头寸规模确定法则具有控制风险的一些非常突出的优点,是可以使用的最为成熟的模型之一,但是很少有交易商使用这一法则.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我看来,任何交易系统设计中最为重要的部分都是和在每一个头寸上投资多少有关的部分.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;本章给出了几个这种系统使用的头寸规模确定模型,包括以下几个: 每一固定金额的资金交易1个单位.这个模型让你每一定金额的资金持有一个头寸,它从根本上将所有的投资都看成是一样的,而且让你总是持有一个头寸. 等值单位模型.这个模型根据资产组合中所有投资的基本价值赋予它们相等的权重.它被投资者和股票交易商普遍使用. 百分比风险模型.这个模型是作为最好的模型推荐给长期趋势跟踪者的,它赋予所有的交易相等的风险并允许资产组合稳定增长. 百分比波动幅度模型.这个模型对使用紧密停价的交易商来说是最好的,它可以在风险和机会(期望收益)之间提供合理的平衡.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的第三个目标是帮助你理解你要通过确定头寸规模来实现你的目标,因此,在市场上赚钱的问题就完全是确保你的头寸规模保持在一个足够低的水平,这样你才可以实现系统长期的期望收益.例如,如果系统的期望收益为0.8,每年给你100次机会,那么你在一年里必须能够实现大约80R的收益.不过,你还会发现一年中有些时候,你会经历一个平均30R的账户价值亏损.如果每笔交易承担0.5%的风险,你或许每年能够实现至少40%的收益,或许不会经历一个大于15%的账户价值亏损.大多数人对此将会非常满意了.如果利用该系统每笔交易承担1%的风险,你每年或许能够实现100%的收益,但是在这一过程中你可能会遭受一些严重的账户价值亏损.如果以30%的账户价值亏损开始(这在你承担1%的风险时是可能的),那么你可能就会在该系统下放弃交易.最后,如果利用该系统承担高达3%的风险,你可能会获得一个巨额收益(如300%～500%),但是也可能在这一年中较早时候就遭遇一次足够大的账户价值亏损,使得你放弃交易.如果你理解了确定头寸规模的重要性,那么我就实现了写作本书的第三个目标.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在一天结束之时,对当天的交易做个盘点.问自己一个简单的问题:我遵循我的规则了吗?如果答案是肯定的,那么就称赞一下自己.实际上,如果你遵循了自己的规则,但是还是输了钱,那么就称赞自己两次.如果答案是否定的,那么你必须找出原因!你在将来可能会如何把自己置于类似的境地?当你发现了类似的情景时,必须对此情景进行一遍又一遍的心理演练直到确保你知道将来如何合适地进行反应为止.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;作为最后的建议,我建议你将本书读上四五遍.我的经验是,人们是根据其观念系统来对事物进行过滤的.因此,你第一次读它,或许有大量的信息被你忽略了;再读一遍可能会向你揭示一些新的精华;而多读几遍这些信息会成为你的第二本性.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 13 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2018/12/13/%E9%80%9A%E5%90%91%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2018/12/13/%E9%80%9A%E5%90%91%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>资金管理</category>
        
        <category>止损</category>
        
        <category>atr</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>确立头寸规模和设置止损</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;0x01-about&quot;&gt;0x01 About&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;书中指出一个交易系统重要性排序为:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;头寸规模&amp;gt;卖点&amp;gt;买点
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;本文介绍头寸规模和止损点的关系,这里的止损指卖出点,包括盈利时的卖出和亏损时的卖出&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;0x02-atr&quot;&gt;0x02 ATR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ATR基础知识可参考&lt;a href=&quot;https://www.ricequant.com/community/topic/1422//21&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;http://www.360doc.com/content/14/1202/00/628324_429724154.shtml&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;,通过前面链接中ATR指标的认识可知:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ATR是较科学的止损方案&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ATR可用于确立头寸规模和设置止损&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;实际回测ATR跟踪止损时,笔者也发现ATR有较好的风险控制能力,只回测波动性强(不规则)的股票也能保持总的收益为正,这点与百分比跟踪止损相比显露出了明显的优势(使用百分比跟踪止损时只回测波动性强的股票时总的收益为负)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;0x03-确立头寸规模和设置止损&quot;&gt;0x03 确立头寸规模和设置止损&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;0xa-风险与收益成正比&quot;&gt;0xa 风险与收益成正比&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;经过多次回测与书籍的知识得知:风险与收益成正比.风险可用最大回撤来表示,假如单笔交易最大回撤为5%,单笔交易最大盈利为20%,同一个买入策略情况下,将止损点调到允许回撤为10%,则单笔交易会比20%高,如30%.如下数据示例:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;SH.600270 单笔最大回撤13%,单笔最大盈利35%
good buy point:
2007-08-10    -5.1%    34.4%
2007-12-21    2.8%    1.1%
2009-07-10    0.7%    0.5%
2011-02-11    0.8%    19.6%
2013-05-24    1.2%    20.7%
2014-02-14    4.5%    6.8%
2014-08-08    2.6%    4.1%
2014-09-05    0.4%    17.9%
2015-03-13    2.9%    35.6%
2015-05-22    4.9%    11.0%
2017-08-04    2.2%    0.4%
bad buy point:
2010-01-15    -1.9%    -5.9%
2010-04-02    -0.4%    -5.4%
2010-11-05    0.7%    -6.8%
2013-03-22    1.3%    -8.2%
2013-08-02    -0.9%    -5.4%
2013-08-30    1.1%    -10.2%
2013-10-11    12.9%    -4.7%
2014-04-11    -3.7%    -13.0%
2014-07-04    -0.4%    -7.0%
2014-10-31    6.2%    -11.4%
2014-12-19    -0.6%    -8.8%
2015-01-09    3.8%    -5.7%
2015-01-23    -0.9%    -9.2%
2015-08-14    0.3%    -9.6%
2017-10-27    -0.2%    -3.8%
盈利11次,亏损15次,总收益36926


SH.600270 单笔最大回撤26%,单笔最大盈利58%
good buy point:
2007-08-10    -5.1%    16.4%
2009-07-10    0.7%    0.5%
2011-02-11    0.8%    10.7%
2013-05-24    1.2%    24.1%
2013-08-02    -0.9%    58.1%
2014-02-14    4.5%    16.7%
2014-08-08    2.6%    39.0%
2014-12-19    -0.6%    44.0%
2017-08-04    2.2%    0.4%
bad buy point:
2007-12-21    2.8%    -6.4%
2010-01-15    -1.9%    -13.0%
2010-04-02    -0.4%    -5.4%
2010-11-05    0.7%    -14.7%
2013-03-22    1.3%    -12.3%
2014-07-04    -0.4%    -10.3%
2015-05-22    4.9%    -11.6%
2015-08-14    0.3%    -26.2%
2017-10-27    -0.2%    -5.4%
盈利9次,亏损9次,总收益104223
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;从上面数据看出,相同买入策略下,最大回撤越小则单笔最大盈利越小,一般也对应着总收益越小,体现出”风险与收益成正比”,也即:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;一般情况下,单笔最大回撤越大则总收益越大
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;0xb-头寸规模与止损的关系&quot;&gt;0xb 头寸规模与止损的关系&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;止损点(允许的最大回撤)控制着每笔交易的风险,而头寸规模的大小控制着全部资金的风险.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果使用百分比止损,并允许单笔交易最大亏损为10%,则头寸大小的计算如下(一般考虑以总资金的1%为风险资金):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;总资金*1%=单笔交易的10%亏损
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;例如某个股的价格是30元/股,总资金为10w,允许单笔最大亏损为10%,则头寸规模计算结果如下:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;100000*1%/0.1/30=333股,也即买入这支股票时,总共应该买入333股,头寸资金=333*30=9990
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ATR止损比百分比止损更好,ATR止损一般采用距买入后最高收盘价3个ATR的的价格跟踪止损卖出,可以想象到,这种情况下最大的回撤为距买入价格3个ATR的价位处,因为最坏的情况是买入点是最高点(买在了最高点),从买入点第2天开始后股价一路下跌并到达距离买入点3个ATR止损处被止损退出,这种情况下头寸规模计算如下:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;总资金*1%=单笔交易的3个ATR亏损
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;例如某个股的当前价格是30元/股,且满足买点要求,且买在了最高点,买点的ATR的值为2,也即到了28元就要止损,则头寸规模计算结果如下:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;100000*1%/(3*2)=167股,头寸资金=167*30=5010
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;0xc-总结方案&quot;&gt;0xc 总结方案&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在上面的回测数据中,如果为了降低风险而把单笔交易的最大回撤调小,这样一般情况下(策略总期望收益为正的系统)总收益也会减小,但是更安全,但还是收益少.为了既满足收益多又减小风险可通过以下几种方法实现:&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;1调整头寸资金量实现&quot;&gt;1.调整头寸资金量实现&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;例如,将前面的原来的风险资金为总资金的1%调整成总资金的0.3%并设置单笔最大回撤为6个ATR来进行跟踪止损,在相同条件下,ATR止损的头寸规模计算如下:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;总资金*0.3%=单笔交易的6个ATR亏损
100000*0.3%/(6*2)=25股,头寸资金=25*30=750
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;也即,可通过减小单笔头寸资金量来弥补最大回撤的风险,通过减小单笔头寸资金来增大单笔最大回撤,从而达到”风险和收益成正比”来实现”更大风险”下的更多收益,并如下计算头寸规模(根据个人不同情况自由设置x)来建仓:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;总资金*x=单笔交易的y个ATR亏损
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h5 id=&quot;2要求买入点的atr止损处的风险小&quot;&gt;2.要求买入点的atr止损处的风险小&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;例如,使用atr跟踪最大收盘价3个atr止损时,要求买入点的close_pirce-3*atr处的价格小于10%或8%(实际回测时8%比10%效果更好,但机会变少,如果8%没有买入机会则使用10%)的风险,如下:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;((close_price-3*atr)-close_price)/close_price&amp;gt;-0.08 或 ((close_price-3*atr)-close_price)/close_price&amp;gt;-0.1
也即:atr&amp;lt;2/75*close_price 或 atr&amp;lt;1/30*close_price
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h5 id=&quot;3只在在关键支撑线上做多一旦价格跌破支撑线则止损&quot;&gt;3.只在在关键支撑线上做多,一旦价格跌破支撑线则止损&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;例如,在周k是上升趋势时,在日k价格跌到支撑线或支撑线之下时买进(如ema20线或ema30线),如果买入后价格跌破买点的最低点则止损卖出,这样可保证每次买入后止损时损失最小&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 05 Dec 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2018/12/05/%E7%A1%AE%E7%AB%8B%E5%A4%B4%E5%AF%B8%E8%A7%84%E6%A8%A1%E5%92%8C%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E6%AD%A2%E6%8D%9F/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2018/12/05/%E7%A1%AE%E7%AB%8B%E5%A4%B4%E5%AF%B8%E8%A7%84%E6%A8%A1%E5%92%8C%E8%AE%BE%E7%BD%AE%E6%AD%A2%E6%8D%9F/</guid>
        
        <category>头寸规模</category>
        
        <category>止损</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
