<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>quanyechavshuo</title>
    <description>A blog about programming and network security</description>
    <link>http://3xp10it.cc/</link>
    <atom:link href="http://3xp10it.cc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Tue, 16 Aug 2022 21:00:30 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Aug 2022 21:00:30 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.2</generator>
    
      <item>
        <title>孙子兵法笔记</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;道以强打弱&quot;&gt;道:以强打弱&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;尊重强弱的事实,只有强能胜弱,不在弱的时候出击&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;敌我双方的强弱是会变化的,敌人可能会自动变弱,也可以人为改变敌我的强弱&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;以弱胜强的实现:不断在局部战役上以强胜弱来积小胜为大胜,也即通过战术上的以强胜弱实现战略上的以弱胜强&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;术改变强弱&quot;&gt;术:改变强弱&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;等待敌人变弱&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;避实击虚,打好打之敌,打敌人的弱点&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;敌分我专&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;制人而不制于人&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;奇正相生&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;练兵&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;心/力/气&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;弱敌之策&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;笔者:降维打击(例如跨学科解决问题,例如不战而屈人之兵)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Aug 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2022/08/14/%E5%AD%99%E5%AD%90%E5%85%B5%E6%B3%95%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2022/08/14/%E5%AD%99%E5%AD%90%E5%85%B5%E6%B3%95%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>孙子兵法</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>著名游资悟道心得-进阶版笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%B8%B8%E8%B5%84%E6%82%9F%E9%81%93%E5%BF%83%E5%BE%97-%E8%BF%9B%E9%98%B6%E7%89%88.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2022/07/20/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%B8%B8%E8%B5%84%E6%82%9F%E9%81%93%E5%BF%83%E5%BE%97-%E8%BF%9B%E9%98%B6%E7%89%88%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2022/07/20/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%B8%B8%E8%B5%84%E6%82%9F%E9%81%93%E5%BF%83%E5%BE%97-%E8%BF%9B%E9%98%B6%E7%89%88%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>龙头价值与赛道笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前几天有个公司，好像也说生产口罩，但是股价连2个板都没有，就暴跌。有人就发信息给我，说同样是口罩，逻辑也没有变，为什么你”十论口罩”的分析文章头头是道，股价买就涨，而我按照你的逻辑分析口罩，股价反而跌？时间维度变了。最具有冲击力的时间是春节前后，现在没有那个时间的优势了，所以哪怕逻辑再硬，熔喷布再多，也不一定能成为龙头了。这就是时间对价值的主宰。如果把这个道理彻底吃透，你就不会着急在没有时间价值的岁月里买股票，更不会在没有时间价值的情况下急于扳回成本。无论你学的是什么逻辑，什么方法，都应该臣服在时间的维度之下。当时间不赋予它们价值时，它们就不是价值，而是毒药。当时间赋予它们价值时，它们才是价值。所以，今后在谈逻辑和方法之前，先谈时间。批注：先选时间后选股，时间不对时好股是毒药。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;记得当时我每天都会关注一下苹果合约的涨跌,每天都让我心跳加速：不就是一个苹果嘛，怎么涨起来没完没了。当时我想，如果有人把苹果合约从头拿到尾，该赚多少钱呀。但后来我听说，真正能拿住苹果合约的人很少。很多人的内心世界里跟我的想法是一样的：不就是一个苹果嘛.特别是那些用技术分析的，根本就拿不住苹果合约。那什么人才能拿住苹果合约，把这轮巨大涨幅吃到尾？在苹果树下下单的人！——我朋友斩钉截铁地说。什么叫在苹果树下下单？我追问。对方说：就是亲自去苹果主产地调研，亲自跑到苹果树下看苹果的产量，然后坐在苹果树下打开期货软件下单。我又问：为什么？对方说：获得最扎实的基本面信息。亲眼看到苹果的收成 ，才有足够的信心。我又问：有必要吗？从新闻报道中看到苹果产量减少不就行了？对方说：现场看才震惊，才有刺激性。而且，新闻报道都是落后的，做期货的人，获得的信息一定要比新闻领先。如果记者都比你先知道，你怎么赚大钱？做期货的，真的都是人精。但我的疑惑依然不解，我继续问：期货领域的技术高手能赚到这轮行情吗？对方说：做技术的没有一个能拿得住的。因为技术解释不来这轮苹果的巨大涨幅。很多技术高手，早就吓飞了。这段话对我刺激很深，因为它印证了我内心的一个声音：大的机会，都是来自基本面的革命，来自供需的革命。而基本面的革命，必须亲力亲为，才能心领神会。就拿本轮口罩行情来说，凡是看新闻报道的，看别人怎么说的，凭借过往常识去判断的，等着分析师和研究员给你提供策略的人，几乎都在口罩上赚不到大钱。凡是亲自挖掘信息，亲自去看熔喷布价格，亲自去各大平台看口罩缺口的，几乎才能拿得住口罩股。《十年一梦》的期货高手叫于忠，于忠的期货实盘曾经多次获得冠军，他在期货圈有鼎鼎大名。偶然间，我问于忠下一步去哪里。于忠说，去东南亚。我问他去东南亚干吗？他说去调研钢铁，亲自去看那边的工厂，那边的开工情况，那边的钢铁实际产能需求。当时我就震惊了，原来成绩背后有这么多汗水。于总的风格是典型的亲力亲为、”苹果树下”。这也让我想起去年的猪肉，据说敢于在猪肉股上下重仓的，很多都是跑到猪场看猪跑的那批人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有人可能说——我通过几年的学习，水平提高了，我的实力可以在这个市场大展身手。不！不！不！如果是真正的水平提高，应该最先表现在仓位上，表现在会看市场环境和大盘赚钱效应上。市场接力气氛不是特别好的情况下，术是无力回天的。不是术不行，是市场不行。或者这样说吧：水平提高最大的表现就是会找大盘对标，知道此时此刻对标什么样的历史阶段，然后采用什么样的对策。如果市场是鸡肋，那我们应该对标历史上的鸡肋市场，以保宁为第一原则。如果市场是进攻，是增量资金陆续入场，比如2019年春节后，2020年春节后，我们就可以按照小牛市的对标来做，大胆干，猛烈干。股市是三年不开张，开张吃三年。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;王羲之创作《兰亭序》的时候，是微醉，创作的时候也没有想到千古留名，尽情挥毫泼墨，所以《兰亭序》上有多处涂抹。正因如此，王羲之才可以把《兰亭序》写到绚烂至极复归于平淡，真乃谓无意于佳而佳。如果有人命令王羲之在规定时间、规定地点创作一部传世的书法作品，估计王羲之写不到那种高度了。无意识、无压力的状态，”随意而作”，心手两忘往往更能诞生神奇之作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“标”是活的，是会动的。如果”标”变得越来越好，对标分析会大显神威；如果”标”变得越来越差，对标分析则会闹笑话。也就是说，对标分析的核心不在于简单地找对标，不在于比较，而在于分析所对的”标”是往上运动，还是往下运动。这才是精髓。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;拳打两不知。什么是拳打两不知？通俗地讲，就是一拳打过去，对手没有见过，不知道怎么应对。或者说，一拳打过去，对手根本就不知道从哪个角度出去的，当然无法防。这是”一不知”，就是对手不知。那还有一不知呢？不是说两不知吗？我问师父。没等师父开口，大师兄抢答了：自己不知。强调自己不知的本质不是说不去知道，而是说速度和先手在短线中，往往比知道更重要。我们不拒绝知道，但电光火石之间，知道可以后推，行动必须先完成。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们看图3-1，箭头指向就是利弗莫尔当时买入的地方。如果放到今天的话，那么我们的买入点就不一定是这个地方了，可能是下面那个刚刚突破新高或者开始的地方。利弗莫尔选择这只股票的主要思想就是钢铁是当时的热点，是整个社会的主要矛盾。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的”龙头宪法”。自选股里，应该只放龙头，谁给买点买谁。凡是非龙头，便放在备选栏，放在次要栏。早盘前30分钟，只看几只龙头的走势。如果看非龙头，也都是为了服务龙头。强制自己只与龙头发生关系。有总龙头，就不要做分龙头。有连板的龙头，就不要做反包的龙头。有主升的龙头，就不要做反抽的龙头。有主线的龙头，就不要做支线的龙头。有明牌的龙头，就不要去挖暗线的龙头。有市场选出的龙头，就不要做自己选的龙头。上述九条，也称之为”龙头九则”，是我的”龙头宪法”，属于心法范畴，分享给大家。懂的人，自然知道其无上之价值，希望珍惜之！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓龙头思想，也就是：拔掉野草，浇灌鲜花。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当市场萧条的时候，都会有人站出来说龙头战法失效了。其实，市场不好的时候，不是龙头战法失效，而是所有战法都是失效。没有增量资金，市场还不断抽血，新股大面积发行，动辄减持当道，皮之不存，毛将焉附？没有毛，哪里来龙头生存的土壤？说句粗话：龙头战法又不是傻子战法，市场那么差，有必要去做吗？还有一些人，不相信趋势下降应该休息，反而在下降趋势中寻找小周期，希望在蚊子腿上搞点肉吃，结果被市场拍死。当市场不赚钱的时候，没有赚钱效应的时候，应该休息，而不是换方法。因为换方法，在熊市里会让你亏得更快。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市北高新那样连续一字板，一竿子打到底的龙头确实买不到，但即使在那个时候，还有很多可以买到的龙头，比如弘业股份、鲁信创投。没有任何一种方法能适用去买任何一只股。龙头战法只买自己能买到的，就够了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;龙头战法，本质不是买点在拦你，而是认知在拦你。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《黄帝内经》云：知其要者，一言而终。不知其要者，流散无穷。龙头的”一”，我始终认为就一个词：领涨。春来我不先开口，哪个虫儿敢作声。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;抓小，方能抓大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很多人印象中，取舍就是取其精华去其糟粕。其实这只是取舍的第一层意思。取舍更深层的意思是，即便你知道那是精华，也要进行舍弃——就像你不可能把所有面膜同时敷在脸上一样。在股市和现实中，很多人并不明白这个道理，总想着通吃所有”精华”，效果往往适得其反。批注：炒股要赚钱必须要大成才行，因为要做到取舍，而做到取舍这一关就能拦掉90%以上的人，因为人性是贪婪的，炒股必须要超越人性才可能大成。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有这么一个故事。一个人饥饿至极。一连买了6个包子吃，但都没有吃饱。于是买了第7个包子，刚吃了一半就觉得饱了。于是，很后悔地说：早知道最后这个包子能饱，就不用买前面6个包子了，那6个白吃了，都浪费了。我经常在不同场合说：投资中，最难的一段路，必须你一个人独自走过。很多人对读书和学习常抱着两个错误的认识倾向：一个是知识无用论，因为他学了还不成功； 一个是知识万能论，学了后，马上”立地成佛”。其实这两种认识倾向都是错误的。知识是帮我们解决局部问题、阶段性问题的，而不是帮我们解决所有问题的。我们每个人存在的最大意义就在于，我们自己整合这些知识，然后用于实践，如此才能成功。我们每个人的成长路上，既要吃前面的6个”包子”,也要吃最后一个”包子”。前面的6个”包子”是别人的经验和总结，最后一个”包子”是自己实际的领会与思考。不吃前面的6个”包子”，不懂得借助别人的成果，容易流入反智主义；不吃自己这最后一个”包子”，不懂得化别人的为自己的，终无出头之日。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你们银行家最现实，人家不缺钱的时候，你拼命地贷给他们；当缺钱的时候，你一个豆都不给；万一有点风吹草动，你们催债像黑社会似的。行长们私下也乐于承认：没有办法，我们银行风控严。投资分长期和短期，长期投资的逻辑与银行家相反，恰恰需要逆周期，用雪中送炭的方式投资。短线投资呢，则完全与银行家一样，顺周期而为，宁愿锦上添花，也不雪中送炭。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选股是本，买点是后。如果不在本上求，仅仅希望通过买点的努力来解决选股问题，那是南辕北辙。所谓战术上的努力来掩盖战略上的懒惰，指的就是这个意思。我们应该把这种思维扭转过来，先在选股上求。怎么求呢？我以前写的赛道与主线，主要矛盾，供求变化，不正是解决选股问题的吗？真正的安全，来自供求关系、主线以及前文所讲的时间价值，也就是在有价值的时间做有价值的事儿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;好公司不等于好股票。如果一个公司很好，但是它的弹性没有了，比如太大，或者发展空间到极点了，那么它就不是一只好的股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果没有”权威”和股神的观点，很多人能够明显地感觉到市场的强强，能够听懂市场在说什么话，能够直接跟市场对话。坏就坏在互联网时代，观点包围了我们，而市场在被观点强暴。所以，我一直倡导：永远独立思考，永远以市场为中心。你和市场之间，就像恋人，不应该有第三者。批注：很多公众号就是第三者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;记得我看过一个顶级基金经理的文章，他介绍过自己的一个理念，我可以分享给大家，大意是：我所有的研究，都是在努力降低自己的交易频次。更多的研究，只为更少的频次。这句话太经典了。经典到我几乎每次开盘前都默念。股市其实是反人性的，现实社会的逻辑是多劳多得，勤劳致富，而股市往往是低频和不要太勤劳才能致富。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;懂得龙头战法的人都知道，就龙头战法而言，金田路的造诣远远高于孙赵。孙赵善于白马，而金田路善于妖王。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果从情绪周期来看，情绪崩溃，周期到达高潮后，突然转折的临界点容易出现核按钮。无论是大周期还是小周期，周期高位转折点，都容易出现核按钮。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;那些你确定无疑的事情，并不如你想象的那样，才是真正的风险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;复盘也称复局，就是下完棋输赢已定之后，双方把刚才的棋再复一遍，碰撞一下，讲讲刚才下棋时各自是怎么想的，互相指点迷津。复局对围棋水平的贡献甚至超过实战本身。我问过一些围棋高手，他们说围棋水平达到一定程度之后，要想再进步，只有跟高手下完棋后，从复局中来进步。有些棋手平时大多数的时间并不是在和别人搏杀，而是把大量的时间用在复盘和打谱上。在围棋圈，非常尊重复盘文化。一个围棋高手，哪怕天才如吴清源、李昌镐和柯洁，都不敢懈怠复盘，也都尊重对手的复盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一些特殊的领域，如果你是小有才华，而不是大才，那就是残酷的事儿。哪些领域呢？答：那些小概率才能生存的领域，那些全国乃至全球人参与竞争的领域。小有才华既不能让你在行业内取得成功，却又让你躁动不安，这才是最折磨人的。很不幸，股市就是这样的领域。在股市里，如果你仅仅是小有才华，你可能比别人亏得多，因为股市这个领域是全国股民一起竞赛，成功的概率比较低，这样的领域有时候小有才华反而是一种罪。那我们就不努力了吗？就做一个白痴吗？非也！我要表达的是，在股市里，我们不要小有才华，我们要大有才华。我们要比任何人都努力，要付出得比任何人都多，要对股市的思考比任何人都彻底通透，要让自己的才华炉火纯青，碾压别人，要把小知变成大知。如此，才能成功。否则，才华反而起副作用。为了大有才华，我们不是努力，而是更努力，彻底地努力。我见过很多大佬，见过很多游资，他们的风格和方法各异，但他们有个共同点，那就是：勤奋，努力，甚至在外人看来很辛苦、很拼命。在股市里，任何方法和技巧，最可怕的是懂而又不能深懂，这种情况最容易亏钱。而股市之难在于，如果你要深懂，你需要付出的至少是”懂”的十倍以上的工作量。也就是说，从小有才华到大有才华，你需要的不是多一点点努力，而是努力十倍以上。如果做股票，就彻底把它做好，做到极致。如果不做，就碰也不要碰它。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2022/01/26/%E9%BE%99%E5%A4%B4%E4%BB%B7%E5%80%BC%E4%B8%8E%E8%B5%9B%E9%81%93%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2022/01/26/%E9%BE%99%E5%A4%B4%E4%BB%B7%E5%80%BC%E4%B8%8E%E8%B5%9B%E9%81%93%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>龙头</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>曾国藩家书笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;既然认为自己是个读书人，就一定要明白《大学》上说的都是自己立身最重要的原则。里边需要学习的项目有八条，据我看来，最有用处的只有两条，即“格物”和“诚意”。“格物”是获取知识，“诚意”是实际去做。“物”就是整个事物和现象，身体、心灵、意识、知识、家务、国事、整个天下，日常要做的事，都是“物”。“格”是去观察研究，从里边找到事物的道理。例如，侍奉长辈，定期问候，是“物”，弄清侍奉长辈、定期问候的道理，是“格物”；尊敬兄长，跟随其后，是“物”，弄清尊敬兄长要跟随在他身后的道理，是“格物”；我们的心灵，是“物”，弄清楚影响心灵活动的道理，是“格物”；我们的身体，是“物”，弄清爱护身体的道理，弄清站要正、坐要直对爱护身体的作用，是“格物”；每天看的书，书上的每句话都是“物”，根据自己的体会弄清它的作用，是“格物”，这都是获取知识要做的事。“诚意”是知道了道理就要照着做，不欺骗人。知道一句就做一句，是实际行动。同时去做格物和诚意这两点，就可以获得渊博的学问和显达的地位。 我有个朋友叫吴竹如，他格物的功夫很深，每遇到一件事物，都要找出它们的道理来。倭艮峰先生则在诚意上很严格，每天都写日记，一天中有一个想法不对，有一件事做得不好，或说了一句话，或是沉默不语，他都要记下来，而且用正楷字写。三个月写的订成一本，从乙未年到现在，已经订有三十本了。即使他一个人独处的时候，也不乱想、乱说、乱做，非常严格，有时出现了一点不对的念头，就立刻把它打消，而且记在日记上。所以他读的书，可以将每句话都和自己密切联系起来，就像医治自己的病的良药一样。兹将艮峰先生的日记抄三页给你们看看。 我从十月初一开始，也照着艮峰先生的方法去做，将每天想的、做的，都用楷书写在日记上，好让自己一翻到就可以发现并克服缺点。冯树堂和我从同一天开始写日记，他很虚心，像对待兄弟一样地爱护我，像对待老师一样地尊敬我，以后一定会有成就。我向来有缺乏恒心的毛病，但坚持每天写日记就可保证我终生有恒心了。有了良师益友的督促，我只有前进不能后退。本来想抄我的日记给你们看的，不料今天镜海先生到我这里来把本子拿走了，来不及抄。十一月有信差，一定抄几页给你们看看。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我从十月初一起写日记，以此帮助自己改过自新。从前我和小珊有误会，实在是我一时愤怒，不近人情，所以我打算主动上门道歉。恰巧初九那天，他来我家拜寿，当天晚上我去他家和他谈得很好。十三日我又和岱云请他吃饭。此后，我们的关系又恢复如初，所有的误会都消除了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;诸位弟弟们在家读书习字，不知每天用功程度如何？自十月初一以来，我立志改过自新，完善自己，虽不时有懒惰之意，但每天用楷书写日记、每天读十页史书、记茶余偶谈一则，这三件事倒是一直坚持，从未有丝毫的间断。自从十月二十一日发誓永戒水烟算起，已两个月有余，一直远离水烟，渐渐地就成了自然之事，无须刻意强制了。我这一生所立之志甚多，只有记茶余偶谈、读史十页、写楷书体日记这三件事，发誓终身坚持，绝不让其有一日的间断。弟弟们也应该自己制定几件事情并坚持不懈地去做，每天不间断地努力，即使行船走路，也时刻随身携带，不能有一刻的懈怠。除上述我所说的那三件事之外，其他事情即使坚持长久也未必能取得多大的成就，但若此三事能够坚持下去，定将终身受益匪浅。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;士人读书做学问，第一要有志向，第二要有见识，第三要有恒心。有了远大的志向，则必然不会甘心屈居人下；有了超然的见识，则明白学海无边的道理，就不敢因某一方面的成功而自足自满，如河伯观海、井蛙窥天，都是目光短浅之人的做法；有持久的恒心，则绝对没有克服不了的困难。这三者缺一不可。弟弟们现在想有见识的目标不是一下能达到的，至于有志向、有恒心，就是你们自己努力的事了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们做学问，最重要的是虚心。我曾看到朋友中一些颇有才华的人，都恃才傲物，动不动就说别人不如自己。不论是乡试还是会试的文章，他都骂人家言语不通，不仅骂房官，也骂主考，考不取就骂学院。平心而论，这种人自己写的诗文并没有过人之处，而且有些根本就羞于示人，但他们就是不肯反过来要求自己，总说别人不好。既骂考官，也骂同科率先考中之人。人要有了傲气，便不会有进步，结果只能失意潦倒一生，碌碌无为，人生也不会有任何转机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;京城里有傲气的人也很多，有见识的人见了，只冷冷一笑而已。还有的人自诩名士，把科名看成粪土。他们有的喜欢作古诗，有的喜欢讲考据，有的还喜欢谈理学，招摇过市，喧闹张扬，自以为能压倒一切。在有见识的人看来，这些人其实没有什么造诣，只能让人冷冷一笑罢了。我们应当一心用功，尽力消除傲气，防止自满，不让别人在一边冷笑，才能进步。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为兄往年最缺恒心，近年情况稍好，但仍然没有达到成熟的境界。从七月初一至今，没有一天间断，每天临帖一百个字，抄书一百个字，看书少则二十页，多则不论。从七月起，至今已看《王荆公文集》一百卷，《归震川文集》四十卷，《诗经大全》二十卷，《后汉书》一百卷，都用红笔加以圈点批注。虽然时间紧促，也要保证完成每天的功课，不因为昨天耽搁而今天补做，也不因为明天有事而今天预先做。各位弟弟如果能这样有恒心，则即使像四弟这样的中等天资，也会有所成就，何况六弟、九弟这种上等的天资呢？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;送给王五的第二首诗，弟弟有些看不懂的地方，就不远几千里写信来问，表明弟弟是很虚心的，我收到信后很高兴。如果每件事都能像这样勤思善问，还怕没有一日千里的进步？现在将诗的意思用另外的纸注明得很详细，寄回家供弟弟参阅。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;婺源汪双池先生，过去一贫如洗，三十岁以前，在窑上为别人打工画碗。三十岁以后，才开始读书训蒙，一直到老，终身都没有参加科举考试，却也著书百多卷，最终成为清朝名儒，他何尝有师友，又何尝走出家乡一步？我期待弟弟们做到的，就是如此而已，总不外乎“立志”“有恒”四字&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《史记》《汉书》《庄子》《韩文》是我生平最钟爱的四部书籍&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;世家子弟，最容易犯奢、傲的毛病，并不是锦衣玉食才算是奢侈，只要皮袍呢褂多得俯拾即是、车马仆人习以为常，这样就一天天接近奢侈了；见到乡下人就嗤笑他们朴陋，见到雇工就颐指气使，不可一世，这样就一天天习惯于傲了。《尚书》称：“世禄之家，鲜克有礼。”《左传》称：“骄奢淫逸，宠禄过也。”京城子弟道德败坏，皆由骄、奢二字所起，你和各位兄弟们务必要引以为戒。恳切嘱咐。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自古以来，凶德导致失败的原因不过两条：一是骄傲，二是多言。丹朱不成材，就是因为他“傲”，因为他“嚚讼”，也就是多言的意思。历数各个朝代名声显赫的公卿大臣，大多因为这两条而身败名裂。固执一直是我的毛病，而且很是高傲；虽然从不多说闲话，但是笔下近乎“嚚讼”。有时静心默默反省自己，发现我之处处过失，其根源不外乎这两个原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;温弟的性情与我有很多相似之处，只是言谈更为尖刻。有些人显出傲气凌人之势，并非单单通过言语来表现，也有以神气凌人的，也有以脸色凌人的。温弟的神态英姿勃发，脸色却有蛮横之相，最易给人盛气凌人之感。以你的性情，心中决不可有所依恃，心中有所依恃就会自然显现于表面。以门第而论，我的声望大减，恐怕子弟们要因此而受连累；以才识而论，近来军队里锻炼出来的人才很多，弟弟等也没有明显的过人之处，都没有可倚仗的。只能抑制自己，坚守忠信礼仪，行事诚笃敬谨，或许可以遮盖自己的过失，显出新气象，否则，外人都会讨厌你、看轻你，甚至鄙视你。沅弟为人处世谨慎小心，很是稳妥，让人放心。而温弟却时常与人谈笑讥讽，强充老手，不免沾有一些旧的坏习气，所以必须狠狠反省！即刻痛改前非！我还听说温弟在县城时，经常随意嘲讽他人，此做法应迅速改正。想我在军中辛苦多年，怎么会没有一点可取之处呢？正因为“傲”字而百无一成。所以谆谆教导诸弟引以为戒。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我这一生中，有三件事让我惭愧甚至羞耻：各种学问都稍稍涉猎，略懂一二，唯有天文算学，一点儿也没有学习过，就连恒星和五纬也不会辨认，这是耻辱之一。无论是处事还是治业，总是有始无终，这是耻辱之二。小时候我也经常习字，但是没有始终临摹一家的字体，结果因屡次改变，最终一无所成，如今写字速度缓慢，很不适用。特别是近年来，在军营里处理公务，常因字写得太慢而耽误很多事情，这是耻辱之三。你若承认是我家子孙，就该经常思考洗掉这三件耻辱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;凡是做事，不管大小难易，都应该有始有终。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我除了四书、五经之外，这十多年来最喜欢看的四种书是《史记》 《汉书》 《庄子》 《韩文》，遗憾的是未能将这几本书熟读，细细钻研。另外我还很欣赏《通鉴》 《文选》和姚惜抱（姚鼐）所选的《古文辞类纂》，以及我自己选抄的《十八家诗抄》四种书，最多也不过十几种书。早年我专心研究学问，潜心阅读，时常想把这十几种书贯串精通，略作札记，仿效顾亭林、王怀祖。如今年事已高，已经有心无力，看来立下的志向已经无法实现了。半夜想起来，常会独自悔恨。若泽儿能完成我年轻时的志向，把四书、五经和我爱好的八种书一一熟读并深入研究，略作札记，记下读后的心得体会和疑难问题，那我会感到无比的欢欣快慰。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学习射箭最能锻炼身体，早起更是长寿的千金妙方。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你近日内默默反省自己，想必傲气也减少了几分吧？纵观天下，古往今来，庸人之失败皆因一个“惰”字；而才人之不得志又皆因一个“傲”字。从军事出发推及其他方面，都是这个道理，我愿与诸弟交相勉励，以求进步。这次安徽的敌军流窜到浙江，假如浙中失守，免不了要受吴越人民的痛骂，但我只努力在“傲、惰”二字上痛下功夫，不过问别人是否骂我，那些都无足轻重了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;自从八年六月复出以来，我一直在尽力戒惰字，以戒除自己没有恒心的毛病。近来又力戒傲字。徽州战役没有战败以前，次青心中不免有点居功自傲，自以为是；失败之后，我更加深入地反省。军事上的失败，大多有很多不可避免的原因，但也有主观因素，傲或惰二者必居其一；大家族的衰败，其原因也不过如此，非傲即惰，二者必居其一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每天饭后走上几千步，是养生的第一秘诀。你每顿饭后，可到唐家铺，或者到澄叔家走一走，顺便拜访他。这个过程的来回大约有三千多步，坚持三个月以后肯定会大有成效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;连日来你都忙于奔走应酬，不过功课也没有一时的懈怠，想来应该每天进步不止。人生中只有“常”是第一美德。对于习字之道，我也曾经冥思苦想，但最终还是一无所成。直到今年来，我日日不断地摹写，从未间断，渐渐感到日新月异，年年都有新的进步和体悟。可见，无论年龄的老少，事情的难易，只要能够持之以恒，任何事情都会如同种树和畜养牲畜一样，不一定每日都要看到变化，但事实上已经有了长足的进步。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我有三件事忠告四弟：一是勤奋，二是早起，三是看《五种遗规》。四弟若能记住这三句话，就是对我的敬重，如果不信这三句话，就是看不起我这个当兄长的&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;祖父大人的身体一日不如一日，身为孙子，却远在千里之外，这颗心如何能放得下！如果去年温弟留在京城不回去，此时也一定是时刻都不得安宁了。各位弟弟敬仰父亲、叔父的纯孝行为，时刻以他们为榜样，因此人人竭尽全力地服侍孝敬祖父，这是我们家第一等的好事。我身在京城家中，享受着佳肴美味、锦衣绸缎，却尽不到半点做孙子的责任，妻室儿女也都坐享其成，不能替母亲分担劳苦。每次想到这些，就不由得直冒冷汗，满心愧疚之意。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;弟弟们在家训教子侄，最重要的是要有“勤”“敬”二字。无论是和平时期，还是乱世纷争之时，凡一家之中能做到“勤”和“敬”，无不兴旺发达；若不“勤”不“敬”，则难逃衰败之运。千万牢记！过去没能够切实实行这两个字，如今我深深后悔，所以现在才对你们千叮万嘱。澄弟向来以一个“勤”字为先，只是“敬”做得还不够。待你们有了阅历之后，就会发现这两个字是须臾不可分开的。兄国藩手书。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我为官已二十年有余，从不敢沾染一丝官场习气，饮食起居，还是恪守贫寒朴素的家风，特别节俭可以，稍微丰盛也行，太丰盛我就不敢了。凡是官宦家庭，由俭入奢易，由奢入俭难。你年纪尚小，切不可贪慕奢靡的享受，不可养成懒惰的习惯。无论大家庭、小家庭，还是士农工商，只要勤苦节俭，没有不兴盛的；若骄奢倦怠，没有不衰败的。你读书写字不能间断，早晨要早起，不要丢掉曾高祖以来历代承袭的家风。我的父亲叔父，都是黎明就起，这些你都是很清楚的。 富贵功名之类的得失，命里皆有定数，一半在人力，一半在天命。只有学做圣贤，全靠自己努力，与天命没有什么相干。我有志师从圣贤，可小时候忽视了居家恭谨的修为，所以直到现在还免不了时有戏言和戏谑的行为。你应该举止端庄，言语谨慎，如此就能打好道德修养的基础&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我朝历代圣明的国君，总是寅正就起床，至今二百年不变。我家从高曾祖父起就有早起的习惯相传，我曾亲眼见过竟希公、星冈公全都是天未亮就早早起床，冬天寒冷时也起床坐一个时辰，才见天亮。我的父亲竹亭公也是天刚亮就起床，如果有事就不等天亮，每夜必定起床看一两次，这些你一定也曾亲眼所见。近年来，我也已经习惯黎明即起，希望能继承先人的家风。你已成年，结婚，应当以早起为第一要务。除了自己身体力行，也应教新媳妇力行。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我此生的缺点就是没恒心，以致一事无成。德无成，业无成，心中满是遗憾和愧疚。直到开始操办军务，取代了此前的志向，其间本志发生变化，尤其以做事没有恒心为最大的问题，深深地把它当作内心的耻辱。你若想要稍稍有所成就，一定要从“有恒”二字下手&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我曾经仔细观察星冈公，发现他之所以仪表超逾众人，全都要归结于一个“重”字。我自认为神情举止和走路的姿势还算稳重敦实，这些都是从星冈公身上学来的。你的举止言行很是轻浮，这是你一个很大的缺点，以后要注意改正，常常审视自己的行为，无论行走起坐，都要记住“稳重”二字。早起、有恒、稳重这三个方面是你当前要注意的最紧要的事情。早起是世代承袭的家风，没有恒心是我此生的遗憾和耻辱，而不稳重则是你最大的缺点，所以特别谆谆告诫你改掉这些毛病&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我本就愧居高位，又徒有虚名，大难临头、生死危急之际，自然能够坦然面对。只是部下兵马四五万人，若因断粮而导致兵败，我又怎能忍心坐视而不采取行动呢？家中之事，我也没什么忧虑的。唯有告诫子侄，须谨记一个“勤”字，一个“谦”字。谦虚是骄傲的反面，勤劳是安逸的反面。骄奢淫逸四个字，切忌不可行&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;须谨记一个“勤”字，一个“谦”字。谦虚是骄傲的反面，勤劳是安逸的反面。骄奢淫逸四个字，切忌不可行&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你们成年立业之时，万万不可从军。从军不但难以建功立业，而且很容易造成罪孽，更易于给后世留下口实。我身在行伍之中已久，每天仍是如坐针毡，幸好还不算辜负平生所学，时刻不忘记自己的爱民之心。近来阅历渐渐增多，深知指挥军队之苦。你们只当一心一意读书，不可从军，也不必做官。 我教育子弟要谨遵“八本”“三致祥”。这“八本”是：读古书要以训诂为本，作诗文要以声调为本，养亲要以得欢心为本，养生要以少恼怒为本，立身要以不妄语为本，治家要以不晚起为本，居官要以不要钱为本，行军要以不扰民为本。“三致祥”是：孝致祥，勤致祥，恕致祥。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;身处乱世，银钱越少，越利于消灾免祸；用费越省，越利于修身养福。你兄弟侍奉母亲，除了“劳俭”二字以外，没有其他的安身方法。目前正处于军事危急的境地，生死难料，我只就此二字叮嘱一遍，此外也别无遗训之语，你们可禀告叔叔们和你的母亲，千万别忘记了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只有“勤”“俭”二字可以使家道长盛不衰&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;已长大成人，孝友谨慎，我很是欣慰。 我家世世代代孝悌勤俭。辅臣公以上的老人我没见过，竟希公、星冈公都是天没亮就起床，一天到晚&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我家世世代代孝悌勤俭。辅臣公以上的老人我没见过，竟希公、星冈公都是天没亮就起床，一天到晚没有片刻闲暇。竟希公年少时在陈氏宗祠读书，正月里开学，辅臣公给他铜钱一百文作零用钱，到五月份回家时，只用去一文钱，还剩九十九文又交还给了他父亲，可见他年幼时就是如此节俭。星冈公更是以身作则，在他的孙辈都入了翰林之后，他仍勤于家务，竟然依旧亲自种菜收粪。我父亲竹亭公的勤俭，则是你们已经看到的。如今我们家境虽然逐渐宽裕，侄儿和各位兄弟切不可忘记先人的艰难，有福不可享尽，有势不可使尽。勤字功夫，第一贵早起，第二贵有恒心；俭字功夫，第一不穿华丽的衣服，第二不多用仆婢雇工。凡将相都不是天生的，豪杰圣贤也不是天生的，只要立志奋斗，克己守身，都可以做得到的。侄儿们如今正身处顺遂之境，正值年轻有为之际，明年又要跟随最好的老师学习，若立定志向，还有什么事做不成？什么样的人成为不了呢？希望侄儿早早努力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;弟弟们不爱干净，不爱收拾，比我还严重，这是败家的气象。以后务必要严加要求自己，细心收拾，就连一纸一缕、竹头木屑，都应收拾干净，为子侄们做出榜样。第一代人懒散，第二代人便淫逸，则必定会有昼睡夜坐、吸食鸦片之类的败落迹象出现。四弟、九弟较勤，六弟、季弟较懒。以后勤的越勤，懒的痛改前非，不让子侄学到怠慢懒惰的样子，这十分重要。子侄们除了读书之外，教他们扫地、擦桌凳、收粪、锄草，都是极好的事，切不可以因为有损所谓的架子而不愿躬身去做&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我近来吃晚饭不沾荤菜，只用肉汤炖一两种蔬菜，炖到烂如泥的程度，味道无与伦比，而且有利于养护身体（菜不一定要价格昂贵的，吃起来适口就足以养护自己的身体），你可以试着炖给你母亲吃（星冈公惯于太阳落山时亲手采摘新鲜蔬菜，供晚饭食用。我当时同星冈公一起吃饭，真是津津有味，现在加上肉汤炖菜，而味道却无法与当年相比）。年轻人晚饭不宜吃荤腥，专吃蔬菜，不用配肉汤熬炖，这样的吃法也适合于养生，而且也是节俭之道。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;正月十五日接到四弟、六弟、九弟于十二月五日所发出的家信。其中四弟的三页信中，句句平实，尤其是批评我待人不够宽恕这一点，说得恳切恰当。说每月写信只是以空话责备弟弟们，却又几乎从未有什么具体实际的好消息，令长辈们阅信后疑心弟弟们整日碌碌无为，不务正业，不思上进，让弟辈们陷入无地自容的境地等。这些话，为兄的看了很惭愧，不觉汗颜。 去年我与九弟闲谈之时，曾说为人子者，若使父母过分地偏爱，觉得别的兄弟都不如自己，这就是不孝；若使家族同乡极力地夸赞自己，而贬低众兄弟，认为都不如自己出色，这就是对兄弟不友爱。原因是什么呢？那是因为如果使父母心中有了贤能愚蠢的分别，使族人同乡口中有了贤能愚蠢的区别，那么平时必有刻意讨好的意思，以致暗用心计，使自己赢得了好名声，而让他的兄弟身负恶名，自然以后的矛盾就会不断发生。比如刘大爷、刘三爷都想做好人，最后却闹得如同仇敌一般。就因为刘三爷在父母面前、族人同乡之间得好名声，而刘大爷却得到了坏名声。现在四弟所责备我的，也是这个道理，所以我读着不禁汗颜。但愿我们兄弟五人，各自都明白这个道理，彼此相互原谅。当兄长的以弟弟得坏名声而忧虑，弟弟为兄长得好名声而快乐。兄不能让弟尽孝道得美名，是兄的罪；弟不能让兄尽孝道而得美名，是弟的罪。若彼此都能有这样的想法，那么什么时候都不会有一点矛盾了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不过我自幼喜欢用心思索，再加上得益于各位好友相互的验证和启发，深谙读书之道，有几条固定不变的原则：研究经书必定先专通一经，不可泛读。读经以研究寻求义理为本，考据名物为末。读经书有一“耐”字口诀：一句不通，不看下句；今日不通，明日再读；今年不精，明年再读。这就是耐心。读史书的办法，最好莫过于设身处地地去思考。每看一处，就好比我曾与当时人物一起饮酒畅谈一般。不必人人都能记住，要记一个人，就恍如与此人直接接触认识一样；不必事事都要熟记，要牢牢地记住其中一件事，就恍如亲身经历过这件事。研究经书的过程是可以寻求道理的，研究史书是可以考证历史的。抛开这两条，就没有其他更有价值的学问了。 自西汉至今，读书人做学问一般有三条途径：一是义理之学，二是考据之学，三是词章之学。只是三者之间历来是各执一端，相互诋毁。我个人认为，三者之中义理之学学问最大。义理清楚则身体力行有原则，对人处事有根基。词章之学，是用以发挥义理的工具。考据之学，我并没有从中得到什么收获。这三条途径，都可为研习经书史学服务，各有门径。但我认为，要读好经书史学，首先就应当研究义理，这样才会专一而不致心绪烦乱。因而学经则应专守一经，学史则当专熟一代，读经书史学则专心致志于义理。这些都是做学问要用心专一的道理，无论什么时候也不会改变。 至于经史，诸子百家之学，各家的著作如汗牛充栋。如果想阅读，只应读一个人的专集，不应东翻西翻。比如读昌黎集，则眼睛所看见的、耳朵所听见的，无非就是昌黎，以为天地间除了昌黎集以外，再没有其他书了。一个人的集子没读完，千万不可换别人的集子，这也是“专”字秘诀。以上所说六弟要用心牢记。 读经、读史、读专集、讲义理之学，有志向的人要终生致力于此，不可有丝毫的更改和转移。就是圣人再生，也要按我的话去做。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;提升自我修养的方法，最难的莫过于养心了。虽然自己心中能够洞悉善恶，却不能尽自己的力量去行善除恶，这样的做法就是自欺。是否自欺，别人无从知晓，只有自己心里明白。所以《大学》的《诚意》一章，两次说到慎独的重要性。若真的能够做到喜好善美如同喜好漂亮的女色，厌恶丑恶就像厌恶难闻恶臭，尽力去人欲，存天理，那么《大学》中所说的“自觉满足而心安理得”，《中庸》所说的“戒除恐惧”的境界，就都能够实现了。这就是曾子所说的“自我反省而收敛”，孟子所说的“上无愧于老天，下无愧于内心”。所谓“养心，没有比清心寡欲更高的境界了”。以上所说的各种境界都是这个道理。所以，若能慎独，那么自我反省时便不会有自满自足之感，可以面对天地、质问鬼神，绝不会有行为无可悔恨而心却畏缩的情况出现。如果一个人没有做过感到愧疚的事，那他面对天地时，自然是神色泰然、镇定自若，这样的心就会是快乐、满足、宽厚、平和的，这就是人生的第一自强之道，也是寻乐的首选，更是保守身心的第一件要事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;常人出生于世，都得到天地之理，以成各自的心性，得天地之气而成形体，所以我与众民、万物一样，从根本上说，都是出自同一源头。如果只知道求一己的私利，而不知道对百姓宽仁、爱护万物，这等于是违逆了同出本源的道理。至于高官厚禄、高居人上者，就有拯救人民于水火、饥饿之中的责任。读书学习，效仿古人，自然对大义之所在有了大致粗浅的认识，就有使后知后觉的人觉悟起来的责任。如果只是自己知晓，而不知要教化百姓，这就大大辜负了天地厚待我的初衷。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;世人的性情，都是好逸恶劳的。无论贵贱智愚老少，大多贪图安逸，逃避劳苦，古今都是如此。如果一个人每天的穿衣饮食与他所做的事、所出的力相称，那么别人就会敬重他，连鬼神也会加以赞许，认为他是自食其力的人。农夫、织妇终年勤勤恳恳，收获几石粟粮，织成几尺家布，但富贵之家从不亲力亲为，终年只知安逸享乐，而食必佳肴美味，穿必绫罗绸缎，高枕而卧，一呼百应，这是天下最不公平的事，鬼神也不会称许，这样的情况又如何能长久呢？古代的圣君贤相时刻以勤劳自勉，如商汤，天还没亮就开始操劳，整日不闲；如文王，太阳偏西，还不见有一刻闲暇；如周公，更是夜以继日、通宵达旦。《天逸》一篇，推之于勤劳就可增寿，安逸则早亡，此规律屡试不爽。若要为自身的一生打算，就一定要练习技艺，磨炼筋骨，在困境中奋勉前行，操心竭虑，之后才能增智慧、长才识。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/auxilary/2022/01/26/%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/auxilary/2022/01/26/%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9%E5%AE%B6%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>曾国藩</category>
        
        
        <category>auxilary</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>青蚨股易笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主力吸筹的经典K线形态.(1)多小阳加单中阴.主力建仓一般是有计划地控制在一个价格区域内,当股价经过一段小阳线走高之后,主力通常会以少量筹码在合适时机(大盘跌势时或者尾盘)迅速将股价打压下来,这段快速打压我们通常称为快跌,以便重新以较低的价格继续建仓,如此反复,在K线图上就形成了一波或几波多小阳加单中阴的N形K线形态.(2)经常低开走强.主力吸筹阶段为了在一天的交易中获得尽量多的低位筹码,通常会采取控制开盘价的方式,使该股低开,而当天主力的主动性买盘必然会推高股价,这样收盘时K线图上常常留下一根红色的阳线,在整个吸筹阶段,K线图上基本上以阳线为主,夹杂少量的绿色阴线.有时,主力机构会压尾盘,形成十字星K线.(3)独立逆势横盘.一只个股底部区域表现出来的窄幅横盘的箱体,可以认为是主力吸筹留下的形态,通常逆大盘的个股独立走势只有在主力资金进场的情况下才能真正得到扼制.下跌趋势转为横盘趋势,而横盘的范围又控制在一个很窄的范围(幅度5%以内),基本上可以认为主力资金已经进场吸筹,股价已被主力有效地控制在主力计划内的建仓价格区间之内.(4)大阳线后横盘且放量.某只个股在低位放出大阳线后,随后抗跌(通常3%以内),在前收盘价附近独立横盘波动,且成交量明显放大.或者是大阳线后,开始出现连续的放量小阳线或者十字星,许多公募基金常采用这样的建仓方法.(5)破位下跌后连续走强.某只个股在大盘大跌的影响下出现破位下跌走势,随后大阳线反击,之后走势也比较强,这种情况往往是由高位被套的机构进行低位补仓自救造成的,如果在大盘安全的情况下,这种K线图具有较好的短线机会.(6)间歇性放量中阳.股价在低位形成小箱体,放量中阳后随机下跌到前放量中阳的起点附近后再度放量中阳,往复数次,越往后股价走势相对越强,这也是一种典型的机构建仓迹象.一旦股价哪天的分时走势出现一波比一波强的冲击大阳线走势时,是大概率的短线介入机会.(7)流通市值两极股连续走小阳.小盘股在弱势中建仓难度大,因此机构建仓都是连续小阳线的方式,不会轻易震仓;敢于建仓大盘股的主力资金实力强大,也喜欢连续买进的建仓方式.所以小盘股和大盘股连续放量走出上升通道时,也需要加大注意力.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;年报日期预约套利.上市公司年报的事前预告属于时间确定的题材,有心人能利用其中的确定性时间(或大概率确定时间)来进行短线套利.所有上市公司必须预约自己的年报时间,同时年报日期预约必须在每年1月1日前完成.有心人可以在这个时间点(1月1日)前运用一些方法来判断上市公司的年报日期,从而在12月最后几个交易日套利年报第一股,沪市年报第一股,深市年报第一股,中小板年报第一股,创业板年报第一股等.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主力成本.正在活跃的股票,可以用主力成本分析其活跃目的,最常见的明确逻辑是:(1)主力浮盈的股票,价格回到成本区,在有能力的情况下,会不甘心地再次攻击.需要注意的是,积极的股票在成本线附近积极;而已经疲惫的股票或者主力已经脱手大部分的股在成本线附近则不那么积极.(2)主力严重被套的股票,一旦低位发起攻击,是不错的猎物.(3)在熊市,牛市初期,上述两个分析方法是最常见的选股思维,在牛市这个方法则对好股的要求属于过于苛求,此时可以多注意强弱度指标.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我个人认为,我自己对传统技术分析的突破,主要体现于:第一,操作系统;第二,时间,价格的确定性理论;第三,判断逻辑的七个要点;第四,爆破点的统计与应用;第五,盲点信息时间差的应用;第六,资源力量的综合优势理论;第七,主力运作习惯的规律统计;第八,怎样激活与挑战主力;第九,A股的真实客观与博弈学常识;第十,MCST指标的个股实战应用.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;机构重仓股启动的征兆.(1)低位买卖比(内外盘比)连续良性.较大的卖单被连续吃掉,必然会反映到买卖比排名上,这就是我每天观察记录买卖比榜单的最重要原因.在弱势中,尽管总体交易清淡,但总会有一些随机性的较大卖单出现,如果这些大的卖单挂牌价一旦离成交价格较近就会被主动性买单吃掉,那么这就是主力拉升前的一种征兆.(2)挂单数量突变持续变大.如果一个以往买卖挂单都比较小的个股,开始出现买卖挂单持续变大,而且股价波动性较以往要强势的情况,这是机构要行动的征兆.(3)脉冲式上升异动.盘中出现脉冲式上升行情.所谓”脉冲式上升”是指股价在较短的时间内突然脱离当前价直线上冲急涨一下.在正式拉升前,主力会试着先推一下股价,即”试盘”,看看市场的反应.也有一种可能是主力想多拿一些当前价位的筹码,通过往上推一下以期引出市场的”割肉”盘,然后再选择适当的时机进行拉升,有时也许是机构的老鼠仓行为.(4)吓唬人不咬人的走势.在大盘稳定的情况下个股盘中出现压迫式下探走势,但尾市往往回稳,这种”吓唬人不咬人的现象”也是一种征兆.这种情况比较考验人,盘中常常出现较大卖压,股价步步下探,但尾市又回升.这种走势的直接后果必然是引来更多的”割肉”盘.若无外力的干扰,这种脱离大盘的走势在成交清淡的行情中很难出现,因此一般是有主力活动在其中;否则,尾市股价是很难回升的.为了引出更多的”割肉”盘,主力肯定需要加一把力,因此盘中会出现一些较大卖单,甚至会出现一些向下的对倒盘.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;聪明的人知道要什么,智慧的人知道放弃什么.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;炒股高手的最高本领无非是耐心和时间的混合物.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大胜必经大忍,大败常因心切.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你真的把事物看清楚了,是不存在恐惧的,比如持有国债.因此我们认为应该抓住那些简单的机会,自己擅长的机会,而不是创造奇迹.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人的基础素质高度决定专业素质的高度.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我才不管股价高不高,低不低,只管强不强.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;定增解禁战法是弱势中的重要战法之一,这种战法比MCST线下强势战法更加明确.对于定增战法,需要说明的是,定增的数量要大,股价被套10-20个点最好,既有空间,主力也有积极性.被套太多,机构可能会有畏难情绪,被套机构需要是活的,有后续资金.在大盘弱势时,定增被套的股不一定会动;要等到大盘转暖后再根据价量关系决定是否参与.如果解禁的时刻,目标股是市场热点,容易成为黑马股.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;真正的顺其自然,其实是竭尽所能之后的不强求,而非两手一摊的不作为.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;虽有智慧,不如乘势;虽有镃基,不如待时.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;鱼,我所欲也;熊掌,亦我所欲也.二者不可得兼,舍鱼而取熊掌者也.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不以规矩,不成方圆.孟子说:”即使有离娄那样好的视力,公输子那样好的技巧,如果不用圆规和典尺,也不能准确地画出方形和圆形.” 做事情是这样,炒股也一样,必须要有规则,操作系统.如果炒股没有操作系统指导,操作就容易失误,容易陷入情绪化,即使是高手出现失误也是必然的.股市中最常见的三种现象:长线持股不动,熊市中频繁操作,梦想操纵市场.这都是属于不以规矩.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人有不为也,而后可以有为.这是指人的精力是有限的,只有放弃一些事情不做,才能在别的一些事情上做出成绩.人的精力有限,资金也有限,只有做符合大概率的事情,放弃小概率的事情.股市高手就是把大概率与频率进行合理的组合.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有为者辟若掘井,掘井九轫而不及泉,犹为弃井也.有作为的人,打个比方如同掘井,假若掘到六七丈深却没有再掘到见水,好比是废井一样.做事情要有足够的付出.这点是许多人常见的缺点.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不亏损,保住本金永远是第一原则.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;男子汉,就是在滂沱大雨中,含着泪,也要微笑.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要以为男人就可以不注重形象,女人也不是瞎子.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人生最重要的是什么?注意力和穿透力.什么是注意力?就是你的人生目标.什么是穿透力?就是可以排除周围所有的纷纷扰扰,眼睛盯着你前行的路.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;儒家文化有优秀之处,也有不可取之处.我们要进步,必须要打破自我固化的自限思维.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与多数有意识的人同时竞争,或者与最优秀的人竞争,这都是很难的;相对来说,用你的优势与少数人竞争,就相对容易.我外甥考进郑州一中(高中)的时候,在班里只排二十几名.在郑州市最好的高中(一中)如果想拿前几名是很难的,也就是说通过正常的高考他要考进清华北大是有相当难度的.为了上清华,他想了一个窍门,他在高一的时候就加大精力攻化学,参加全国化学奥林匹克竞赛,高一就获得了河南省一等奖,高二获得了全国一等奖,这样就可以直接保送进清华了,且不用参加高考.在高三,别人异常紧张的时候,他还有时间主攻英语和大学一年级的课程.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你是默默无名的,但是有人有名,中国的地方足够大,你把这个有名的人的优势复制下来在另一个地域发挥,就足够你吃的了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你有100万元,赚100%后达到200万元,如果接下来亏50%,则资产回到100万元.亏50%比赚100%要容易得多,特别是熊市.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假设你有100万元,第一天涨停后资产110万元,然后第二天跌停,则资产剩余99万元;反之如果第一天跌停,第二天再涨停,资产还是99万元.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你有100万元,第天不用涨停板,只要挣1%就离场,那么以每年250个交易日计算,一年下来你的资产将是1203万元,两年后你就有1.45亿元.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你在某只股票10元时买入10万元,如今跌到5元再买10万元,持有成本可以降到6.67元,而不是你想象中的7.5元.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/28/%E9%9D%92%E8%9A%A8%E8%82%A1%E6%98%93%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/28/%E9%9D%92%E8%9A%A8%E8%82%A1%E6%98%93%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>笑傲股市笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;·应该在股价上涨而不是下跌时买进股票。并且，只有当股价高于购买价时，才能继续加码买入。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;·当股价涨至接近年度最高点时买入股票，千万不要在股价跌得很低从而看似很便宜的情况下买入。应该买那些价格更高而不是价格最低的股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;·学会稍有损失便迅速止损，而不是守株待兔般地希望股价能够回升。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;·不必订阅一堆市场通讯或是咨询服务这类刊物，也不必受到分析师建议的影响，他们毕竟只是在表达个人观点，而且常常会出错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;·自己必须熟练掌握各类线图，这可是大多数专家离不开的无价之宝。但是，业余人士往往认为它们繁杂不堪或是无关紧要，从而对其不屑一顾。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们发现了一个值得注意而且千真万确的事实：现今股市中的图形与50年前或是100年前完全相同。鲜有投资者知道或理解这一点，而它正可以成为令你有所启发的优势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们归纳了过去100年中股市里1000多个表现强劲的股票模型。你只须掌握其中的一两个，便可以一年甚至一生都笑傲股市。但前提是必须态度谨慎，而且在投资时要学而时习之。要知道，“只要功夫深，铁杵磨成针”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当今世界，仅靠按部就班地工作、领取工资已经远远不够。为了能够做任何想做的事，去想去的地方，拥有想要拥有的东西，毫无疑问你必须明智地进行储蓄与投资。投资所得以及净收益能够让你实现人生理想并获得真正的安全感。从这个意义上来说，本书可以改变你的整个人生。除了你自己之外，没有人能够阻挡你的前进步伐。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于这些内容我们都会使用一种简单易记的公式在以下几章向你介绍，为此，我们将这种股海淘金的选股秘诀命名为CAN SLIM。那些表现最强劲的股票处在为股东和国家（公司及其员工都会缴税，这有助于改善我们的生活水平）带来巨大收益之前的初始阶段时，往往就具备了7个最主要的特征，而CAN SLIM中的每一个字母则分别代表了其中的一个特征。写下这个公式，重复几次直至完全记住。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;CAN SLIM之所以能够屡试不爽，是因为它完全基于股市本身运作的实际情况，而非基于我们自己或是其他人的个人观点，华尔街也不例外。不仅如此，在股市中起作用的人性也不会改变。所以，尽管人们的喜好、流行的时尚以及经济周期会不断变化，但是CAN SLIM永不过时，它会使那些自大的心态和个人观点都相形见绌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你绝对可以学会如何挑选牛股，而且你也可以成为世界上最优秀公司的股东之一。所以，让我们现在就开始学习之旅。为此，对于CAN SLIM的具体内容，我们还是先睹为快： C代表当季每股收益：越高越好。 A代表年度收益增长率：找出增长最为引人注目的股票。 N代表新公司、新产品、新管理层、股价新高：选择正确时机买入。 S代表供给与需求：兼顾考虑流通股份的供给数量加上大量需求。 L代表领军股或拖油瓶：孰优孰劣？ I代表机构认同度：关注主力机构动向。 M判断市场走势：如何判断大盘分析。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;销售额、收益和股本回报率的增长，加上强有力的图形（表明有机构投资者的大量买入），两者相结合才能显著提高你选股和把握时机的能力。对于最优秀的专业人士来说，图是不可或缺的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;本书实际上也是一部美国的发迹史，而你也可以像美国一样取得辉煌。只要你锲而不舍、孜孜以求，在任何时候都不抛弃、不放弃，你的梦就一定可以成真！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/24/%E7%AC%91%E5%82%B2%E8%82%A1%E5%B8%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/24/%E7%AC%91%E5%82%B2%E8%82%A1%E5%B8%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>华尔街幽灵笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;多数交易员认为，最重要的成功因素是知识。但我在交易生涯中发现，正确的知识还得加上行为习惯改变的能力，才是成功的交易中最为重要的。如果没有行为习惯改变，正确的知识可能会导致错误的交易执行，从而与一次成功的交易失之交臂。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我把过去三十年的交易知识和行为习惯改变都归纳到三个交易规则中，它们代表我改变思维和行为的能力。对于成功的交易而言，这三个规则是必须的。由于我的一个老朋友的敦促，我将在这里同大家分享这三个原则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：你已经有超过30年的交易经验了，为什么不早点写一本书总结呢？ 幽灵：我曾经试过。可是知识的更新远比写作的速度更快，我希望能够写得更准确些。我犯过不少错误，我不希望把我的错误传导给我的读者，使得他们认为我经常犯错。要经过很多年，我们才会明白交易的本质实际上就是犯错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：对你而言，什么是交易中最重要的因素？ 幽灵：毫无疑问，行为习惯的改变是成功交易的关键——在许多情况下，成功不仅与我们如何思考有关，更与我们如何行动有关。我们必须适应周围不断变化的情况，环境是我们无法控制的。所以我们只去改变我们所能改变的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：那么，我们就从交易的行为习惯改变开始谈起吧。 幽灵：好。我想从一个行为习惯改变的故事开始。小时候，有一次我的弟弟到铁匠那里玩耍。他看到铁匠用一个长钳钳住马蹄，用铁锤敲打几下，然后放入火炉中。随后，铁匠又从火炉中把马蹄取出，放在水里淬火，接着把它放在桌上。 这时候，我的兄弟上前把那个马蹄拿了起来，然后立即扔在了地上。铁匠回头吃惊地看看我的弟弟，说：“太烫了吧？” 我的兄弟回答说：“我可没有对那个马蹄多看一眼！” 这个故事给予我关于交易的启示超过任何其它的事。交易就是那个马蹄铁，去行动，不要多看它一眼。永远不要忘记这一点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：一般你首先选择什么品种进行交易？ 幽灵：只有一个答案——任何正在波动的证券。市场其实风险不大，较小的份额就可以带来不错的回报。在一个滞涩的市场中，你一般要建立较大的仓位才能获利，然而，当一个突发新闻冲击市场，而这时你完全没有准备的话…… 阿瑟：但是波动的市场不会使你感到很颠簸吗？ 幽灵：如果你不带任何感情色彩的话就可以明白，在一定范围内的颠簸，本身就是趋势组成的一部分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：我们会在以后的章节里详细讨论这个问题。当你刚进入交易圈时，其它交易员是如何对待你的？ 幽灵：他们整天对我大喊大叫，攫取我的利润。我不在乎他们对我说什么，除了一句话使我伤心：“这只是钱而已！”在刚开始交易的时候阶段，我只有很可怜的一点资本，我不能忍受失去资金。 但很快，我对其他交易员也开始用这样的语言。我观察着他们，当他们解开衬衫，松开领带，最后他们脸变得通红时，我会对他们大喊：“割肉吧！”没过多久，我们变得相互理解了。 实际上，告诉他们“割肉”，是在帮助他们。如今，当市场并不朝我期望的方向走时，我会对自己这样大叫的——这是我自己行为习惯改变的一大表现。 阿瑟：在你交易生涯中，你和朋友们的关系怎么样？ 幽灵：你知道，我是最近才发现我的朋友们对我多么诚恳。如果你做了一些让他们难以忘怀的事，那么他们无一例外地会以诚相待。现在，我得到的这种尊敬更甚于前。这不仅仅是与交易有关的工作关系，而是一种心灵交流，令人感动。 阿瑟：你现在不经常进行场内交易了，是出于什么原因？ 幽灵：我们看看交易场的情景就知道，这是年轻人的游戏。我并不是说这是通向成功的捷径，因为靠年轻不会成为一个成功的交易者。我&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：我们会在以后的章节里详细讨论这个问题。当你刚进入交易圈时，其它交易员是如何对待你的？ 幽灵：他们整天对我大喊大叫，攫取我的利润。我不在乎他们对我说什么，除了一句话使我伤心：“这只是钱而已！”在刚开始交易的时候阶段，我只有很可怜的一点资本，我不能忍受失去资金。 但很快，我对其他交易员也开始用这样的语言。我观察着他们，当他们解开衬衫，松开领带，最后他们脸变得通红时，我会对他们大喊：“割肉吧！”没过多久，我们变得相互理解了。 实际上，告诉他们“割肉”，是在帮助他们。如今，当市场并不朝我期望的方向走时，我会对自己这样大叫的——这是我自己行为习惯改变的一大表现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：好，你赢了，你是对的。 幽灵：很奇怪，我已经好多年没有听到你这样说了——“你赢了，你是对的。”优秀的交易员是不用这样的言辞的。一个经过训练的交易员应该知道，成功的法则是：“善输，小错。”交易成功总是偏心于那些输得少的人、善于输的人。 我们操作的这种市场的残酷性，要求交易员生活状态的平衡。有些交易者从来没有计划好当坏日子到来时怎么办，但坏日子是的确存在的。这会影响他们的生活，他们必须面临新的选择。要么改变自己的行为，要么面临失败。 阿瑟：现在有一个这样的问题：我们会不会对眼前的交易事实感到厌烦？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：在过去的几年里，你的助手有没有给你造过麻烦？ 幽灵：只有无知会造成麻烦，我是可以原谅这一点的。但是，不愿意学习才是他们最大的敌人。 阿瑟：他们必须学习什么？ 幽灵：最重要的是，他们要知道他们不必去犯“自学错误”，他们最好学习观察别人的错误。在这个行业中，犯错误可能使你损失巨大。你可能没有办法确切告诉某个人应该如何做，但是如果给予适当的指导，他们可以作出正确的决定。 阿瑟：我明白你所说的错误的意思了，从别人身上汲取教训要比自己犯错误代价低得多，对吗？ 幽灵：没错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阿瑟：他们必须从什么地方开始做起？ 幽灵：办公室！你必须有一间安静的办公室，在里面你应该有合适的地方放松自己，因为交易会耗尽你所有的精力，如同登山一样。首先，是要有一把舒服的椅子。这必须是一把合适的椅子，由此你才可以立即开始你的行为习惯改变。 阿瑟：（大笑）我怀疑我是不是听错了，真的吗？读者一定认为这是个玩笑！ 幽灵：我会告诉你的，为什么一把合适的椅子会这么重要。你看，一些交易者认为市场总会朝它应该去的方向走，所以在椅子上向后一仰，等待市场要么到达他的止损点，要么盈利套现。 其实我们都知道，市场不会这么听你的话。这就是我们为什么首先要提到这把重要的椅子。在交易中它帮你节省的钱，会远远超过你买这把椅子的钱。不要用那种可以向后躺下的安乐椅，它太舒服了。在市场中，你必须时时刻刻提醒自己，不能让自己太轻松了。 你认为我说的是一把什么样的椅子呢？ 阿瑟：应该是我来问这个问题吧，我熟悉你的那把椅子，这个问题对我太容易了。 幽灵：好吧，我不卖关子了。我们要的是一种可以前后摇动的椅子，但不是常见的普通摇椅，那种椅子有点太舒适了。你也可以在椅子前放一个垫子。这把椅子很重要的理由如下：首先，在你的交易生涯中，你会发现很多时候市场总是在不停的上下波动。你的椅子会不断提醒你市场的这个状态。把这个意识融入你的思想，是很重要的一步。 其次，在交易中，你发现除了你的仓位之外，你一点也不能控制市场。椅子也是这样，你不可以控制它摇摆的路线，但你可以在任何你喜欢的位置上让它停下来。 我希望你也把这个状态融入你的思想。 这是非常重要的一点，我会不断地重复。你可以在任何你喜欢的地方停下来。 如果你不喜欢椅子摇摆，你就不会让它摇摆。交易同样如此，你可以在任何时候停止不再参与市场的波动，只需简单地清仓就可以了。 阿瑟：准备一把合适椅子的理由原来是这样。你认为它真的会有帮助吗？ 幽灵：还有更容易的事情吗？没有人会叫你不要在椅子上摇摆。你会不自主地这样做。你的仓位也是这样，需要经常的止损清仓，而且这必须成为你的第二天性。 在你办公室里的这个象征性行为，可以帮助你解除很多困扰。 阿瑟：好，我们准备好了办公室和椅子之后，下面还有什么？ 幽灵：下一个，我们需要一座能准确计时的钟——电子钟。这座钟最重要的功能是它要能自动报时，因而你不必抬头去看时间。 这个象征性的工具对你的行为习惯改变同样有帮助。记忆专家会告诉我们，当我们把事物联系在一起的时候，我们的记忆效果会更好。当电子钟自动报时的时候，你应该意识到的是，你必须立即对你的仓位进行处理，而不是交给市场来处理。你必须总是反应迅速和深谋远虑，这座钟可以锤炼你的这种能力。 阿瑟：我们现在有办公室、椅子和钟，还有吗？ 幽灵：你必须建立一个工作的常规准备程序，这个程序必须由开盘前的一小时开始。在这个小时里，你要锻炼身体10到20分钟，这可以保持你的头脑清醒。 在你淋浴后，花一二分钟祈祷，解释你将用赢来的钱做些什么。不要在这里太自私。这实际上在告诉你自己的下意识，你为什么要成为一个成功的交易者。 最后，面北而立，告诉你自己你已经知道什么是正确的方向。这给予你一个清楚的感觉，你对事情有着完全的控制。当你执行你的交易计划时，你需要这种感觉。 阿瑟：我看不是每个人都有条件或者有兴趣做你所建议的这些事。 幽灵：是这样的。在交易前一小时，有些人可能在上班的途中，但他们仍然可以想办法在路上做这些准备。不管你是在什么处境下或受什么因素驱使，明确自己进行交易行为的原因非常重要。其实在30年前，我自己也觉得用这些步骤来进行交易准备是非常奇怪的事情。 阿瑟：那么你现在还每天做这些准备吗？ 幽灵：是的，我用我自己的方式做准备。不管是新手还是老手，每个人都应该建立一套适合自己的准备程序，它的好处也许不是你刚开始做时就能完全了解到的。 阿瑟：我们还没能开始学习交易的实际过程，好像有很多前奏啊。 幽灵：在你的交易中，最重要的人物就是你自己。及早处理好有关你自己的细节，建立自己的准备程序。这对于你能够进行的成功的交易有很大的促进作用。 阿瑟：我们现在可以开始了吗？ 幽灵：别急，还有一些要准备的。我的下一个建议是找一本你最喜欢的书。最后一个建议是：找一位你一生中对其成就最为敬仰的人。 阿瑟：你最喜欢的书是哪一本？ 幽灵：我给你提供的一个参考是来自于一个天才的交易员，他推荐的是《孙子兵法》。这本书是2500年前由一个中国人写的，有许多不同的翻译版本，最好的版本是由James Clavell翻译的。这本书讨论的是古代战争的兵法，但可以运用于商业、生活、私人关系甚至交易中来。孙子提出的准则已经存在2500年了，到今天仍然完适用。 阿瑟：为什么一本书这样重要？ 幽灵：在遭遇坏日子之后，你必须去除失败的阴影，不要去想“如果”、“应该”、“否则”等等，这些想法会对你下一个交易日有影响。读一读书吧，即使十分钟也好。 阿瑟：我想我已经有一些内容要学习了。你刚才说还要挑一个最崇敬的人，为什么？你最崇敬谁？ 幽灵：你可以从你崇敬的人身上学到很多东西。你需要理解你自己的能力，才能使自己变成这个被崇敬的人。在过去的许多年里，我已经换过一些偶像，目前最新的这位偶像，岁数比我还年轻。 我选择这位偶像，会有很多理由，但有一条理由是最重要的：每天，她所作的事情完全是给予和奉献。她是那样无私，真心关怀所有的人，关怀孩子们和这个地球上的所有生命。我对她如此崇敬，她是我生命方向的指示灯——她就是我心目中惟一的奥普莱（译注：Oprah，美国著名的谈话节目主持人，她的节目主要是关于对人的关怀和对生命的至爱）。 阿瑟：她知道你是这样想的吗？ 幽灵：她还不知道。但我想这是非常重要的——你应该让你崇敬的人知道他们是你崇敬的对象。这对你的交易会有很大帮助。想办法让他们知道吧！即使你没有办法得到他们的认可，但你如果为此尽了力，这会是你的精神食粮。 阿瑟：那么我们可以开始学习交易了吗？ 幽灵：我已经做好了我的准备工作。 阿瑟：我觉得你说的这些交易准备过程，真出乎大多数人的想象。不过我想我们已经开始进入了正式的学习过程：如何交易？如何建立交易计划？职业高手们会用什么特殊的方法交易吗？ 幽灵：再强调一下，我们所提供的是交易指导，而不是具体的交易建议。我在这里将会列出区分一位赢家和输家的一些基本要素。你可以在市场上找到多种多样的交易方法，但是对于交易者的基本要求却很少能够见到。其实重要的，首先应该是提供基本的原则，使交易者能够在市场中生存下去。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;持仓待涨是天经地义？大师让我们顿悟：不要等出现损失就立即清除不正确的仓位——永远不要等着市场提醒你已经出错。 我经常询问幽灵，为什么这个规则是如此重要时，幽灵总是说：“在合适的时间我会回答你的。”我记得我小时候也遇到过这种情况，当我向我的父亲提出什么要求的时候，总是在他心情好的时候最合适。这个时候终于到了，这是在1997年10月，期货市场出现了一波大行情。 阿瑟：幽灵，你今天同意讨论这个主题。我想知道为什么今天是合适的日子？ 幽灵：今天确实是探讨这个规则的合适时间。谷物市场今天发生了一个对大多数交易者而言出乎意料的变化。有些人站在正确的一方，可惜其中大多数人又太早套现。这里我们来讨论一下许多交易者今天所面临的震惊局面。 很大一部分谷物期货交易者今天经历了我们所说的“死亡日”。大多数新手都在困惑：“我今天做错了什么？”我认为他们其实什么也没有做对，因为他们不知道什么是正确的。我并不是说所有的交易者都是眼前一团漆黑，我指的是那些不知道如何做的人，或知道一些原则却不能在交易中有效执行的人。 从一开始交易，就必须在正确的时间做正确的事情，我来阐述一下这个个规则的重要性。 很多交易者，其中绝大多数是新手，不能想像市场会发生今天这样大的变化。 我常说，财富会呆在令人意想不到的那一边，更确切的说，失败是在大多数人或者在我们脑子里常识性的一边。 今天市场的意外变化有几个原因——丰收的压力巨大（在今天的这样一个日子里，你可以预想到来自于谷物生产商的抛售压力），短期投机又进一步加剧了空方压力。 这种可能性是存在的。但是在市场出现变化之前，许多交易者并没有调整他们的交易。这就区分了市场中的赢家和输家。在今天，失败的人的数量远远超过赢家。 由于今天蒙受的巨大损失，有些交易者会付不起他们下个月的汽车或房子按揭。 他们甚至没有想到，今天所发生的事的性质，仅仅是一种对市场可能性的判断而已。 他们过度持仓，也许他们本来有一个不错的止损保护，但是他们却忘记了告诉经纪人下止损定单。 他们脑子里所想的只是今天他们可以从市场中赚取多少。他们注定会是失败者，这并不是因为他们不懂交易或市场不好，而是因为他们无法自主。最糟糕的是，他们自己还没有意识到这个问题。 梦想化为泡影无疑是令人悲哀的，但是更糟糕的是，他们付出了真金白银的代价。有时候，你会在很短时间内损失巨额财富，每一个交易员都体验过这样的事。 但在很多情况下，交易者们在自己的计划中却没有考虑过“如果我错了怎么办”，他们的思考仅仅停留在对自己操作正确的期望值上。 这种双向思维，恰恰就是成为成功交易员的关键所在。在我的交易生涯中，这种思维方式一遍又一遍地被验证。我将要告诉你的是交易的核心内容，没有一个交易者会对别人吐露这些东西。那些失败者之所以失败，是因为他们从一开始就不知道市场的本质，不知道市场会不以自己的意志为转移。这不是任何其他人的错，只能是他们自己的责任。 六个月以前，我们开始在期货论坛中提供最成功的交易策略之一。有一些读者读了我提供的内容，但不能明白这种提纲挈领的表达方法。因此我们将在本书里详细剖析这些内容。 我从来不忍心面对一个无家可归的人，我也经常在思考他们是如何沦落到身无分文的。我同许多无家可归者交谈过，他们都有自己的不幸的故事。在我们一生中，我们都可能会有一些不幸发生。如果交易者不明白市场会给自己带来什么，他们就真的会朝无家可归的那个方向走去。 在交易中，如果你总是碰到坏运气，你最后将被迫认赔出局。交易的一个基本要求就是，你必须对这种霉运进行提防。如果你没有对将发生的坏事做好计划，你就不可能生存。我在交易的第一步，是把所有的走运的因素全部排除掉再说。 阿瑟：我知道你将要说什么。我们是否需要用大字把这些内容醒目地标出来？ 幽灵：是的，非常需要这样，但是读者必须自己去真正理解我在对他们说什么。 这样，他们不至于事到临头才明白我在说什么。所以，我们在谈论交易计划时不要过分强调某些最重要的观点，我们将把这些融入他们的交易计划中。 有些人用他们自己的方式在做我所建议的事情，但他们一般视之为资金管理计划，而不是交易计划。每一个经纪人都试图通过限制客户对市场的介入程度来保护客户，在这里关键词是“限制”。这些限制实际上是在仓位建立后，应对一些突发情况时的保护性行为。 我将在这里提供两个交易规则，它们都是成功的关键所在。每个交易计划都必须基于彻底理解这些规则的基础上。在我给出第一个规则前，我要特别强调：一，对于我所说的内容一定要正确理解；二，你要使这个规则成为你在交易中的第二天性。 在你理解第一规则并使之融入你的行为习惯改变之中后，我将阐述第二个规则。 为了更好地理解规则一，我需要先问你几个问题。在斑马线前，当行人绿灯亮起时，在你过马路之前，你会做什么？ 阿瑟：我会在过马路前，仔细检查两边的车辆。 幽灵：当然，这是正确的答案。现在我们研究一下：因为你以前每次过马路前都注意观察两边的车辆，但每次都没有任何车辆闯红灯，你会不会在以后过马路时不再察看两边的车辆情况？无疑，你的答案会是：“当然不是”，你还是会小心翼翼。 我给了你什么限制？是不是过马路前保护生命的限制？当然是的。但是在你过马路遵守这些限制时，你并没有意识到这一点。你并不知道你的行为是不是真的拯救了你的生命。 但是，如果你没有左右观察，并丢掉了性命，你当然也不会知道你应该注意看一看。 这个限制有没有告诉你，如果你去观察了，就不会有汽车会闯红灯？结论当然不是的。那么是否你的经验告诉你，汽车闯红灯的可能性总是存在的？基于你在这方面的经验，你作了这个假定。那么这个假定起了什么作用呢？基于一种可能性事件的基础上，它为你制定了一个行为标准，不管这种可能性事件发生的概率究竟是大还是小。 我不想使你看到上面的话而走进迷宫，但是交易的情况同你过马路的情况是一个道理。我们必须做好假定什么是可能发生的。只要这个可能性存在，我们就必须为这个可能性做好准备。这对于正确理解规则一非常重要。 如果你从不看两边来车就过马路，结果出了车祸，那么是不是太晚了？交易也是这样。你必须对任何可能性进行自我保护，而不是仅仅准备应付自己认为的那些出现概率高的情况。 交易中会有出乎意料的情况发生，这种情况称之为意外，是指它原本发生的可能性是很小的，就好比今天的谷物市场情况。例如有人送了一个意外的礼物给你，你并不期望这个礼物，但是因为你对意外有心理准备，你仍然会说“谢谢你！”。 多数交易员只对自认为可能性大的一面作了计划，也就是他们所考虑的盈利的一面。这是你在交易中可能犯的最大的错误——你必须对输的一面做好准备。 你对于你的计划的理解，决定了你在某些情况中会作出的反应。交易中你必须明白，当你被告知不要做某件事的时候，这并不意味你应该去做相反的事情。 经常有人向我反馈，我曾经告诉别人应该如何如何操做，而实际上我根本没有说过这样的话。举例来讲，我会告诉你今天不要抛售大豆。但我告诉你今天应该买进大豆了吗？这够愚蠢的吧，但是很多交易者就是这样理解。所以我在这里要强调正确的理解。 我们谈了“假定”和“正确的”概念，这对于理解规则一和规则二是必要的。否则，你就不能完全理解这两个规则，并把它们运用到你的交易中。 阿瑟：让我再来重复一下。当你说不要做什么时，你并没有告诉我必须做相反的事。看上去的确简单。 当你说“假设”时，你告诉我基于某些事实之上的可能性存在，我必须承认这个可能性的存在，并为这个可能性做好准备。你所说的交易的意外的一面是指它本来发生的可能性并不大。是吗？ 幽灵：这真的很简单。在理解了我们的对话后，交易者对我们的规则应该有更清晰的认识。我不希望大家有任何误解。 律师通常不是以“假设”的方式工作的。他们会这样询问某个人：“这张照片中的人是谁？”当被告知是被告时，他们的第二个问题是：“在拍这张照片时你在那里吗？”在他们的眼里，这是正确的信息收集方法。但是，作为交易员，你必须有合适的假设，因为你不可能预知市场每天将如何变化的。 在多数情况下，交易对我们来讲不是一个优势游戏，这也就是我们必须在交易中使用假设的原因。 在建仓和清仓时我们有交易执行成本或要承担滑移价差（译注：期望执行价格和实际执行价格的差别），交易佣金将从你的资本金中扣除。市场在很多时间内处于一个不可预测的模式中。短期和长期趋势的确存在，但不是所有时间内价格都在按趋势在运动。 正确的持仓方法是，当仓位被证明是正确的时候你才持有。要让市场告诉你，你的交易是正确的，而永远不要等它提醒你是错误的。你，作为一个好的交易员，必须站在控制者的地位上。当你的交易结果变坏时，你必须能完全明白并告诉自己这一点。 当你的交易处于正确的方向时，市场会告诉你这点，你需要做的只是牢牢持仓。 多数人做的却是正相反，他们是等市场告诉他们交易错了的时候才止损清仓。想想这个问题。如果你不是自己系统的清除那些未被证明是正确的仓位，而等市场来告诉你：你的交易是错误的，这时候，你的风险就要高出很多。 在我们开始规则一之前，我先给你举个例子。今天，你根据你的交易计划，在市场开盘时在6.30美元处卖空大豆。如果你的仓位没有被证明是正确的，你必须清除这个仓位而降低你的风险。根据你的计划，你自己应该知道什么是“正确”。 比如说，你认为大豆价格会在第一个小时内下跌5到8美分，你就有投机机会。 但是，它实际下跌却不足3美分。所以，你在6.29美元处清仓。虽然这次交易有1美分的利润，但并不证明这是一个好的交易。然而，你的清仓却是一个好动作，因为你没有等市场来告诉你这个交易是错误的。 如果你等待市场来告诉你交易是错的，你总是要付出更高的代价。你的止损位置未必是你可以执行平仓的位置，比如你在6.42美元止损，但你也许要在6.45美元才能平仓。让市场来告诉你交易是正确的，然后才持仓。换句话说，交易是“失败者”游戏，而不是“胜利者”游戏（译注：交易不是一个优势游戏，如果你没有被证明是胜利者，你就是一个失败者）。 你当然不想拥有一个永远不能被证明是正确的仓位。但是如果你要等市场告诉你这个仓位是错误的话，你也许需要很长时间，这也导致更高的风险。我们在这本书的后面会继续澄清这些问题。 所以现在我给出规则一： 在一个象交易这样的失败者游戏中，我们与大众相敌对的立场开始游戏，直到被证明正确以前，我们假定我们是错的（我们不假定我们是正确的，直到被证明错了）。 在市场证明我们的交易是正确的以前，已建立的仓位必须不断减少和清除。（我们允许市场去证明正确的仓位） 非常重要的一点是，你必须理解我们所说的平仓原则：当仓位未被证明正确时我们就平仓，我们没有时间等待市场证明你做错的时候才去平仓。 我们在这里的操作方法同大多数交易者的想法有很大的差别。市场可能没有证明仓位是正确的，同时也非常有可能并没有证明它是错误的。如果你等待，并希望市场最终会证明你是正确的，你可能在浪费时间、金钱和精力，因为你的交易可能是错的。 如果交易没有被证明是正确的，就要尽早平仓。等待一笔交易被证明是错的，会产生更大的价格滑动，因为在那个时候，每一个人都获得了相同的市场信息。 这个策略的另外的一个好处是，当市场没有证明你是正确时，你总是毫不犹豫地会采取行动。大多数交易者却做着相反的事情，他们毫无作为，直到止损平仓，在那个时候，这不是他们自己主动去清仓的，而是市场让他们清仓。 你的思维方式应该是这样：当你的交易是正确时，你可以什么也不做；而不是当你的交易不正确时，却袖手旁观！ 我不想罗里罗嗦不断地重复这个观点，但是你读得越多，你会更好地理解。这一点对于你成功的交易实在太重要了。在以后，这个规则将减少你的交易损失，并使你对于止损有着快速敏捷的反应。 一般情况下，当一次交易被证明是错误的，它总是会造成亏损。正确使用这个规则，可以使你的交易具备获利能力，你不会因为进行被证明是错误的交易后精神沮丧（译注：按照规则一执行的话，交易被证明错误前已经清仓了），这使得你在后来的交易中有合适的心态。你在交易中更为客观，而不会让负面的东西影响你的交易思想。是这样的，只有正确的交易会对你的思想和行为不断做正面的强化。 阿瑟：幽灵，并不是每一个人都同意你的规则一。有些交易者认为规则一不适合他们。 幽灵：看看你是如何买一部新车的吧。经纪人对你说，你可以把你有可能购买的车开回去试一个月，如果你决定不要的话，你只要付租金就可以了。一个星期后，你决定不要这部车，因为你觉得它不合适你。你把它开回去，经纪人说你现在只需付80美元租金。 如果要等到证明这是一部对你来讲不正确的车子，也许要到几个月以后，你不会因为要这个证明而把车子买下来并保有它。如果你真的这样做了，那么代价是高昂的。 大多数交易者保有他们的仓位，直到他们的交易被证明是错的。我的观点是，不要持有仓位，除非你的交易已经被证明是正确的。 阿瑟：你说得有道理。但是，谁能肯定一个坏交易不会转变成好交易呢？ 幽灵：这正是大多数交易者的想法。他们担心在他们平仓后，市场开始朝他们原先期望的方向走。不过如果他们不早割肉，那么等市场越走越远时，割肉也就变得更为困难。然而，市场的情况却是，那种大额损失终究会有一天把你赶出市场。 规则一强调的是：你要使你的损失越小越好，割肉越快越好。这样做不会总是正确的，但可以保证你能够在这个游戏中生存。 想象一下这样的情况，一种是你每次交易时要么赢10％要么输10％，那么长期来讲你有10％的机会赢钱；另一种是，你持有一个仓位3个小时，除非在这个时间内你的交易被市场证明为正确的，否则你就平仓，这样长期而言，你会有90％的盈利机会。 这两种情况你会选择那一个呢？ 大多数交易者不知道他们应该做什么选择。别忘了，交易者通常不知道交易实际上是一个失败者游戏，那些最善于输的人最终会赢。 为什么不做一个可以经得起时间考验的决定，来改变你的行为习惯，获得最好的远期目标。交易不是赌博！把它作为你的一项生意，在最短时期内获得最大化利润，将风险程度降到最低。这就是规则一为你所做的事情。 阿瑟：看来，对于规则一我们需要进行更多的讨论。 幽灵：当下一个意外行情来临时，你必须已经执行规则一。有一件东西可以帮助交易者学会快速割肉，那就是巨大的交易损失。 阿瑟：是的，但这个行为改变的代价太昂贵。我的妻子凯伦给出了关于规则一的另外一个例子。她说你不会先把衣服买回家，穿着它们直到它们被证明是不合适的衣服；相反，你在买之前，会先试穿衣服，以证明这对你是合适的衣服。我喜欢她的这个比喻。 幽灵：你看，在日常生活中，你会尽量少花钱，尽量少浪费。为什么你在交易中会有不同的行为呢？ 阿瑟：答案是，在交易中，人性控制了我们。每个人都知道它们，而每个人都必须面对它们。它们是恐惧和贪婪。 幽灵：我们必须在交易中尽快排除情绪因素。如果你在建仓时没有情绪干扰，你就有了一个好的开端。 幽灵首先将规则一发表在期货论坛上，一些交易者发表了回应。一位网名叫M.T的交易者这样说： 我读了幽灵关于规则一的贴子：价格仓位必须由价格确认，否则尽快平仓。我在交易中的做法是，建仓时，在图表中确认止损点位置，当市场反转时，我会在止损位清仓。止损位通常就是阻力位或支持位，如果突破的话，将形成新的趋势。 这就是说，在我建仓后，如果价格横盘或略微下滑，但没有触及到我的止损点，我会仍然持仓，因为我的交易规则没有被打破。我以为这样做就是按照规则一的方法做的。 我持仓不是因为价格变化确认了我的交易，而是因为价格没有“确认”我的止损信号。我以为这就是幽灵的思想。我要告诉你的是，通过这样的方法，我的每次交易损失都不大，但这也只是我原本计划的特点。 其实我在不自觉中违反了规则一。我以为我已经改变了行为模式，不过我的行为却仍然是“不正确”的。我相信，其中的差别很微妙。 昨天晚上，我辗转反侧，思考我的交易。突然蹦出一个灵感（不要笑话我）。 我很多次赔钱都赔在入市一个小时后或更长时间后，而在这个时间段内市场基本没有大的波动，价格也没有触及止损点。我意识到，如果我在前15分钟就平仓的话，结果可能会更好。如果这样做造成了损失，那么也会比价格达到我的止损点所带来的损失小。 这时我悟到了幽灵的真谛。我的交易并没有在前15分钟被确认。虽然它没有违反我的交易计划，但也没有被市场证明是正确的。赶快平仓！ 于是，我开始重新审视过去3个月我所做的交易，计算如果我在15-30分钟内按照正确的规则一的要求操作，盈亏情况究竟如何。结果是发现了两种方法在结果上有巨大的差别。我知道马后炮并不完全可靠，但它显示的结果仍然是重要的。 我由衷地感谢幽灵。我仍然在学习，仍然在交易。我用5000美金入市，做当日交易，现在总体上稍有损失，但还能在市场中生存。有了规则一，让我们拭目以待，看看会出现什么改变。我会给你提供我的最新情况的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会加码！获暴利的捷径只此一途。你必须按照规则二操作：毫无例外并且正确地对你的盈利仓位加码。 阿瑟：幽灵，你是想继续讲解规则一，还是开始谈论规则二？ 幽灵：两个规则都有太多的东西要展开谈，所以我们先来看看硬币的另一面——规则二。我们现在先来说明什么是规则二： 毫无例外并且正确地对你的赢利仓位加码。 这句话听上去相当普通，其关键点是“正确地”。你听到的最多的行话也许是“止损”，但止损只是硬币的一面。如果没有规则二，你会发现交易甚至不是一个盈亏可能性一半对一半的游戏。如果没有一个正确地对你的盈利持仓加码的方法，也许你永远不能挽回损失。规则二保证，当你交易正确的时候，你有大比例的持仓。你一定希望自己进入趋势明朗的市场时，你有较大仓位来保证更多的赢利。 关键在于，究竟是什么时机加码？如何对一个正确的仓位加码？市场如何将正确的仓位变为错误的交易？在这些问题上是存在争议的。我们将在以后的时间里讨论这些内容。我们需要将规则和原因确立下来。当明确了规则一和规则二后，我们就可以在好的假设和经验的基础上证明其原理。 规则二并不是说，因为你有一个有利仓位，就必须增加筹码。注意，“正确地”意味着你必须有一个合格的计划，当趋势确认后，你才能合理地增加筹码。加码的方法是否合理，则取决于你交易计划的时间跨度。 你也许是一个当日交易者（译注：也就是中国通常所指的T+0交易，但是其中略有不同，美国的当日交易其交割日仍然是3日后，即其本质仍然是T+3交易）、短线交易者、中期交易者或长线趋势交易者。加码标准根据每个交易计划的不同会有区别。规则二的重要性在于，当你有获利持仓时，你可以获取最大利润，而同时损失的可能性在此时却是最小的。你必须合理地结合使用规则一。 规则二能够使你拥有一个正确的起始思维方法来获得盈利仓位，并帮你持有它。 大多数交易者在帐面盈利时，经常有一种冲动去套现，从而证明自己是正确的。然而，正确的交易本身实际上并不能产生主要利润。 大多数交易者同时还恐惧市场会朝相反的方向走去，从而夺走他们已有的利润。 一般情况下，他们会看着自己亏损仓一天天亏下去而不知所措，而赢利仓刚刚开始启动，就急着平仓出场。这是人性在市场中的反应。在交易中，人的本能其实是一个障碍。 对赢利仓位加码的一个好的策略是，你的仓位应该翻倍加码，这是正确的仓位加码方法。同时你必须让你盈利品种的仓位总是大于你可能亏损品种的仓位。 对一个已经确认盈利的仓位进行加码，必须有正确地执行方法，这样才不会在顶部建立新仓位，以避免可能的风险。每次加码必须一小步一小步走。比如，你的原始仓位有6口合约，那么在你第一次加码时增加4口合约，第二次则加2口合约。这样通过总共两次加仓，你的原始仓位翻倍，其比例为3∶2∶1。 在交易的任何时候，规则一必须始终被遵守，包括在你加码的时候，以避免你的交易跟着市场掉头反转。 你的加码计划可以是一个简单的买入信号（多头）或一个卖出信号（空头），比如45度回调或支撑线。 “毫无例外”是指加码必须不由交易者自身的主观意志来决定。需要记住的是，加码的方法必须根据你的交易计划本身来决定，对应某个计划合适的加码方法未必对另一个有效。 回顾一下规则二，它只是表明你必须对正确的仓位进行加码，并且是被正确地执行。规则没有告诉你如何加码，这要在你自己的交易计划中自行落实。规则同时表明加码动作是没有例外的，你不要主观决定是否需要加码。规则二的内容具有二个方面：对你正确的交易进行思维心理状态上的强化，同时增加你的仓位筹码。 阿瑟：幽灵，有一个问题，如果交易者必须无例外地加码，那么还有什么因素会影响加码么？当一个交易被证明正确的时候，这不就应该是合适的加码时间吗？ 幽灵：加码当然可以用这种方法执行。但这种方法并不是对所有交易都适用。 当我的交易被证明是正确的时候，我常常立即加码，因为我的交易周期较长而且每一步动作都比较小。 举例讲，你是一个当日交易者，积累每天的微利。如果你采用和我一样的加码方法，那么你会发现你的加码是错误的，因为市场的当日波动特点和长期趋势大有不同。 对当日交易者来讲，合适的方法是，当你的仓位已被证明正确的时候，你在价格适度回调时加码。但是，对趋势交易者来讲，方法就有所不同。一个趋势交易者会在突破时至少加码一次。你的加码方法必须同你的交易计划相符，它是由你的交易计划决定的。 实际上，当日交易者遵守规则二可能会有困难，除非他们建立了合适的仓位并确认自己的加码能够操作无误。当日交易者的目标是快速获利，所以一个好的加码计划操作起来会很困难。最好的当日交易方法，是一次性建立所有的仓位，然后用规则一进行平仓。 规则二规定没有例外地对盈利仓位加码。作为当日交易者，你只有在交易被证明正确时才持仓。让市场去决定你的仓位应该有多大，它可以是从满仓到空仓的所有比例。 趋势交易者确认自己正确时会加大仓位，而当日交易者发现自己出错时会减少仓位。当日交易者出错的时候，仓位可能很重；而趋势交易者出错时，永远也不会重仓。这是由于当日交易的本质所决定的。通过减少你的筹码，你面临的市场风险就不会很高。规则一是持续有效的。 阿瑟：你是不是在这里为当日交易者改变了规则？ 幽灵：如果期望长期利润，你必须使用规则二。但根据你不同的交易计划，你要采用不同的加码方法，当日交易的目标是快速利润，所以，你为什么不从一开始就建立最大的仓位？不管是正确或错误的交易，你总是要用规则一进行保护。 阿瑟：你是不是说，加码对当日交易者来讲不总是一个好的方法？ 幽灵：当日交易是短线交易，一个当日交易者必须使他的交易成本降到最低，这样也促使他在一开始就建立所有仓位。 我曾经观察过一个出色的当日交易者进行交易，他从一开始就建重仓，然后逐渐清仓，除非交易被证明是正确的。通过这样的方法，他赚了很多钱。 他的仓位在一开始就很大，这其实就是规则二。规则二的本质是，当你交易正确时，你必须尽最大努力建仓。他这种方法的缺点是，当你犯错误时，你的仓位过大。所以，用规则一进行保护是关键所在。 这看上去象一个修改型的规则二，但正如我所说的，你的交易方法决定你的加码方法。你必须理解，当你的交易方向正确时，你要重仓操作。 我自己也不排斥这种方法，曾经在短线交易中使用过它。当我感觉到趋势的存在时，我就会增加筹码以使我有更好的持仓。 这两个规则结合在一起，长期而言，能够保证你以最小的损失获取最大的盈利。 大比例亏损是一些交易者被逐出市场的主要原因。 你必须将这两个规则融入你的交易计划中。经验告诉我们，这些规则是你在市场中生存的基础，并能够帮你达到你的交易目标：以最小的风险换取最大的回报。 毫无疑问，交易员们对规则二的评论兴趣盎然。从论坛帖子的内容来看，为什么要使用规则二，尤其是如何正确地运用规则二，大家存在理解上的偏差。 我请求幽灵在这个问题上解释的更详细一些，因为这样可能对交易员来说更有指导性和操作性。通过看论坛上的帖子，幽灵发现在规则二的理解上，存在不少问题。下面我们选择几个有代表性的问题，来说明如何运用规则二。 阿瑟：幽灵，从反馈中我们可以发现，对于大多数的交易员来说，规则二用起来不那么顺手。 幽灵：现在你该明白了，为什么我们要花那么多的时间来讨论规则一和规则二。 大家对规则一的理解毫无歧义，但对规则二的理解却有不少问题。交易员对于规则二的真正目的还是感到疑惑，因为和他们的交易计划比起来，规则二要求他们建立更大的仓位。 对于我要告诉他们的事情，交易员们可能不太愿意听到，但是我知道他们还是希望我能够诚诚恳恳。之所以交易员们不希望在一个盈利仓位上增加筹码，有各种各样的原因。下面我会尝试对其中几点加以阐述。 阿瑟：为什么对大多数的交易员来说，规则二好像不怎么起作用呢？ 幽灵：原因很简单！他们刚一入市，就已经建满了仓，但这并不符合规则二的主旨。仓位的增加应该是渐进的，即根据预期的价格变化逐渐加仓，直到满仓。规则二所说的就是这个意思。 要知道，我不是对交易员有关规则二的观点进行抨击。在展开来谈规则二之前，我们要把交易员所处的交易环境弄清楚。规则二是一个非常重要的规则，我们在交易中绝对不能忽略它。 除非你能看到规则二给你带来收益，否则你很难理解重仓对于交易员来说有多么的重要。这当然需要我们做一些行为习惯改变。实践是大多数交易员接受这个规则的必须的途径，这比仅仅是从案例中学习重要得多。但是，你不是通过犯错误来学习这个规则，而是通过你从遵守规则的受益中来学习。 通过举例来说明规则二是如何使交易员们受益，是件不容易的事。因此，我们先解释为什么交易员们会碰到这样或那样的困难，以及如何对于问题的原因做深入思考。 对于交易者来说，交易的本质更倾向于对你操作失误所产生的负面影响。你很少从一个成功交易中体会到多少积极影响，相反，操作失误的阴影倒是挥之不去。 除非你对规则二的要求完全理解了，否则你会在该增加盈利品种筹码的时候，却做得很糟。 在理解规则二时，第一个常见的问题，是交易员无法加码，或者干脆就没有一个在盈利品种上加码的具体计划：他们可能面临资金不足，或者没有条件透支以增加额外的仓位；也可能只是由于交易员刚进场时就已经仓位过重，才导致了资金不足的问题。 任何时候，你都必须在所计划的交易系统中，考虑到所建仓位的大小。我相信，大多数的交易员都希望一开始先建立一个固定大小的仓位。但这是不对的，这样的做法表明你没有正确地运用规则一和规则二。在一开始交易的时候，你预计了价格走势的方向，因此你首先想到的是不增加任何的筹码。 你的仓位在操作正确时应该至少是出现失误时的一倍或更多，但必须将这个仓位放在你的交易计划内。在一开始建仓的时候你不能冒险，否则就违背了规则。如果你一次性就满仓，那你的交易方式实际上是一个当日交易员的方式。 规则二出现问题的另一个原因，是许多交易员实际上都在做当日交易，所以他们尽量让自己的仓位避免不必要的风险。但是，这种做法却会使他们通过仓位变化来达到预期目标的可能性降低。因为满仓交易的方式，会减弱你对突如其来涌入场内的批量大单的抵御能力。 除非是在一个趋势已经非常明确的市场里，否则，在很短时间内我们永远也无法预测市场下单的准确数量或是方向。当然，我们有自己的三波段理论（three-phase theory），而且从某种程度上说，这个理论是确实起作用的，但是这个理论不足以使我们无须看场内交易单的数量就可以知道价格的走向。我们总是在事后回头，才能发现价格的走势，以及大略的支撑位或阻力位。 我希望交易员们能问他们自己两个问题：其一，在你一开始建仓的时候，你是否建立的是你计划好的仓位？其二，你是否在动手之前就已经对如何增加筹码有所计划了呢？如果你对这两个问题的任何一个的回答是否定的，那么你必须回头去重新审视一下你的交易程序。这一点，我已经在前面说过了。如果你考虑到它，你就一定可以做得很好。也许交易员一开始的时候都不会谋划到这一点，因为很显然，如果没有正确合适的交易计划的话是不会考虑到这个因素的。 我知道要准确地表达规则二的内容是有一些困难的，所以我们退一步来讲述这个问题。从论坛的帖子以及交易员对规则二的抵触情绪中，我发现大家对规则二都很茫然无绪。不过鉴于规则二的难度，这些都是可以理解的。 我不希望告诉交易员们特别具体的交易计划或是交易程序，我所希望的就是你们一定要在仓位被证明是正确的时候，在这个仓位上增加筹码。 对于规则二我们必须考虑得更多一些，因为它不像规则一那样简单明确，一目了然。而对我来说，真正让我赚到钱的还就是规则二。不过，规则二在长线交易中能发挥效用，短线交易是看不到效果的。 规则二的优点不少，我们前面也讨论过其中的几个优点：其一是它可以使你保持正确的思考方式，即要去不断增强一个正确的仓位。另一个方面就是，当仓位已确认正确的时候，应该力求重仓，这一点是毫无疑问的。我认为在我的交易计划中使用规则二的潜在优势在于：如果使用得当的话，它可以使你在整个交易过程中避免出现无度的频繁操作。 如果从一开始就用规则二规范你的交易计划的话，当市场走势符合你的判断，并且成功套现的时候，你可能就不会沾沾自喜，交易员总是希望自己一贯正确，但这种思维却是成功的大忌。当然，你还是应该争取在交易中尽量做正确的决定。 你应该明白，当你觉得自己在市场中判断正确的时候，这只是一笔交易的开始；当你套现的时候，你也不应该冲着全世界大喊：看，我有多正确呀！我问你，谁会在乎你是不是真的做对了呢？即使你是对的又怎么样呢？如果你可以把你的损失控制在很小的一个范围内，而不是每次都赢了一点点的话，你会成为最优秀的交易员！ 你现在就应该记住这一点。 如果你真的希望自己拥有以交易谋生或赚外快的能力，你就应该在你的盈利仓位上增加筹码。否则的话，你就只能保本而已。 谁希望总是打个平手呢？我反正不想。我记得一个交易员曾经问我：在我刚开始做交易赚了钱的时候，我的感觉是怎样的？她还希望知道我到底赚了多少钱。我告诉她，如果我每天赚不了一千美元，就不值得我去交易。但是她说如果她每天能赚一百美元，她就会很开心了。我问她是否会在盈利仓位上增加筹码，她说她认为没什么理由可以让她这样做。 我并不是有意地去取笑她，我确实是觉得她的想法很可笑。当时我就指出，如果她每个星期有三天是赚钱的，而另外两天赔钱，如果她再不在盈利仓位上增加筹码的话，那么她会陷入一个输赢均等的游戏里。我的观点是，在你有机会的交易日里你必须把握机会，尽量增加你的利润，这样可以弥补你的损失。你不应该只是为了交易而交易，你应该为自己的生存而交易。 现在我不会再取笑任何人了！关于那些尊敬小交易员的话，我是认真的。不过他们需要在考虑交易计划之前，就应该明白在盈利仓位上增加筹码的重要性。即使在交易前考虑了这一点，你可能也不会特别清楚具体应该怎么做。所以在市场朝着对你有利的方向起来的时候，你必须有一个具体的增加筹码的计划。首先要考虑的是你需要多大的仓位来达到你的目标。你必须清楚，你自己无法决定你的仓位大小，应该由市场来决定这一点，而且只能是由市场来决定。 规则二会告诉你，在建仓之前，应该知道你将付诸实施的是一个完整的交易计划。现在规则二的轮廓逐渐清晰起来了。有些读者看到这里眉头会舒展开来，他们大概已经猜到了我要说什么了：正确使用规则二，不仅可以使你免于重创，而且当明朗的趋势使你可以大举建仓的时候，这个规则还可以使你的仓位建立得更加充分。 现在，我还有意隐藏了规则二中隐含着的最有价值的一部分内容，虽然这样做令我有点心理负担，但我的目的是想看看谁能把这部分内容说出来。规则一是很明确的，在论坛里最少有一半的交易员理解规则一的内容；但是规则二，我认为可能只有少数人能理解，而且他们的评论也并不都是很准确。 我发现有一位读者能够切中要害，但除了他之外，我认为其他人对规则二都知之甚少。 我可以告诉你们我自己的交易计划，我的信号，我还可以告诉你应该在何时增加筹码，但是这些对于解决如何在盈利仓位上增加筹码的问题来说，就如同想在曼哈顿西区发现密西西比河并改变它的航线一样，是徒劳无益的。 我做交易可能会做得比你好，你也可以把你的钱给我让我为你做交易，但是我不希望这样。不要忘记我对交易新手是很有信心的，你自己可以很清楚地知道规则二的内容是什么。但如果你陷入了过量交易或是透支的窘境里的话，恐怕我是爱莫能助的。在你期待有大量的资金会抵消这些损失之前，你必须扭转这种不利的局面。 无论如何，你都必须在开始建仓的时候只建轻仓，这样在市场趋势按照你的预计发展的时候，你才有能力把你的仓位至少增大一倍。 规则一可以给你的资金提供一定保护，但是能给你提供最大保护的却是规则二！ 现在我将会告诉你为什么规则二能够提供最大的保护。对于我下面要说的话你应该深信不疑。 你经常会听到这样的劝告：不要在一个亏损品种上加码了！规则二可以使你习惯轻仓出手。除非市场百分之百按照你的预测运行，否则你千万不要贸然满仓。 那么我为什么会鼓励你在进入的时候建立半仓呢？因为从一开始这就是一个失败者的游戏，你从规则一中就能悟到这一点。在规则二中，你发现要想能正确地交易，就永远不应该在刚出手时满仓。 你一定期待市场能让你的每笔交易都顺利离场。当你交易正确的时候你一定能抓住一段利润，而当交易没有被确认是正确的时候，你就应该使你的仓位缩小一半。 如果你运用规则一来清仓止损，上述方法就不会使你的本金骤降。 你开始看到规则二的价值所在了吗？稍后我们可以举一些例子来说明，但是现在我们所需要的是对这个规则有更深刻的理解。每一个交易程序中关于建仓和增加筹码的内容都各不相同。如何理解规则二并把它嵌入你的交易计划中，完全取决于你自己。 规则二不仅能够让你在仓位正确的时候能够重仓，而且可以在仓位错误时降低你的损失。同样，规则二还可以防止你过量交易。当然，你必须确信自己在正确地运用资金，从而使规则二可以更好地为你服务。 你在听取了关于两个规则的大量意见之后，必须自己加以分析理解，然后再实际运用这两个规则。现在，对于规则二的背景你已经有所了解，这对你更好地理解它应该是大有裨益的。 我们是否能更进一步，努力使规则二更加深入人心呢？这取决于我信任的交易员们是否能接受这个规则。如果接受，他们必定会达到我预期的目标，而我也会继续为他们感到骄傲和自豪的。 我再非常自信地强调一次：在大多数情况下，如果你希望变得更好，就会愿意为此改变你的思想或感觉，就如同光鲜的衣着也可以改变一个人。那么，上面的知识就是你的新西服。 阿瑟：你的观点是，交易员正确地使用规则二便可以避免过量交易，因为在整个交易的过程中，在刚进入市场的时候不要满仓，只有当市场证明了仓位正确后，他们才应该在最初仓位上加码。 不要一开始就满仓，用规则二来逐渐加码，而交易员通常都没有意识到这一点。 我说得对吗？ 幽灵：是的，我还说了哪几点呢？ 阿瑟：规则二可以防止交易员在亏损仓位上加码，同时使起始仓位不要过于膨胀。对吗？ 幽灵：不完全是这样的，我希望交易员们理解的一点是：只有当他们的交易计划告诉他们应该加码的时候，他们才能增大仓位，而不仅仅因为仓位被证明是正确的就加码。只有当他们的所有仓位都已经加码后，我们才可以说他们已经完成了建仓。 通常的情况是，当交易员觉得没找到在已建仓位上加码的理由时，也就是他们过量交易的时候。交易员们在绝大多数情况下对于为什么要增加筹码并不多思考，因为他们一开始就满仓了，这使得他们一进战场就面临最大的风险，而这一点恰恰是你在交易中要绝对避免的。 交易当然使你必须要冒风险，但是一定不要把风险最大化。如果在交易过程中你没有计划好如何加码的话，就会很容易出现这种情况。 阿瑟：这就像下国际象棋一样，在和棋后复盘时，你会发现如果早知道可能和局，你就会很容易地获胜。 幽灵：是的，这是很简单的道理。交易员如果在他们的计划中没有运用规则二，而是在交易一开始就急于想有一个正确仓位，马上掷下全部的筹码，这就是过量交易。 如果交易员建仓后不能再加码，一旦原始仓位被证明是错误的，他们蒙受的损失就会和期望获得的利润一样大。我们不希望看到这种结果。请时刻铭记在脑海里：如果不改变这些劣势，交易将永远是一个失败者的游戏。 比运用规则一更重要的是用好规则二，你会在交易中占尽优势。如果建仓时不预先计划好仓位被证明正确后的加码，你最多只是在玩一场胜负五五开的游戏。 阿瑟：你认为这些内容足够交易者去消化吗？还是我们继续讨论？ 幽灵：现在如同电梯外的人朝后退步等待电梯里的人出来的局面，我们先看看还有多少反对规则二的人，再决定是否需要更多的讨论。我对交易新手是有信心的，他们会成为最好的交易员。 我会考虑新手们提出的问题，但不能扶他们很长时间。我尽力会让他们成为最好的交易员。他们会成长得比他们自己想像的快。祝他们制定的新交易计划好运。 阿瑟：那么，不知道现在大家是不是非常明白？我们是否理解了“正确”二字的含义？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;两条必胜规则，振聋发聩，却又简单易行。幽灵实战示例，全程引导，其间完全曝光短线交易秘诀。 阿瑟：幽灵，你的规则看起来相当简单。你能不能用一些具体的交易举例来解释一下。 幽灵：在交易中，规则是不应该被你打破的。首先，你要设计自己的交易计划，然后通过市场来证明你建仓是否正确。你不需要等到开盘的时候再决定这个交易日中你要做什么，你唯一要做的就是根据规则一和规则二来实施你的交易计划。 你对于自己所期望的目标了然于胸，也不需要每天都去猜想你的仓位会发生什么样的变化。市场会证明你的仓位是正确的，如果仓位不正确，很简单，你直接清仓就可以了。所以即使市场证明你是错误的，你也不必过于焦虑。 当然，并不是每一次规则都会起作用，但这不是什么大问题。因为从长远来看，规则会让你在市场里立于不败之地。不过你必须好好研究自己的交易计划，以免再次做出错误的判断。即使你犯了盲从市场走势这样简单错误，规则一仍能使你免于在交易中大幅挫败。 阿瑟：我注意到论坛中有许多帖子谈到这个问题：在使用规则一的时候总要付出不少手续费…… 幽灵：举个例子，当道琼斯工业指数涨了30点后我买入，并期望它在30秒内再涨5点。30秒之后，我清仓了。这笔交易损失了1点。市场在继续下跌，尽管我付了不少手续费，但如果我继续持仓，我的损失可能是手续费的30至40倍。 你别告诉我应该继续持有这个仓位，直到市场好转的时候再清仓，而不是立刻清仓然后对当前的形势加以分析。尽管有些时候，事实可能证明继续持仓是对的，但我的心理承受力通过规则一的锻炼已经大大增加了，这对我的下一次操作保持良好的心态很重要。 大多数交易员觉得犯错误是件很糟糕的事情，如果犯了错误，他们一整天都会闷闷不乐。其实，犯错误可以使你下一次不再重复同样的错误，从而建立正确的仓位。如果在你计划的时间内，你的交易从未被市场证明是正确的，那么你大可不必费力去把局面扭转过来，直接清仓就一切OK了。良好的精神状态在交易中很重要，如果你的头脑清醒，那么交易也会进行得十分顺利。 我下面所说的话实际上不是经验而只是一种假设。把规则二摆在一个重要位置上，你们从交易中所赚的大笔钱财就会来得比去得快。你只须看看真实建仓时的趋势，以及一旦市场转向时你的仓位能否应付自如，就会明白：如果不遵守规则，被动的市场很难让你获得好收益。 不要试图控制市场，而是应该去控制仓位，因为这会使你的交易简化，同时还可以增加你的交易能力，这主要是因为当你知道自己所期望的目标之后，就可以在建仓的时候实现这些目标。 如果你正在监督建造一栋房屋，建房过程将会由好几个流程组成，那么当然你首先要确保地基打得平，基线要准，这样你才能放心地离开，让建筑工人继续进展直到完全盖好。建仓也是一样的道理，如果基础和标准完全做好了，你就可以进行下一步了。 但是在过程中任何一个时候，前面已经完成的工作都有可能出现问题，比如说地基下陷使下水道爆裂了。如果是这样，你又怎么继续房屋的建造呢？当然，你不能再干了。你当然也绝对不能继续同样道理的一次交易，一次虽然曾被证明是正确但现在出了问题的交易。 在交易时你一丝一毫都不能放松，你必须知道在任何情况下如何进行下一步。 你不断练习交易中的标准并使之成为你的第二天性。这就像是开车，当你对开车驾轻就熟的时候，驾驶技术已经在潜意识里发挥作用了。 当你还是个新手时，你并不知道该怎样进行交易。你不可能控制市场的走向，也不能控制资金进入市场。你拿不准什么时候一只实力雄厚的基金会获利平仓或是在建立新仓位，其它任何人也不可能准确地告诉你这些事情。 你所要做的就是建立你自己的标准或交易计划，把可能出现的各种情况都纳入其中。我可以提供给你一个正确显示价格趋势的分析预测，它虽然可以使你对市场趋势了如指掌，但你要知道，趋势运行中一定会有反向的价格波动，这会让你面对巨大的挫折。如果你没有足够的资金，不能承受这个风险的话，我给你的这个正确的分析结果却会让你倾家荡产。 如果你付出足够的时间和耐心，也许你所获得的利润很少，但你还是会有利润的。可这不是一般的交易员所希望的，他们进行交易不是仅仅为了这几个小钱，这点钱怎么够去赚呢？他们总是在寻求更丰厚的利润。这也是我们要建立规则一的初衷之一。 如果大家总是想着赚大钱，却看不到其中的巨大风险，总有一天会遇到大麻烦。 而这正是你首先要碰到的，是你在做交易的时候必须要面对的。 交易是失败者的游戏，你必须学会如何去输。那些每次只输很少的钱的大输家，却最终都能在交易中生存下去。 很明显，那些每次都损失大笔资金的小交易员很快就会出局。有时，他们连靠边站着学习的机会也没有，失败让他们彻底丧失信心。相信我，我见过不少这样的人。世界上最悲哀的事情莫过于失去梦想，但比失去梦想更悲哀的，是不知道自己的对手是谁。一个交易员必须明白且接受市场的现实，并通过自己的努力把不利的一面转化为有利的一面，从而获得利润，获得心灵的安宁，以及自尊。于是在交易中，每一天都会是惊喜的一天。 你必须在建仓的时候就为这种意外情况做好准备。为什么我说市场总是在给你惊奇？你有可能准确地告诉我市场将朝某一方向走多远，但它现在是会返回一段路途，还是会一去不回头呢？ 你所需要做的就是要消除市场对你的影响，不要让市场控制你的仓位或是情绪。 你开始预测市场的价格走向，然后根据分析结果来设计你的交易程序。 当你开始某次交易时，不要把这次交易看成你所做的惟一一次交易，你可以做的交易有许多。如果你没做错的话，你不会错过市场的每一次走势的。你必须建立每一个交易品种的具体标准来进行建仓的计划。 当持有价位合适的仓位时，规则一会让你一直把一切尽在掌握。 行为习惯改变能够以许多形式出现，但是你需要一个规则来告诉你去做什么。 有一个交易员推荐了一招“橡皮圈”：每次当你损失了一大笔钱或是交易失败时，你就猛咬手腕上的橡皮圈（只要你还记得这么做）。我不喜欢这种方法，但是它比其他那些方法要好一些。 如果运用规则一，你就不会再觉得情绪低落。你根据交易计划开始交易，市场可能证明你的仓位是正确的，也可能证明仓位是错的。你没有必要觉得沮丧，在一个合理的时间内，如果市场没有证明仓位的正确性，那么它迟早会变得不正确，既然这样你为什么不早点撒手呢？ 阿瑟：看起来应该更谨慎地决定是否建仓。如果你的建仓是错的，我的意思是没有被证明是处在正确的位置时，你需要多花时间思考在哪里建仓，而不是能在市场中持续呆多久。 幽灵：比较合理的做法是，在你开始交易之前为下一步行动做好计划。我猜95％的交易员是先开始交易，然后就等着市场去证明他们的仓位是不合适的。即使仓位被证明是对的，他们下一步马上就会考虑清仓的时间。这样做符合人类的天性，这种天性为他们生活中许多的行为都找到了合理的解释。 阿瑟：人类的天性正是你所说的这样。不管是交易员还是其它职业的人，我知道你对于他们的天性都有很好的研究，现在也许我们可以谈谈你掌握的数据。 幽灵：我现在先举出一些例子，然后让读者作出自己的判断，我们可以在关于行为习惯改变那一章再来讨论这个问题。 阿瑟：我有一些问题是关于清仓时机的，我知道这有点打乱讨论次序了，但是我觉得我们应该讨论规则二。 幽灵：好吧，最普遍的问题是什么时候清仓最合适。实际上规则二对这个问题作了很好的解答：毫无例外并且正确地对你的盈利仓位加码。你所需要做的就是在已经证明是正确的仓位上加码，你要增加你的仓位，而不是去沾沾自喜地清仓。 你不应该在市场将要证明你的仓位是一个正确的仓位时就清仓，这样你犯错误的概率和做出正确决定的概率一样大。如果你已经被证明是正确的，当然你应该继续操作下去。 我们有两个规则，避免我们在出现不确定性的情况时蒙受损失。许多交易程序让交易员很多时候静止在一个仓位上呆若木鸡，因为他们觉得反正市场不是上升就是下降。这真是一个愚蠢的想法（也许我的言辞激烈了一些，我本该更宽容一些）。 我把他们列入这样一种类型：嘴上说的是一套，实际做的却完全是另外一套。 有许多次，我看到一只基金在市场中拼命下买单，目的却是为了可以在市场中大笔卖出。这种操作方案，是想利用市场里的不确定性因素来取巧。如果你哪一天看到我同时在大笔竞买和竞卖，那我一定是头脑糊涂了。近来我是比以前要糊涂了不少，但我的操作可没有变得这么糟糕。 读者们当然要问：我们怎样才能运用这两个规则呢？ 用市场的实时行情来举例说明可能会更容易一些，但是现在我们在这里只能有后见之明，所以这次我们尝试另一种方法。让我们使用一个很常用的当日交易技巧来进行一次交易作为案例，但请注意我不会给出我的判断结果。 如果我们进行一次洋葱的期货交易，它的开盘价在999～1000点（10美元）区域，刚才它的价位是1000点，然后升到了1001点。你的计划告诉你应该买入，于是你下了买单。你在1002点的时候成交了。为什么会是1002点呢？因为执行的目的是要建立仓位，你多付出了1个价位。这不算坏，大多数情况下这是个小数目。 我们现在是讨论执行的重要性，还是继续讨论这笔交易？让我们先继续讨论交易的性质，然后再说执行的重要性。 现在你在1002点是多头，按照规则一，你假设这是一个不好的交易直到市场证明交易是正确的。如果市场没有证明，那么你将清仓。到现在为止，一切顺利。 在当日交易中，证明你做的正确的标准是什么呢？大多数人会说，这取决于什么是错误的。不对，我们就是想知道正确的标准是什么。我们的交易程序提示三点：一、开盘的头半个小时内，价格应比昨天收盘价低，而且正在走高，预计在交易日的上午将突破昨天的最高点。二、价格在头半个小时停留在前一天的上半个交易波动区；三、在收盘价上一定要有3点以上的利润。 现在我的问题是，按照这个程序，下一步该做什么？ 只有你制定的参考数据显示出你的仓位正确，这才是继续持仓的标准。另外一些在你的交易程序中可能需要的数据是昨天的波动区域，昨天的最高价，昨天的收盘价。如果你的当日交易计划告诉你使用开盘突破法，昨天的数据也是证明你是否正确的一个标准。 拿我们刚才举的例子来说，昨天的最高价为997点，波动区间为991～997点。如果市场在开盘头半个小时的最后才为997点，你该怎么办？有趣的是你现在必须决定是否清仓。 我们交易程序的第一个标准和当日交易策略有冲突的地方，但是你仍在价格突破开市区间时买入。我们不在乎两者是否冲突，我们只在乎我们的仓位正确。 市场已经开盘半个小时，现在价格是997点。正如你所知，在开市之前你就必须对你的交易程序和你要做的事情十分清楚。按计划，在交易的头半个小时你必须处在前一日波动区域的高点，这样你的仓位才是正确的。 现在你确实站在昨日波动区域的高点吗？ 我不打算直接给你答案，这样你就需要动动脑子。现在我们进行下一步。如果在午市收盘价为996点，你还持仓吗？上半日的交易中，交易价格确实突破了昨天的最高价（997点），但开盘价（1000点）却没有比昨天低。 按照交易程序，我们在头半个小时里持仓是正确的。 现在上午的收盘价下跌到996点，（我们是在1002点买进的），还是处在昨日波动区域的高点。我们仍然持仓。 这是一个不好的建仓，因为与我们的程序相矛盾。我们本该在开盘价格更低些时建仓，但是开盘价格没有那么低。好吧！我们是当日交易者，我们是用突破开盘区域法建仓的。即使我们的建仓位不是最好的，但是也不能算差。 现在，市场的收盘价成了992点（我们是在1002点买进的），我们仍然要持仓吗？ 你现在应该已经知道答案了，为什么呢？按交易计划在收盘时我们必须有3点利润，即达到1005点我们才会持仓。 你怎样才能避免这种情况的发生呢？你本应该在午市后发出一个收盘止损指令：午市收盘没有达到1004点的时候，就止损清仓。 这个例子给了你许多有趣的情形，就像规则一一样，人们对其有许多疑问。规则一的确能让你在收盘的时候退出交易，因为基于已有的标准，你的仓位没有被证明是正确的。但规则一不能使你避免建立错误的仓位！那是你自己的事，你必须自己解决规则和你交易操作中的冲突。 记住我们刚才所举的例子和你在交易计划中预计的情况大相径庭。你没有办法制定出这样一个程序：如果市场没有跌到980点，就可以一直期望这个市场会涨到1100点。必须有一个期限表明希望何时到达1100点。当市场不再上扬，不管你的期望值是多少，还继续持有仓位，这就是不明智的做法了。 市场必须证明，再证明。尽管你的程序可能包含一个或简单或复杂的策略，但是当仓位并没有按照预期的那样变化的时候，这个策略就是错误的。并不是你的止损点被触及才算是错。 止损点？是的，我们确实使用止损点来避免损失。但是止损点和标准的作用是不同的。止损点不能证明我们是错的，但是标准却可以。 我们需要不同的标准来认定所建仓位是正确的还是错误的。规则一可以使你清除被证明是错误的仓位，但是它不能补救已经建立的不良仓位。在开始之前一定要了解自己的交易计划！在刚才的例子里，如果在开始操作前就明确自己的计划的话，你就不会在刚才的位置建仓了。 阿瑟：我现在明白你的意思了。但是大多数的交易员怎样才能做到像例子中那样交易呢？ 幽灵：我再举一些其他的例子，但是所有这些最终都要归结到证明仓位正确性的标准上来。如果你每天晚上都关注新闻，然后制定自己的交易计划，那么你的计划将有很大不同。你的仓位必须要更小一些，这样你就有更大的调整余地来运用你的标准。 在上面的这个例子里，你不该在开盘时运用突破开盘区域法建仓。因此，那些操作不该出现在你的计划里。你的标准应该让你以高于昨日最低价一个或两个价位买入，以及有一个交易期限。例如：上午十点以止损点993点清仓，假如市场不是按预期方向运动的话。 我们的标准明确显示，开盘后，交易品种价位如果在头半个小时后处于波动区间的下半部，那就要清仓；如果这个仓位是正确的，其价位必须在头半个小时后处于波动区域的上半部。 另一个标准必须遵循COC指令（译注：如按上述计划同时下了买入和止损指令，任何一个指令被执行后，另一个就取消）或收盘止损限价指令。不是所有的经纪人能接受所有的指令，所以你的计划中必须包含对这种困难的可能性做出相应考虑。 你必须相应减少你的仓位，建立一个有效的长期计划。你所需要的工具越少，你所走的路就越宽。这和行车是一个道理，因为在那些狭窄的道路上，上路前先想办法开小型的汽车（相当于交易的小仓位）才是当务之急。 既然现在你们已经注意到这一点了，我想再来谈谈关于两个规则的使用问题。 你一定常常地体会到交易的艰难，你希望成为一个眼光独到的交易员，那你就需要在当日交易收盘前扫清所有障碍。 阿瑟：我想问你一个困扰了我几十年的问题：在你建仓的时候，你能感觉到自己建了一个好仓位吗？ 幽灵：从来没有！你知道为什么吗？如果一个交易员总是认为自己非常出色，那他很快就会出局。我在我的交易计划范围内能做一个好的交易员，但是谁说我所做的预测就一定比别人更准呢？在市场证明仓位的正确之前，我什么也不知道。 在交易中轻率地认为自己能做得很棒，相当于提前给自己签了一张死亡证书。 但是绝大多数交易员确实对于自己所处理的交易感到相当有把握，而且他们只对那些自己确认有赚头的交易下单。 有句老话说，市场永远不会错。我不想直接地驳斥这句话，但是我觉得情况不总是如此。尽管在某种程度上，这句话道出了按价格交易的本质。 市场总是大起大落，要做到百战百胜是相当有挑战性的。一旦我们了解到市场正在走向极端，就应该利用这种走势为自己服务，并使其成为自己的优势。但是没几个交易员能做到这一点。 你必须利用规则，从而成功地使盈利仓位更加赚钱。我们经常不了解成功的重要性，这和你平仓套现的原因是一样的。谁又真正在乎市场是不是总是正确的呢？ 市场价格和收益，才是需要我们好好权衡的。 在交易中，除非仓位完全处于自己的控制之下，而且市场已经证明了其正确性，否则对于大多数的交易员来说，没有什么东西是让人称心如意的。我知道自己有点罗嗦，但是没有更好的方法能让读者对这些重要的信息印象深刻了。 我不想看到新交易员在交易中被市场吞噬，但遗憾的是这种事情却时常发生。 新手在绝大多数情况下被老手们挡住了发展的道路，在资金量上也备受限制。如果交易新手能够体会到事情的紧迫和重要性，他们应该可以做得更好一些。 第一步就想想我们提出的规则吧，我知道这一点，是因为我也曾经在一个狭窄的跑道上开着一辆体形庞大的车。比较而言，当然是在宽阔的马路上开着一辆小巧轻便的车更好一些，可惜交易中的情况并不总是这样。 每一个具体的交易员个人，是我最希望回馈的对象。他们的梦想就是我的现实。 他们必须成功，如果没有成功，也不要埋怨提供信息的人，照照镜子就知道失败的原因了。 阿瑟：你和我都是交易员，难道你不觉得对于你来说，把你的宝贵经验写下来提供给别的交易员是一件很奇怪的事情吗？ 幽灵：别惊奇，你会知道你所写出的内容可能比你原来预想的还要好。 收盘的时候是学习交易的最佳时机。大多数交易员只是在开盘的时候才学习，这是一个大误区，因为只在盘中学习的代价很大，而且很容易受个人感情左右。收盘后的学习是一枚硬币的另一面，绝不能放弃。 阿瑟：对于交易员和读者们关于规则二有关的问题，我们需要再举一些实例来证明。什么时候我们应该在盈利仓位上增加筹码？什么时候我们应该卖出？ 幽灵：我知道他们希望我告诉他们，刚才说的只是一个计划而已，做起来会很简单。但是我不会这么说的，因为正确做到你说的这点，需要勤勉努力、经验积累和正确的执行力。 大多数交易员——我不是想把交易员严格地进行分门别类，来妨碍他们的发展，但是事实上确实是大多数的交易员们——在刚证明仓位是正确的时候，就急急忙忙地清仓。他们忘记自己交易的真正目的是什么了，不仅仅是赚取越多的钱越好，最重要的事情是：在最短的时间内做到这一点。如果能这么做，可能会使他们的交易如履平地。 我不会忘记我母亲的话。那是一个交易日，她来交易所看我，她问我当天的工作成果如何。我说我损失了一大笔钱，因为那天我整整一天都没有作交易。她的回答是：“我就不会像你这么做。” 你也许不会这么做，但是这恰恰是交易员每天都在做的。他们在自己母亲参观的时候不做交易。相信我，即使是你交易的时候你母亲每天都来看你，你也不要中断你的工作。 几天前，我被要求远离交易场，在一艘很棒的游船上充分休息了五天。如果你对自己的交易不能专心致志，那代价是会很大的。你必须一刻不离专心照料你的仓位，不存在长线交易！只有转化为长线持有的仓位。 任何时候，都不要相信别人告诉你的他自己有长线仓位这样的话。他们怎么会知道自己的仓位是长线？根本不会有人知道，只有市场才能时时刻刻提醒你，你的仓位应该是什么性质，而市场是在每个交易日都在开市的。别问我的想法，我的想法不重要，我只能把最高的成败概率告诉你，但是市场告诉了你些什么，只取决于你自己的思考。 阿瑟：那么规则二呢？ 幽灵：我只能通过举例来说明。假如大豆市场以85～88点开盘，在头半个小时后最低价仍是85点，但是最高价升到90点。如果88点比你昨天建仓的价位高出了15点，你该怎么做呢？你会平仓获利拿走你一半的利润，还是在仓位上继续加码呢？ 我会告诉你大多数人的做法：他们会全部平仓获利。因为这样做就证明了昨天的建仓又一次被证明是正确的。 你认为正确的答案是什么？ 你必须运用规则二，但你不要加倍增仓或者更多加仓，使你的仓位变成一个倒金字塔形。市场有可能很快地从最低点上涨，但万一你判断错了。那么你将不得不努力挽救你所新买进的那些筹码。如果你要加仓，就不要投入太大数量的资金。你的计划必须告诉你，当你昨天的操作正确时，你要沿着那根脉络增加你的仓位。 争论在于：“我并不确定价格会一直上扬。”那又怎么样呢？其实我们从来都不能确定这一点。所以为什么不趁着能够确定的这一时刻采取行动呢？ 只要你运用规则一，即使你看错了也没有多大关系，因为你已经为自己留了后路。在使用规则二的时候不要忘了规则一。 有些交易员会说，他们真的不知道该在哪里建仓。其实不然，我认为他们知道。 “执行”意味着你保证自己拥有可以加码的仓位。在很多情况下，执行是交易的最重要的部分。如果你的手中空空如也，你又拿什么来清仓呢？我知道你以前听到过这样的说法，当然这得有一个很好的前提，你必须加上“当仓位被市场证明是正确的”这个条件。 我们现在可以指出这些明显需要加码的情况，其实事后回头看时它总是很明显的。问题是：当你在仓位和价格走势上花费了这么多时间以后，你必须相当清楚，到了你该获得利润的时候了。 不要清仓，要在你的仓位上增加筹码。如果仓位没有被证明是正确的，则果断清仓，然后等待机会在另外一个不同的价位重新建仓。增加筹码而使你损失很少几个点的价位又有什么关系！在市场井喷时，加码会让你获利颇丰，如果你体验过这种感觉，你就不会犹豫。市场会抓住交易者错误的习惯将你甩掉，这种情况是经常发生的。 当市场上扬更高或下跌更低的时候，你处在从获利平仓者手中拿走筹码的位置上，大胆去动手，但是要运用规则一，这样你就不用担心自己是否能够拥有正确的仓位。其实怎么做都没关系，因为规则一会让你做出正确的决定。犯错误并不是坏事，只有在犯错误时，你才能汲取教训，从而在操作正确的时候获利。 大多数交易员在做交易损失一大笔钱后，就不敢进行下一笔交易了。脱离市场的轨迹是不对的，这会使情况变得更糟。每次交易不要与市场的节奏差得太远，这样的话你就容易随时回到正确的路线上来。 阿瑟：幽灵，我觉得你说的话不是每个人都能完全弄明白的。 幽灵：不是每个人都有能力做好他们必须做的事情。交易员自己要培养这种能力，然后坚持那些规则。在规则里运用保护机制，不要按自己的意愿随意更改或曲解，要按规则的本质去使用它。因为如果使用不当最终会对你自己造成伤害。 阿瑟：我们可以举更多的例子来说明，但我担心读者会觉得厌烦。我们能够列举每一种情况，然后解答读者提出的大多数问题，但我认为这次不需要这么做。 幽灵：是的，我完全赞同，因为要完整地阐述一个命题不一定取决于表达得有多好，我们要看读者对话题的印象有多深刻。这取决于交易员自己是否能够深刻地理解自己的角色。他们可能一开始会犯错误，但是当能够正确运用这些法则的时候，他们在交易中也就能越来越得心应手。 在做交易的时候设计一个交易系统是个很好的主意。我建议他们基于自己所掌握的知识建立一个标准。你可以从点线图开始学习市场的特点。即使是别人的图表，你也可以从中看出市场是怎样运行的。 我的意思不是说没有好的交易程序，我只是说交易员必须完全理解这些程序里的标准，来决定建仓和清仓。这些程序不会包含规则一和规则二，这样你不得不把它们整合到程序中，但是这样做可能会使程序失去原有的效应。 所以向那些程序的买主仔细表达你的要求，你所关心的是能使你的损失保持在一个合理的范围内，以使你能够在交易场上立于不败之地。 阿瑟：幽灵，大家针对规则提出了许多问题，能不能进一步谈一谈你怎么看待大家对交易规则的反应？ 幽灵：我看到有许多评论认为规则是专用作短线交易的，我想在这里做一下澄清。交易员们之所以有这种看法，是因为他们仍然超出了自己的资金范围在进行过量交易。如果不进行过量交易，规则一和规则二对长线和短线交易都是适用的。 我曾经见过一个帖子的提问：究竟应该做多大资金的交易？希望我给出一个确定的数字。我想大多数交易员都希望成为短线交易员或是当日交易员。的确，交易期货需要有很敏捷的行动，这会让交易员误认为所有的交易都是短线交易。市场来回波动，摇摆不定，如果存在过量交易的问题，这会让你帐户上的资金在瞬间蒸发。 没有什么比这种情况让交易员更快地彻底失败。 不论是在进行长线交易还是短线交易，规则都是必须的。如果你根据一个进入市场的信号而建仓，两个星期后，市场并没有像你预期的那样发展，可你还保留着原来的仓位。这种情况下你本应该运用规则一而不是规则二，你不应该再在仓位上加码，因为市场并没有证明你的决定是正确的。你可以持仓几个星期，但不应该过量交易从而使你的损失急剧增加。 如果你希望趋势继续或是有所发展，你可能会持仓两周，但你绝不能过量交易，否则市场有一点小的波动都会使你损失惨重。如果你过量交易，那么你会被迫在某一点在对你很不利的情势下结束交易，同时还要遭受猝不及防的损失。 在长线交易中使用规则一，从小仓位开始会有更好的效果。而规则二会在长线交易中对小仓位作出补偿。在长线交易中想要证明你的仓位是正确的，可能花的时间会更长一些。尽管时间太长会让你损失的几率增大，但是如果一开始不是过量交易的话，你还是会得到一个比较理想的仓位。 别忘了建仓信号不一定每次都是好的信号。你必须提前设置一个价格区间，而不是一个具体的价位，这可以防止我们过量交易。一旦仓位被证明是正确的，规则二可以使你在仓位上加筹码。从长期来看，规则二如果要正确发挥其作用的话，我们所谈论的这个交易区间比大多数交易员想的要宽一些。 如果一开始的仓位出现过量交易的话，会有许多麻烦发生。大多数交易员所做的每笔交易总是各有不同特点，而正确的做法是：在你的帐户里每一个交易都应该执行一样的标准。如果你的帐户里的各笔交易各不相同，你就得让市场来为你做决定，这种做法和一个好的交易是相矛盾的。同时还要记住，刚才所说的内容可不是指在你的交易里每一个交易都是不重要的。我曾经见到不运用规则进行交易的恶果：市场已经证明了仓位有问题，却没有把坏仓位及时清除，一笔很小的交易最终变得负重如牛，损失越来越大。相信我说的话，如果没能正确地做好准备的话，情况会对你十分不利。当你的仓位很小，比刚试试手建仓时大不了多少的话，如果市场没证明仓位是正确的，你的交易计划也告诉你需要及时清仓，那么此时运用规则会更容易一些。 我收到几封交易员写下来的信，集中告诉了我他们使用规则的诀窍。规则之所以对他们有效，是因为他们有计划而且可以正确地使用。计划必须和你的交易十分吻合，而且你能正确地运用这些计划。不论是几分钟、几星期或是几个月，规则一都适用。但是很重要的一点是，在市场里证明仓位不正确的时候，你必须清仓，不要把仓位留在市场里。 不要在意进行大手笔交易时你的仓位大小，因为你的计划已经包括了硬币的另一面。规则二总是告诉你要在已被证明的仓位上正确地增加筹码，但是对我来说是正确的事情对你而言却并不一定正确，因为你对市场的了解程度可能要稍逊于我。 阿瑟：你能否就规则与长线交易的关系更详细地进行解释？ 幽灵：具体的某一个交易计划不会放之四海而皆准。在长线交易中正确运用规则的方法是：在心里牢牢记住它，当你做到使用规则准确无误时，轻仓是通向成功的关键。 我曾见过一个帖子，不过我忘记了作者是谁。他说自己建的仓位总是比其他人要小，但是在年底盘点时，他赚的钱比那些习惯建重仓者要多。我分析这样的结果有几个原因，第一点就是行为习惯改变。小仓位是很有利的，它可以让你用正确的反应来保护资金。有时候市场环境需要积极一些的交易，这个时候就要利用好规则二。我曾经在CBOT市场遇见过一位令我吃惊的交易员，他每次都能很正确地运用规则二，每次都能在已经证明的好仓位上积极并且正确地增加筹码。 这一年来，我仔细读了许多的网上留言，“小”的秘密逐渐浮出水面。我希望小交易员在转成为长线交易员时，对回报率的要求能够更加现实一些。你不会只因为转做长线投资，就一下子能赚一百万。赚一百万的人大有人在，但是，你如果只是花了太多的时间去幻想，自己不付出全部精力，就想进入百万富翁的行列，这是完全不现实的。 阿瑟：你所说的就是运用你的规则进行长线交易，应该先建立小的仓位，然后在合适的时机积极出击，对吗？ 幽灵：不错！听起来好像变魔术一样，你从一个口袋拿出东西到另一个口袋，直到最后一个，前提总是口袋里确实是有东西的。小可以变成大。但是如果你一开始就建立比较大的仓位的话，在交易的过程中，总有一天大会缩回到小的，这可不是什么好事情。 我从我看过的许多交易员的帖子中很容易地发现，不少交易员都在过量交易。 我对许多交易专家、交易书籍作家以及研究人员的惟一不满之处，就是他们在帮助交易员取得成功的时候，没有把过量交易的问题写得更清楚一些。 我自己就在做交易，所以我经常注意到市场上的不同作者和专家的文章。我确定他们所说的大方向经常是对的，但是当市场情况发生改变的时候，他们通常不能预见到这种改变。我不是在埋怨这些作者和专家，我只是希望小交易员们必须意识到这一点。小交易员如果建的仓位不是太大的话，他们对于这种改变就有可能很敏感地觉察到。 我昨天看到了一个共同基金交易员的清仓过程。起初他觉得市场快要见顶了，所以开始动手，但当市场真的见顶的时候，他的仓位还是太重以至于无法完全清仓。 不过我认为能够正确估计局势已经是很重要的一点，把资金放在这家共同基金里会是很好的一个选择。如果小交易员能够正确地制定他们的交易计划，他们会有很大的优势。 我希望指出的另一个问题，是从我多年观察小交易员的经验中总结出来的。什么东西最可能改变你在交易中成败的可能性？如果有人给你一双可以让你跳五英尺高的迈克尔·乔丹的球鞋，你就可以成为篮球高手了吗？ 在交易中，我们在哪里才能得到这双鞋呢？ 首先，在我们建仓的时候一定不要先建重仓，因为这个仓位还没有得到证实。 我们建仓的惟一依据就是我们得到了一个信号。我们知道市场的方向正确，我们只是不知道市场能沿着这个方向走多远。 因为我们仓位小，所以我们必须有一个可以增大仓位的计划（规则二），否则长期来看我们的赢面就无法超过一半。 第二点，就是必须把我们所作出的努力和自己的期望值区别开来。每个交易员都知道，做交易的目的就是希望得到满意的收入，这是他们的工作目标。但是总想着在交易中能轻易地大赚一笔的念头是错误的，这种念头会让你在交易中损失惨重。 能否将大笔的损失减少到最低点，这取决于交易员自己的努力，否则的话损失就会很多。 我不是说你不应该思考如何致富的问题，但是你在交易中不要总抱着这样的幻想去操作。在交易中你惟一应该经常提醒自己的念头应该是：我会在交易中损失一大笔钱。 这个念头，就是可以帮助你跳五英尺高的魔力鞋。 建仓、加码、清仓以及正确使用规则来保护自己不被从交易场踢出去，作为一个交易员，你的工作就是为上述过程建立一个行之有效的计划。你不能只把眼睛盯在自己能赚多少钱或是希望自己赚多少钱上面。你的计划和目标会给你正确的信号，你的规则可以让你得到正确的保护。 你必须时时刻刻集中注意力，关注如何使自己的损失降到最小。跳五英尺高的能力会在你忘记它的情况下，悄然来到身边，那就是在你注意减少损失的时候。 使你的损失保持在一个相对低的水平，是一个长线任务。你可能会问，如果你已经建仓，而且在短短的几分钟内仓位突然变得不妙，在完全清仓之前如何减少损失？我认为，这取决于你的帐户大小，它是否能够承受住事先没有预料到的大灾难。 我给你们举一个我认为最好的例子，来说明保持较少损失的道理。曾有一个交易员对我说，他有百分之八十的交易都是赚钱的，于是我就观察他的交易方式来看看究竟是怎么回事。我发现，当一个交易对他不利的时候，他就一直持仓，直到这个仓位变得有利润。至于余下的百分之二十的交易，他却损失了很多钱。是的，虽然他确实在百分之八十的交易中都取得了成功，但是他的净收入却是负的，因为他不明白交易成绩与赢了多少次的比例没什么直接关系。 交易最重要的一点，就是你的收益不仅仅取决于你赢了多少次或输了多少次，更是取决于你的损失有多小。先关注你输了多少，然后再关注你赢了多少。 在我做过的交易中，我输的次数比赢的次数多。我可不想告诉你我输的比例有多大，因为如果你知道了，你肯定不想看我的书。我不是一个好的赢家，但是我很擅长输。从有技巧的输中获取利润，这是我的长项。 迈克尔·乔丹也是一个优秀得分手。并不一定是你投篮的命中率有多高你才算厉害，最后还是要看你能得多少分。 阿瑟：你会让一些读者感到困惑。我知道你交易中赢的次数有百分之几，你说的没错，因为如果说出来会吓坏我们的读者的。我不会泄漏这个数字。那么你建议交易员如何使用这双交易中的新鞋子呢？ 幽灵：首先要清楚，我们是从建仓开始谈起的。比如说我的帐户里有5000至1万元本金。我是靠这点钱赚钱呢，还是想在交易圈里长期生存呢？当然，我们都希望熊掌和鱼兼得，但是如果在交易圈里活的时间不够长，就不可能赚到钱。所以，生存是两者之间更重要的。我们需要找到一种可以使自己长时间生存下去的方法。 我们再拿大豆期货打个比方。假设我签了一个5000蒲式耳的合约，我在涨跌停板可以承受的损失是3000元。我不想赔钱，但知道我有输的可能。当涨跌停板是30美分的时候，我预料会损失3000元，但是我一定要使用限定风险的规则，给自己设置了一个退场的风险程度。 有一个好的建仓计划，我就可以减少预期损失；再有一个好的清仓计划，我可以更加降低损失幅度。我的交易计划不会在涨停板或是跌停板建仓，同时如果有机会使用规则二的时候，我会在限定位置上增加筹码，不过我们现在先看看一开始的建仓。 最坏打算是损失3000元，在帐户是5000元或者1万元本金时，我们预期一开始就可能会有30％～60％的损失，即使是这样，我们还是在大豆出现建仓信号时开始进行交易了。 在这种情况下该如何进行交易呢？首先，在开始交易时要降低已知的风险程度。 例如可以通过小额交易来降低风险，你可以在中美洲交易所签订一个1000蒲式耳的合约。另一种方法就是找一个60天期限保值比率为20％的期权合约，将它纳入自己的帐户组合中。寻找这个合约，如同寻找趋势突破点建仓是一样的，这一样也是在交易。这样，如果在交易的第一天里出现了最糟的状况，你也只是损失600元，而不是3000元。 在上述情况下，我们的已知风险已经被限定600元内。下一步，我们要知道什么时候仓位能够证明自己是正确的，然后再继续降低风险。如果你不能看到实时行情，并且在下单时也无法与场内进行任何联系，建仓就是格外重要。如果你的仓位建立在趋势中的三重顶或三重底位置，你就要容忍损失600元的风险。但是你要是有一个足够好的交易计划，它不允许你在那个位置建仓，你就会减少三分之一的损失。在这时，你的损失最多是400元。 别在三重底卖出，或是在三重顶买进。你也许会错过一些行情，但是为了保证生存，我们要舍得输掉这点利润。同时，这样做还可以避免你总是追逐市场。市场每天都有最高点、最低点和波动区间，利用它们来为你服务，但是不要总是跟在市场后面。保持主动吧，即使暂时失掉了一个交易机会，换来的却是在市场里的长期生存。 建仓后的下一步，是对你的损失概率进行限制。有一些仓位需要及时清除掉，以免第二天可能有更大的损失。市场经常会被某些因素限制到动弹不得，而这些因素又会很快地失去作用。你不能让你的仓位被锁定在停板上，惟一的做法应该是在被锁定之前就清仓。 如果你在大豆上是多头，而且目标价位还是在市场这一天可能的波动范围上面5～10美分，你最好做好清仓计划，即使市场在你清仓之后有可能回升，也要坚持这样做。比如你做多目标价位是40美分，但现在市价低于30美分，只比跌停板高出10美分。你的交易计划中，卖出的目的是限制损失，因此不能让你在跌停后形成的三重底卖出。那么在什么情况下，你应该放弃一个将来可能回升但现在看起来不太好的仓位呢？如果大豆市场在20－30美分的范围内波动，你也知道，在这种情况下市场回升到40美分是极其侥幸的事情。如果我们考虑底部那仅仅10美分的空间，风险可太大了。所以，如果市场在距离顶部或底部10美分的时候，我们就应该在这个止损点上清仓。 在这个10美分止损点上清仓，可以降低我们的风险。所以现在我们一共大概只会损失300点，这仅是原来合约风险的十分之一。最多损失资金的3～6％。这是我们可以接受的范围。 上面的例子对你的所有交易是一样适用的。只要你一开始的仓位足够小，这样不论是情绪上还是金钱上，都对你不会有太大的影响。你有这双新鞋子——这就是你做好了损失很多次的思想准备，同时还要能控制每次损失的数额。 你会赚多少钱？这问题谁能回答呢？当你不在乎你能赚多少钱的时候，你才会真正赚钱。自己会损失掉多少钱？能承受多少钱的损失？只有你能就这几个问题做出正确的判断的时候，你才能很好地控制你的帐户。 你也不应该排除对于利润的积极预测，只有你的利润比你的损失多的时候你才会进行交易。我的意思只是提醒大家，不要对盈利有过高的期望值，因为这会使你在不适当的时候持仓时间过长，从而造成更大的损失。 任何时候都不要忘记限制你的损失额。如果你的交易量足够小，然后进行尝试，每次损失比如说300点，但如果你是按照规则一和规则二正确地执行的话，你不会每次都损失300点的，除非你的交易计划和建仓信号都是错的。 大多数交易员的想法恰恰相反，他们希望每一个交易都赚上几百点，但是可能的损失却会比收益大得多。他们不仅仅是损失惨重，而且会忽视在正确的仓位上加筹码的原则。 我的看法是对大多数人的挑战。我认为交易是一个限制损失的游戏。明白你在最坏的情况下会损失多少，可以使你比将来想要做到的会更好，因为你的交易计划的标准会告诉你，在市场里什么时候你的仓位是正确的，这意味着你每次的损失都不大。另外，清除错误的仓位还会为你带来效益。 那么，阿瑟，我们是不是已经解释完了规则一和规则二呢？ 阿瑟：即使用一千本书，我们也不太可能完全穷尽我们想说的内容，但是我觉得现在已经把我们的观点说得很清楚了。你已经把你的思想传达给了读者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;幽灵：当日交易有优点，但不是很多，因为它存在许多局限。在当日交易中，你更容易损失而不是获利，因为时间有限制，所以只有那些在铃响之前行动的人才能成功。篮球比赛中，当第四节结束的时候，整个比赛就结束了，总分高的那队获胜。在当日交易中，也是时钟决定你的输赢。 我对当日交易进行过研究，得出了很多有趣的结论： 第一点：你可以利用当日交易者必须在收盘的时候清仓这一点，来为你服务。 第二点：当日交易者在控制资金的大起大落这方面比抢帽子交易员做得好，因为他们的目标是进行小范围的可控操作，在短时间内赚取利润。 第三点：当日交易可以让交易员所冒的风险更小，同时可以在短期内建立更大的仓位。 我们没有必要依次列举后面还有的若干点，我们只需要集中讨论前三点就够了，因为这三点是最重要的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在仓位被证明是正确的之前，你必须假设它是错误的。在遭受了一连串的损失后，你肯定会知道形势好转的可能性有多大。 如果不可能好转，你当然希望尽快清仓。你在自己建立的交易标准的范围内建仓后，市场将会很自然地证明你正确与否。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你可以从其他的交易员那里学到许多东西，但是千万不要只是模仿而丢失了自我。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每个交易员都必须制定自己的图表标准。我制作图表的依据，是每种类型的信号对其他的交易员的意义，而不是对我自己有什么作用，我总是希望发现我自己的优势是什么。 如果某个指标我不使用，我当然不会在乎它，但是因为别人都用它，我就必须知道这些指标。我需要知道其他的交易员是怎么想的&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你需要进行某种形式的突破，这样你才能获得某种优势。这种优势虽然没有执行重要，但只有拥有了优势，你才能更好地执行。你在游戏中总处于领先地位，可以使你走在其他的当日交易员、抢帽子交易员和头寸交易员及基金操盘手的前面，因为你没有使用和他们一样的数据，跟着他们亦步亦趋。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;改变你的图表中的时间段，试试15分钟、30分钟，半天、四个小时或者其他的时间框架。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;幽灵认为，拥有知识和行为习惯改变这两者的综合素质，才是做出正确交易的重要因素，这是他在他的交易生涯中学到的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们将会专注于保护自己，而不是首先期望盈利，这就是行为习惯改变。在交易中，这一点和任何进退决策都一样重要。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;让我们讨论一些行为遵守和行为习惯改变的例子怎么样？ 幽灵：有很多这样的例子，并且每个交易者都能想出更好的例子，比我这里举出的一定好。我先从一个乘坐电梯的行为开始吧。 我想知道大多数人在某种特定情况下的想法。我们可以将普通人和交易者相比较作为一个重要指标，我想要看看，在一些譬如乘电梯这样的情形中，他们是否有不一样的考虑和反应。 我们有足够的变量来把行为归类，这是既简单又复杂的工作。虽然不够科学，但是这样做确实对提高思维能力有好处。下面我来提供一些具体细节，而不从中总结出结论，结论请大家自己来做出。 我们在远离交易区的地方，观察最高层电梯间的情况。我们观察的第一组人是那些正等待上电梯的交易员，我们要看这些人会有什么样的行为。 我们设计了电梯到达时将要出现的两种状态。第一种状态是电梯一开门交易员就立即挤进电梯，第二种状态则是在电梯开门时他们会先向后退，以便里边的人出来。通过使用这两种状态的二进制输入方式，我们就有了一个很好的计算程序。 在同一地点，我们观察的第二组人也是交易者，不过他们没有交易马甲，是场外交易者。为了了解那些未来交易者的行为，我们还增加了第三组人员进行观察。 在他们不知道实验内情的前提下，我们将他们带上顶层进行观察。 实验结果相当令人吃惊。电梯到顶层刚开门，大多数人就会使劲往里面挤。他们没有考虑到会有人下电梯，甚至当电梯里的人还没来得及出电梯之前，一些人就会挤进去。这显得得奇怪，大多数等在电梯外的人没有意识到电梯到了顶层：所有在电梯里的人都会出来的，当电梯到达时，他们竟然就堵在电梯门口。 也有少数人会向后退一步，他们意识到里面的人要先出来，外面的人才能进入电梯，他们没进去之前电梯是不会关门下降的，于是他们会等到最后进去，而且到目的楼层时，他们还将是第一批出电梯的人。我不会提醒你们三组人中哪一组做得最好，因为你自己决定你将作出何种反应。 这个小实验之所以重要，是因为做交易与乘电梯没有什么根本区别。市场会出现上扬和下跌，趋势可能看涨、停滞和看跌，而交易者在一定时期段内是不会作出反应的。电梯乘客的行为习惯改变很难发生，交易也与此一个道理。谁会教你这些呢？ 好，现在我们观察到了行为的发生，接下来我们应该提醒那些将要进入电梯的人，他们必须先向后退，因为和下电梯的人挤在一起的话，电梯将被塞满。他们听从了我们的意见，不再争先恐后往电梯里走。好，现在我们就有了一个自己的行为习惯改变。但是它对那些将要成为交易者的人来说，是正确的行为习惯改变吗？是的，在这里对他们是有用的，这正是我们要告诉他们的。 好了，我不想再重复，但还是忍不住重提一下：交易与此同理。交易者大多通过被告知提醒来改变他们的行为。但是，对交易者来说这是正确的行为习惯改变吗？ 答案很明确——不，完全不是。 交易者必须进行深入的研究学习，才能知道在所有可能的情况下，正确的行为习惯改变是什么。为了理解何种行为在交易中能使他们达到成功，他们将要花费很多精力去搜寻答案。 你应该能理解我这样说的理由。在交易者最初开户时，从来没有人向他们强调过，知识和行为习惯改变是成功交易的必要条件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你因为手中的仓位而耳热心跳，寝食不安，那么，幽灵的告诫是第一时间立即清仓——职业专家展示对抗自身情绪的策略。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你刚一建仓就马上发现自己错了，就必须马上清仓，因为这样做肯定没错。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我一直认为应该在成交量最高的三至四天里或是在第三波的时候套现。在大多数的情况下，我比较喜欢在那几天里套现。我希望上面的话给读者们一些启发，让交易员们对套现的功能多加留心。这里我就不再继续详细分析了，看来这本书我已经写得比原来打算的要详细得多了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场总是正确的，这已经成了公理。但幽灵说我们错了！成交量极少的市场可能是错的，错误的市场会带来更多的获利机遇。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我想再重申一遍：“对大多数交易员来说，市场不可能是错的。”他们认为每次都只是自己的交易做错了，但即使是当他们做得很对的时候，却仍然在输钱。在他们的交易计划中为什么会出现那么多矛盾呢？我的观点是，市场不总是正确的，时间和市场活跃性是使市场出错的两个重要因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;什么时候落袋为安？放巨量后三天内全部清仓！幽灵和交易员们共同总结出了规则三。把握时机，尽收利润。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;切记这个原则，你清仓是因为仓位没有被证明是正确的，而不是因为出现了反向走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;规则三： 我们不应该人云亦云，我们应该假设市场不总是正确的，尤其当市场的活跃性很差的时候。此时，我们应该对所有信号都心存怀疑，同时等待进一步的信号。 我们应该充分重视市场活跃性差的负面作用，在市场极度活跃、三天内成交量极高的状态下，清除我们已有的仓位——在出现极高成交量交易日的次日，我们应立即清除我们的一半仓位，之后两天内再清除掉另外一半。此后，我们应该等待进一步的信号，来为下次可能的建仓作准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易之中层峦叠嶂，险象环生。对于一个交易员来说，如何能够长时间立于不败之地，是头等大事。但是，如果缺少了一些必要的因素，例如——交易计划，交易是根本无法顺利进行的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;那么我们怎样制定这个交易计划呢？如果你用的是点线图，你会经常看到45度的趋势线和阻力线。经过几次尝试后，某一个反转日会向下突破这条线。在这个位置上你应该出手止损，因为和你一样想法的人很多，接着有许多委托单进场。当价格下跌时，又会有更多的委托单要求清仓。 在行情第一次突破这条线时，你不能呆着不动。即使趋势很有可能会反转，你也最好是先进行止损，然后在反转的时候补仓，这样才是比较稳健的做法。一些趋势性的变化，总是发生在突破一个长期稳定趋势中的支撑点和阻力点之后。把这些标准纳入到你的交易程序之中，即使你只是运用这个标准交易，它也将是你的程序中最成功的因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大多数交易系统除了预测建仓位和清仓位外，不提供其他标准。因此必须进一步建立你的交易计划。虽然你对自己的交易系统很有信心，但除此之外必须有一个完整的交易计划。 虽然有一个完整的交易计划的交易系统并不常见，但还是存在的。我认为在选择交易系统时，最好是在交易系统之外有一个交易计划。这主要是因为，有时你的系统可能导致一段时期内进行的交易都不成功，此时你需要过滤掉那些失败的交易，用我的规则来保护自己的利益。 许多交易系统的发明者都会劝你，必须时时刻刻应用这个系统。可是如果发生了无法预料的事件，以至于把一个有序的市场变成一片混乱，这时又该怎么办呢？这就是我要求在一个交易系统之外，还要再加上一个交易计划的原因所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/24/%E5%8D%8E%E5%B0%94%E8%A1%97%E5%B9%BD%E7%81%B5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/24/%E5%8D%8E%E5%B0%94%E8%A1%97%E5%B9%BD%E7%81%B5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>乱世华尔街:一位华人交易员的经历笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果能控制冲动不在这些游戏中下注，就算练成了一项重要功夫：没有机会绝不出手，兵法中叫“不动如山”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;风险、回报和杠杆正是“对冲基金”模式的核心。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我从不押输不起的赌注，输到限额绝不恋战；我甚至不十分关心某次的输贏，只在乎是否运用了正确的战术；我不相信运气，我相信技巧、概率和风险控制。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;赌得多了，又看了不少明星交易员和基金经理的传记访谈，我渐渐悟出一个道理：真有本事在赌场上贏钱的人，反而最不应该赌博，因为以他们的聪明才智，如果专注于正业往往能取得比赌博贏点钱大得多的成就，所以赌博的至高境界乃是不赌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;可惜，再严格、全面的法律教育也阻挡不了某些人对金钱的贪欲。就在几个月之后，爆出了美国数十年来最大的内幕交易案，主角之一正是杰瑞的手下，在伯克利面试过我的基恩！这位哈佛毕业、精明能干的小伙子，如果沿着高盛之路踏踏实实走下去，成为百万富翁应该只是时间问题，可是他想发快财，走上了内线交易的不归路。还好基恩兔子没吃窝边草，没有用高盛的内幕消息，否则杰瑞等人都脱不了干系。这个基恩也确实有点歪才，他先是搭上了一个在摩根士丹利工作的同伙，两人又在俄式澡堂泡澡的时候发展了一个就职美林的分析员，三人串通一气，由美林分析员提供情报，基恩和大摩同伙利用加州和克罗地亚的亲戚进行内线交易。基恩等人还嫌消息来源不广，买通了印刷厂工人，以便在《商业周刊》等杂志面世之前先取得股评信息。这个组织严密的网络最后因为一位克罗地亚表姨贪婪地在某桩并购案公开前大买期权而败露，基恩等人也锒铛入狱。追想昔年荐己之恩，我不禁为基恩一悲。借此奉劝各位青年，切莫误学基恩走邪路。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“我认为一个成功的交易员应该具备三点素质。第一，必须理解、控制风险。有位明星交易员说过‘你无法控制回报，但可以控制风险。’这话我完全赞同。只要把风险控制在可以承受的范围内，就永远不会输光出局，就自然能等到收获高回报的那一天。所谓风险，不光是数学意义上定量的风险。正如飞行员不能只看仪表，更要靠眼睛和经验来驾驶飞机一样，优秀的交易员不能只看数学模型，还要多观察，依靠经验和嗅觉来避开危险。”文森微微点了点头。 “第二，成功的交易员必须拥有强大的自我约束力。总结经验不难，制定正确的战略战术也不难。真正的难点，在于千军万马之中，矢石交攻之际，依然保持冷静的头脑，克制冲动，按既定交易规则行事。 “第三，成功的交易员必须勤于观察，善于学习，长于变通。市场在不停地变化，刻舟求剑的人终究会被淘汰。与其预测市场，不如观察市场、倾听市场。随着市场演变及时修正战术，方能立于不败之地。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在最先进的航空母舰上当参谋固然好，但我真正的理想是成为一名飞行员，在碧海蓝天建立功业。面对高盛伸出的橄榄枝，我想起了80年代的一首流行歌曲： 你到我身边， 带着微笑， 也带来了我的烦恼， 我的心中，早已有个她哎~她比你先到！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为咱有自己的“摊位”：四台平板显示器成弧状从前方将我包围，各色闪烁跳动的数据、图线扑面而至，使我有置身星球大战指挥中心的幻觉。面前是一部长方形、上面有很多按键和无数红灯绿灯的奇怪电话，旁边还有个像广播似的盒子，里面时而传出分析师对市场数据的解说，时而传出交易人员不知所云的黑话。四周的同事们似乎个个都很忙碌，大部分都在电话上：有的对着话筒，发出类似“张军长！张军长！请看在党国的份上拉兄弟一把！”式的绝望呼喊，也有的带着耳机，如《潜伏》中余则成般深沉地收听记录着“深海呼叫峨眉峰”这样的重要讯息。再看看周围，墙上每隔几米就有一台平板大电视，播放着即时财经新闻，另外一边的柱子上是同时显示着全球各金融中心城市当地时间的大电子钟，似乎在提醒着人们鲁西银行触角遍及世界的国际金融大章鱼地位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;衍生产品只是工具，就像一把菜刀，可以用它切牛肉，也可以用它切手指，全看使用者如何运用。衍生产品的正面作用在于：一方面使企业等实体经济参与者能够有效规避金融风险，专注于最擅长的“本业”，以促进经济的整体效率，另一方面使投资者能灵活管理金融风险，大胆投资，以降低实体经济的资金成本。比如航空公司可以用原油期货、外汇远期合约（FX forwards）和利率掉期来规避油价、汇率和利率风险，专心做好航班管理、客户服务等最拿手的事情，并从中获利。不难看出，企业参与衍生产品市场的王道在于避险，让投资银行賺点小钱也没关系，相当于把管理金融风险的工作“外包”给专业人士，企业本身则可以通过专注于本业，以及优化资本结构、增加金融杠杆来提高整体利润率（关于这点下节将进一步分析）。如果企业贪图交易利润，用衍生工具进行投机，那就走上了邪路：和投资银行、对冲基金玩零和游戏，业余打职业，当然要吃亏。中航油在航空燃油市场的5亿美元交易亏损、中国国储局在铜矿市场的2亿美元交易亏损，都是近年的实例。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大体说来，投行的利润来源主要有以下几项。首先是传统业务，包括承销股票和债券、公司并购、做市交易、证券经纪、帮助客户理财等等。上&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/24/%E4%B9%B1%E4%B8%96%E5%8D%8E%E5%B0%94%E8%A1%97-%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%91%98%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/24/%E4%B9%B1%E4%B8%96%E5%8D%8E%E5%B0%94%E8%A1%97-%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%91%98%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>万修成魔笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;职业投资的窍门到底是什么?笔者个人的理解是:核心词是确定性,高概率和保本.A股的投资真谛就是在宏观整体混沌不确定的股市里寻找微观局部阶段确定性.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;确定性中的”确定”,指的是输赢确定性,且必须是直接刚性的,不能是自以为是的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高概率在股市中的表现形式是:(1)顺应大势的主趋势 (2)强于大盘的强势股 (3)大概率的强势股组合,成本组合.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为职业股民的必要条件有:(1)熟读股市技术书籍.”股票操作学”,”百战成精”,”千炼成妖”,”操盘手123”,”招财狐狸”,”大作手回忆录”,”借壳上市”,”证券法”,”再融资规则”,”三个白股精”,”投机的逻辑”,”生死期货”,”庞氏骗局”.(2)基础知识.”博弈论诡计全集:日常生活中的博弈策略”,”概率论”,”心理学的邀请”,”简单的逻辑学”,”逻辑思维训练”,”王阳明传”,”李鸿章传”,”哈同传”,”三国演义”,”半截英雄”,”孙子兵法”,”三十六计”,”悲惨世界”,”人生的枷锁”,观看电影:”肖申克的救赎”,”偷天陷阱”,”百万英镑”,”赌博启示录”,”炼金术(张嘉译主演)”.(3)通过从业资格考试.(4)有一个能对你有帮助的股民圈子或者互助组.(5)掌握技术种类:空仓风控技术,无风险套利技术,强势短线爆破点技术,低位人生赌注股技术.(6)锻炼身体的习惯和爱好,如乒乓球.(7)不熬夜,不抽烟,不酗酒.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场有什么利润,有什么规律,自己通过复盘即时的总结出来,形成一个个套路,一个个高概率的小绝招.能够捕捉那些经常出现的,反复出现的机会.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场是不断地发展的,会发生一些变化,即使你的投资方法在过去让你收益还不错,也不能故步自封,也要完善和进化.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;智慧的体现:(1)历史阅历.(2)现实规律统计.(3)自我角度.(4)逻辑博弈思维.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你的能力能够保证赢的概率大就可以投机,否则不能投机.不能投机时可以学习,做其他事情,等待大概率赢的时间段.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果市场不存在机会,越努力放的屁越臭.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要结交股市中的成功人士,成功人士之所以成功一定有超于常人的东西和运气,你要对这些东西和把握运气方式了解,这些是自学钻研和从其他人那里学来的,甚至看成功人士的书与他们短期交谈也是无法获得的,但是你一定要获得,在一个固化的社会,要出人头地哪那么容易?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当A股的整体平均市盈率达到70以上,且大盘转为跌势时,容易出现股灾.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果暂时没有明显的机会让我们去抓,那么休息也是一种精明,与混沌事物较真是经典愚昧行为.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;精英级别的独立操盘手几乎都明白,A股市场的最大价值就是投机性强,最有效的投机技术就是”扑热点,伏盲点,斗主力,寻规律”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投机的结果由投机习惯决定,而不是知识决定.知识可以通过阅读,听闻快速实现,习惯的形成需要在知道后多次重复强化才能形成.知识是客观存在的,习惯是个人能力.一项中等难度的技能熟练形成,至少需要重复1000次以上,难度大的技能学会需要重复练习一万次以上.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在股市中赚谁的钱.(1)如果投资者普遍愚昧,就赚二级市场犯错的钱.(2)如果投资者变聪明了,就赚融资者的钱(比如现金选择权,资产重组等).(3)如果投资者和融资者都足够精明,就价值投资,赚企业和社会发展的钱.(4)要跟当时的市场环境决定行为策略,不能不顾大环境只考虑自我.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在弱势市场,做空股指期货是非常好的盈利模式.在弱势时,不要做两融标的弱势股,这些股一旦下跌往往会跌得比较惨,也不要做短线涨幅比较大的股.如果熊市持续的时间长了,那些一直比较抗跌的筹码集中股也会出现补跌现象.熊市中有些停牌出利好的股也不一定能够抵挡补跌指数的力量,如果无利好(经常如此),更是要大跌,甚至连续跌停.所以在熊市中不要相信消息股.在熊市中放弃基本面分析/技术分析,只做无风险套利.在A股熊市时期要学会做非A品种,如LOF境外品种基金,这些品种的走势不一定是熊市.弱市中最常见无风险高收益品种是:低于面值接近转股价的转债,低于要约价的全面要约收购股,低于现金选择权价格的股.弱势中常见的风险日:周四,月底,季度底.弱势中自选股是金融指标股,螺旋桨股,次新形象好股,最新热点龙头股,各个指数的权重股,其他股可以忽视.弱势中不存在逆势的高手,你的水平再高能高过新疆德隆,南方证券.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你的善良必有有点锋芒——不然就等于零&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市的最主要任务是:保住本金,稳健中庸的无风险套利,做些非股市事情.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;职业投资,习惯重于智慧.习惯使社会阶层自行分开,不相混杂.素质提高的捷径,克服去除坏习惯,养成好习惯.知识是第一步,必须把最重要的知识转变成为习惯,因为决定人们行为的力量不是知识,而是习惯.形成习惯,才能知行合一.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当市场出现惨烈下跌后,都会出现一批被错杀的股票,也会有一批机构重仓股把机构重套,这些股票很容易成为今后一个阶段的黑马股,即所谓”重套出黑马”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市最重要的操作策略有两个:(1)避险不赔钱,在市场不存在大概率赚钱的机会时,我们毫无疑问要选择这个避险策略.(2)抓机会赚钱.笔者认为,在股市中不应该挣钱,而是应该捡钱.什么是挣钱?在能力范围外的拼杀刺激与股市趋势作对,持股时心神不定或者需要战胜对手,就是挣钱;什么是捡钱?在能力范围内稳健安全地获利利润,赚持续简单的钱就是捡钱.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在弱势背景下,职业股民应该有其他的赚钱手段和生活方式,那种”只赚A股的钱,其他的钱一概不赚”是愚蠢思想.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果自己眼前没有赚钱手段,一定要利用一切方法学习到新的赚钱手段,不惜代价,不能故步自封,用大刀长予对抗”百万熊师”的飞机大炮.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;封闭基金在封闭期内,投资人不得申购或赎回基金份额,投资者要想买卖,可在二级市场进行场内交易,与股票类似.由于二级市场与净值之间存在价差,越临近封闭期,二级市场价格越有可能向净值靠拢,因此投资者可以在二级市场买入符合自己满意程度的折价封闭基金单元,逢高卖出或赎回.注意事项:(1)考虑到效率及收益率,需要选择合适的折价率及到期时间.(2)要注意基金合同条款细节,如到期处理方式,有无救生条款等.(3)熊市尽量多注意非股票类型的封闭基金.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;LOF基金本质属于开放型基金,既可以通过场外申购赎回,也可以通过场内二级市场对基金份额进行买卖,这样就存在场内交易价格与净值之间的价差,可以进行套利.获利方式:(1)申购套利(溢价套利):当二级市场价格高于净值一定幅度时,在证券交易软件中的场内基金一栏选择对该基金进行申购,T+2日后基金份额到账,即可以二级市场价格(卖出日的价格)卖出赚取 
差价.(2)赎回套利(折价套利):当二级市场价格低于净值一定幅度时,在证券交易软件中输入基金代码买入基金份额(与买股票一样),T+1日后可以在软件中的场内基金中选择赎回操作赚取差价(按赎回日价格).注意事项:(1)进行差价套利时,买卖费用需要计算,申购大约手续费是2%,赎回大约是1%,有的品种不一样,取决于基金的申购赎回手续费及交易费用.(2)进行差价套利时,需要考虑大盘及相关品种背景,因为套利是有时间差的,因此进行差价套利时要考虑套利日的价差还能否盈利,通常,折溢价率在5-6个点以上才能相对稳妥,并且大盘背景不能太差.(3)LOF基金净值是在每日收盘后更新的,所以在操作的时候场内场外的价格是不同步的,在交易时间内可观察到的净值滞后于交易价格一天,需要对净值进行预估.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跨境LOF基金主要以投资非国内的证券及其他资产为主,为全球化投资提供了选择,申购和赎回等套利模式基本和国内LOF基金一样,但跨境LOF基金国内提供了T+0回转交易,场内交易当天可以实现T+0.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每次熊市反弹,熊都要吃掉几个武松.空仓是熊市中最高技巧,最精彩的战斗.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在20世纪90年代,笔者曾经参加过一个业内操盘手的研讨会,在这次会上有32个人,都是各地的精英,这32个人至今还在炒股的,只有笔者一个了.此时,笔者最大的收获,就是觉悟总结了”盲点套利”理论,把自己原来认可的技术分析/基本面分析等大众炒股理论彻底推翻了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;说起笔者自己盈利额最大的一只股,是在2008年大熊市中实现的,许多人也许不相信,但事实确实是这样的.攀钢钢钒,这只股因为整体上市原因提供了9.58元的现金选择权(后调成了10.58元),2008年的惨烈熊市导致这只股一度跌到了6元多.笔者是从8.2元开始建仓的,越跌越买,跌到6元多的时候还在加仓.6元多的时候,有的股友实在坚持不住抛掉,我却把剩下的资金全部买进,随后就涨停.在大盘从3000点跌到1664点的过程中,许多股票腰斩甚至更多,甚至连工商银行都连续三个跌停,攀钢钢钒从6元多涨到9元附近.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;笔者刚来北京的时候,为一个大户当股市操盘手,这个大户是退役军官,性格粗鲁,说话喜欢带脏字.笔者不是很习惯,但是笔者一直隐忍.后来笔者自己的帐户资金达到1000万元时,就忍不住了,当他再次跟笔者说话有脏字时,笔者拿起他桌上的茶杯摔在了地上,说:”咱们是平等的,你说话干净点,你愿意合作就继续合作,不愿意咱们今天就结束吧.”这个家伙是粗,但是不傻,并没有因为我的举动而翻脸,我们现在依然是哥们儿,股友,但是他说话带脏字的坏毛病改掉了,他媳妇为此还谢过笔者.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2015年股灾,7月10日,星期五,大多数个股开盘就涨停.前几天是大多数个股跌停卖不掉,这天是大多数个股涨停买不进,A股真是个神经病.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;花式操作系统比花荣更重要,无论是谁,无论你持有什么股,违反操作系统就会受到惩罚,往往第一步错了,后面就会受到心态影响很难对.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;笔者自己这辈子在股市中最大的两次成功,就是不但80分地把握住了这两次大行情,而且90分地避免了这两次大行情后的股灾杀伤力.笔者自己股海人生最痛苦的经历,就是被2001-2005年的熊市所伤,那段记忆不堪回首,但也永远忘记不了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;盲点套利是职业投资者在熊市中最重要的获利方式,是评价投资者水平的最重要方式,这个思维一定要有,一定要精.盲点套利要有耐心,不能见利着急.熊市对股价的杀伤力是会超出投资者预期的,熊市中的投资者的心态也是脆弱的.对于盲点套利项目的买进,持有都得有耐心,要采取定投的方式(价格定投,时间定投,技术指标定投),只有在最后阶段才能重仓.只要没到最后时间,股价就可能出现意外.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;养成读书及自学的习惯.读书最好是既读专业书,也读闲书,历史书必须读.其中,闲书,历史书不要一口气读,最好在每个星期的固定短时间读,持续不断地读.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要多结识给别人,多参加社会活动,多组织社会活动,为此,要敢于吃亏投入付出,你在弱势阶段时,不这样没人跟你玩.大多数人的最大缺点就是自尊心太强,不愿意先投入怕吃亏和有攻击性.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在熊市中,什么股都没有用.早下跌,晚下跌,早晚下跌;早套牢,晚套牢,早晚套牢;早割肉,晚割肉,早晚割肉.在熊市中,很容易出现补跌和意外的情况,如抗跌的股票补跌,停牌的股票补跌,出利好的大跌,重组失败,再融资失败也是常见现象,不得不防.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;公募基金有最低持仓制度,在熊市中也要保持这个持仓额,因而就演绎出抱团取暖和防守品种现象.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们第天高达90%的行为是出于习惯,就是说,倘若我们能看清并且改掉坏习惯,看清并且坚持好习惯,我们至少就能在人生路上得90分.习惯不是最好的仆人,便是最坏的主人.习惯使社会阶层自行分开,不相混杂.会成为什么样的人,全看重复做什么样的事.习惯是一种顽强而巨大的力量,他可以主宰人生.卓越不是单一的行动,而是我们的习惯.人格乃是我们所有的各种习惯系统的最后产物.命好不如习惯好.一个钉子挤掉另一个钉子,习惯要由习惯来取代.快速使人养成一个习惯的因素是外在压力和足够的代价.习惯之始如蛛丝,习惯之后如绳索.一件事坚持做九十九天,它会变成一种习惯,百天就是一种责任.当你全部依照习惯行事,你的进取精神就会因此丧失.最为聪明的生活方式是保持优良习惯,同时又培养更优良的新习惯.千万不要任由过去的习惯扼杀了你的未来,升级习惯是命运的关键.人是不可十全十美的,只有不断取长补短,改正缺点,才能越来越完美.常见的好习惯:重要的事情定时干,定期总结,定期计划,定期睡眠,定期锻炼,定期股市分析,定期读书,手头有重要的事情要优先尽快做完.常见的坏习惯:拖延和等待是世界上最容易压垮一个人斗志的东西.讨饭三年懒做官;长期不吃早餐;疲劳过度;吸烟酗酒熬夜不定期上网看手机.股市中的好习惯:有操作系统;有个股的评判公式;看不清楚时;按照坏的可能性处理;中庸,组合,争取80分.股市中的坏习惯:没有操作系统;熊市永炖机,永动机,扳本机.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;天下武功,唯快不破.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;能够在这个世界上独领风骚的人,必定是专业致志于一事的人.伟大的人从不把精力浪费在自己不擅长的领域中,也不愚蠢地分散自己的专长.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这世界上有太多的能人,你以为的极限,弄不好只是别人的起点.所以只有不断地进取,才能不丢人.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;许多人学股市理财,学下棋,学某项技能,达到一定完成度后就水平固化停滞不前,这是因为基础素质到了”瓶颈”.提高一下基础素质,就会继续突破的.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Aug 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/11/%E4%B8%87%E4%BF%AE%E6%88%90%E9%AD%94%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/11/%E4%B8%87%E4%BF%AE%E6%88%90%E9%AD%94%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>花荣</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>盲点套利原理</title>
        <description>&lt;p&gt;本文全文转自花荣著作«万修成魔».&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;一双轨价格特权&quot;&gt;一.双轨价格,特权&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.双轨价格&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;双轨价格是指你的买进价格明显比卖出价格要低,而且利润很容易兑现,最为常见的事物是新股,你认购中签的原始新股,上市后在二级市场上的价格明显有利可图.其他常见的类似品种还有远低于二级市场价格的定向增发的股票,有利可图的原始转债,原始可交换债,价格远低于面值但到期可兑现的垃圾企业债,新上市的有利可图的纪念钞,等等.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.特权力&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特权力是指大多数人不具备的权力,双轨价格虽然很诱惑人,但实现起来也不是那么容易 ,常常有壁垒 ,有门槛,有盲点,有心理障碍,职业投机者必须有培养资源让自己有特权越过壁垒,门槛,也必须有分析能力看见盲点克服心理障碍,拥有双轨价格意识,拥有双轨价格信息,拥有双轨价格的特权,拥有双轨 价格的分析能力,是职业投机者必须要做的.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;二新品种与制度创新&quot;&gt;二.新品种与制度创新&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.新鲜事物&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沪深股市有炒新的传统,每当有新出现的品种,新制度出现,必会有主力机构利用进行炒作,有时是正向的,有时也可能是负向的.例如,当权证,中小板,创业板等新品种出现时都成为市场正向炒作热点.当股指期货,熔断制度出现时,市场都出现了负向的大波动炒作.所以每当新鲜事物出现的时候,一定要尽快地熟悉了解其原理,了解其中的机会,也要分析其对市场波动的作用.最好是利用发现的机会,不清楚时,对系统风险要防范,保持短时间的观望,以规避盲点风险.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.双向性&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再次强调,新鲜事物出现时极可能带来正向的炒作机会,也存在着给市场带来系统风险的可能,最为典型的是股指期货,熔断制度实施的初期,给市场带来的阵痛是惨烈的.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三含除权及非股票交易品种&quot;&gt;三.含除权及非股票交易品种&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.非股票交易品种&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;衍生产品是一种金融工具,一般表现为两个主体之间的一个协议,其价格由其他基础产品的价格决定.并且有相应的现货资产作为标的物,成交时不需要立即交割,而可在未来时点交割.典型的衍生品包括远期,期货,期权和互换等.衍生品种属于典型的非股票品种,其中的交易规则不为普通大众投资者熟悉,所以盲点机会众多,应为职业投机者研究分析的重点之一,特别是在股票市场处于弱势阶段的时间.非股票交易品种还有基金,转债,企业债,权证等品种.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.一个分析要点&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在分析非股票交易品种的时候,要注意时间,价格,含除权,契约和确定性这五个概念,如果把目标品种的这五个概念弄清楚了,就容易发现盲点利润,规避盲点风险.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;四再融资和现金选择权&quot;&gt;四.再融资和现金选择权&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.再融资&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再融资是指上市公司通过配股,增发和发行可转换债券等方式在证券市场上进行的直接融资.从某个角度上来看,再融资的实现可以视作上市公司及其大股东能够获得更大的社会资源和利益,因此上市公司有再融资的动力.分析上市公司再融资带来的市场机会,要熟悉再融资定价的制度规则,当再融资的价格低于或者接近再融资的价格时,上市公司(投行或者大股东)有吃小亏占大便宜的心理,股价在某些时刻会有波段机会.当然这种努力是适度的,如果股票市价远低于再融资的价格,再融资失败的可能性大.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.现金选择权&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在投资市场中,现金选择权的含义是:交易过程结束后,需要支付交易标的物的一方可以选择实际支付交易标的物,也可以选择以现金方式履行交割手续.在商品期货业也称此为”现金交割”.在证券市场也有类似的操作,这类允许以现金支付替代实物支付的方式就称为现金选择权.说的通俗一些,现金选择权就是你不管用什么价格买的股票,可以在未来某一个特定的时间(通常一年内),以一个固定的价格(比如10元)卖给别人(上市公司的大股东或者公告中说明的某个公司机构).这样,当市价低于现金选择权价格时,就存在着无风险的盲点利润.完全要约收购类似于现金选择权,部分要约收购则需考虑市场自动除权的因素.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;五上市公司大股东的承诺&quot;&gt;五.上市公司大股东的承诺&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;上市公司的大股东承诺方式主要有:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.股票的增持或者减持&lt;br /&gt;
要注意数量,时间,价格在特定时间对股价的影响,上市公司的回购有类似影响.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.大股东转换时的承诺&lt;br /&gt;
主要是资产重组的有无与时间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.资产重组失败后的承诺&lt;br /&gt;
要分析公司是否再度重组的动力和愿望.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.大股东其他资产以及同业竞争解决的承诺&lt;br /&gt;
要分析整体上市的可能性以及其他资产的盈利状况.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.资产重组中大股东的承诺&lt;br /&gt;
资产重组中大股东因未达成业绩承诺而采取的股票补偿方式有两种:定向回购补偿和股票赠送补偿.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.机会分析&lt;br /&gt;
对这些因素的关注追踪,常常能获利盲点利润.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;六主力机构无形之手优势盘面试探&quot;&gt;六.主力机构,无形之手,优势,盘面试探&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1.主力机构&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主力机构也是有风格的,你应该熟悉其风格,顺着其风格来,主力重仓股被套时或者市场强势时外盘大容易涨,主力重仓股在盈利巨大时或者大盘清淡的熊市中遇买盘容易跌.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.无形之手&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;极端时刻,无形之手都会发力,要注意国家级机构的动向以及指标股的动向,及时发现其对市场的影响力.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.你的优势&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你清楚自己的资源优势,资金优势,扬长避短.大资金的优势与小资金的优势是不一样的,小资金相对更灵活,更容易在强市场中获得高收益.自己的资金与客户的资金优势也是不一样的,各有各的长处.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.盘面试探&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于敏感的股票,盘面试探也是一个好的博弈手段,如某个股票准备资产重组,突然的大量买盘进入,公司担心消息泄露而快速停牌.盘面试探主要针对消息敏感股和主力重仓股,试探手段要符合博弈思维,符合”双赢”,而不能违反博弈思维,否则会导致最后的结果双输.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;七其他&quot;&gt;七.其他&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://wenku.baidu.com/view/f3b404e1524de518964b7d74.html&quot;&gt;参考&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/10/%E7%9B%B2%E7%82%B9%E5%A5%97%E5%88%A9%E5%8E%9F%E7%90%86/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2021/08/10/%E7%9B%B2%E7%82%B9%E5%A5%97%E5%88%A9%E5%8E%9F%E7%90%86/</guid>
        
        <category>盲点套利</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
