<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>quanyechavshuo</title>
    <description>A blog about programming and network security</description>
    <link>http://3xp10it.cc/</link>
    <atom:link href="http://3xp10it.cc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 15:33:07 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Apr 2019 15:33:07 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.2</generator>
    
      <item>
        <title>常用nmap命令</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;初步扫描端口信息&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T4 -A -v -Pn 192.168.1.1/24 -p 21,22,23,25,80,443,445,1433,3306,3389,3690,5900,8080 -oN nmap_result.txt&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;扫描结果整理&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;import re
import pdb
nmap_result_abspath=input(&quot;please input your nmap normal result file abs path\n:&amp;gt;&quot;)
with open(nmap_result_abspath,&quot;r+&quot;) as f:
    nmap_result=f.read()
port_list=re.findall(r&quot;(\d+)/tcp\s+&quot;,nmap_result)
port_list=list(set(port_list))
open_port_dict={}
for port in port_list:
    if port not in open_port_dict:
        open_port_dict[port]=[]
    all=re.findall(r&quot;Nmap scan report for (\S+)\nHost is up.+\n(.+\n)*%s/tcp\s+open.+\n(.+\n)*\n&quot; % port,nmap_result)
    for item in all:
        ip=item[0]
        if ip not in open_port_dict[port]:
            open_port_dict[port].append(ip)
with open(&quot;open_port_dict.txt&quot;,&quot;a+&quot;) as f:
    f.write(str(open_port_dict))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;高危端口漏洞检测&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script ftp-brute.nse -p 21 -iL 21.txt -oN ftp-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script ssh-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 22 -iL 22.txt -oN ssh-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script telnet-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 23 -iL 23.txt -oN telnet-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script smtp-brute.nse -p 25 -iL 25.txt -oN smtp-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-054.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10054.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-061.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10061.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script smb-vuln-ms17-010.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 17010.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script ms-sql-brute.nse -p 1433 -iL 1433.txt -oN ms-sql-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script mysql-brute.nse -p 3306 -iL 3306.txt -oN mysql-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script rdp-vuln-ms12-020.nse -p 3389 -iL 3389.txt -oN 12020.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script svn-brute.nse -p 3690 -iL 3690.txt -oN svn-brute.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script realvnc-auth-bypass.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN realvnc-auth-bypass.txt -v&lt;/code&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T insane --script vnc-brute.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN vnc-bute.txt -v&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ALL in one&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;import re
import os
import pdb
input(&quot;please generate two files: `users.lst` and `pass.lst` in current directory for brute scan,press any key to continue where it's ready...&quot;)
ip_range=input(&quot;please input your ip scan range in nmap format\n:&amp;gt;&quot;)
nmap_scan_cmd='nmap -T4 -A -v -Pn %s -p 21,22,23,25,80,443,445,1433,3306,3389,3690,5900,8080 -oN nmap_result.txt' % ip_range
print(&quot;executing `%s`&quot; % nmap_scan_cmd)
os.system(nmap_scan_cmd)
nmap_result_abspath=&quot;nmap_result.txt&quot;
with open(nmap_result_abspath,&quot;r+&quot;) as f:
    nmap_result=f.read()
port_list=re.findall(r&quot;(\d+)/tcp\s+&quot;,nmap_result)
port_list=list(set(port_list))
open_port_dict={}
for port in port_list:
    if port not in open_port_dict:
        open_port_dict[port]=[]
    all=re.findall(r&quot;Nmap scan report for (\S+)\nHost is up.+\n(.+\n)*%s/tcp\s+open.+\n(.+\n)*\n&quot; % port,nmap_result)
    for item in all:
        ip=item[0]
        if ip not in open_port_dict[port]:
            open_port_dict[port].append(ip)
for port in open_port_dict:
    ip_list=open_port_dict[port]
    for ip in ip_list:
        with open(&quot;%s.txt&quot; % port,&quot;a+&quot;) as f:
            f.write(ip+&quot;\n&quot;)
nmap_cmd_list=[
        'nmap -T insane --script ftp-brute.nse -p 21 -iL 21.txt -oN ftp-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script ssh-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 22 -iL 22.txt -oN ssh-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script telnet-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 23 -iL 23.txt -oN telnet-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script smtp-brute.nse -p 25 -iL 25.txt -oN smtp-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-054.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10054.txt -v',
        'nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-061.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10061.txt -v',
        'nmap -T insane --script smb-vuln-ms17-010.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 17010.txt -v',
        'nmap -T insane --script ms-sql-brute.nse -p 1433 -iL 1433.txt -oN ms-sql-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script mysql-brute.nse -p 3306 -iL 3306.txt -oN mysql-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script rdp-vuln-ms12-020.nse -p 3389 -iL 3389.txt -oN 12020.txt -v',
        'nmap -T insane --script svn-brute.nse -p 3690 -iL 3690.txt -oN svn-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script realvnc-auth-bypass.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN realvnc-auth-bypass.txt -v',
        'nmap -T insane --script vnc-brute.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN vnc-bute.txt -v'
        ]
for cmd in nmap_cmd_list:
    print(&quot;\nexecuting `%s`\n&quot; % cmd)
    os.system(cmd)
print(&quot;finished.&quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;or you can download it &lt;a href=&quot;https://github.com/3xp10it/mytools/raw/master/nmap_vul_scan.py&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/web/2019/04/29/%E5%B8%B8%E7%94%A8nmap%E5%91%BD%E4%BB%A4/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/web/2019/04/29/%E5%B8%B8%E7%94%A8nmap%E5%91%BD%E4%BB%A4/</guid>
        
        <category>nmap</category>
        
        
        <category>web</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>操盘建议-全球顶尖交易员的成功实践和心路历程笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E6%93%8D%E7%9B%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/09/%E6%93%8D%E7%9B%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE-%E5%85%A8%E7%90%83%E9%A1%B6%E5%B0%96%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%91%98%E7%9A%84%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/09/%E6%93%8D%E7%9B%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE-%E5%85%A8%E7%90%83%E9%A1%B6%E5%B0%96%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%91%98%E7%9A%84%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>心理</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>高胜算操盘笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高胜算操盘&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，高胜算交易应该顺市场大趋势而为。如果市场处于涨势，交易者应该等待行情回调，在测试了一些市场支撑位之后再买入。在上升走势中的回调，只是一种波动，虽然做空也可能获利，但属于胜算较低的机会，应该尽量避免。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般而言，赚钱的交易者不只是在市场交易时段认真工作，收市之后的工作也同样重要。交易之前，他们已经准备好在哪些市场做交易，而且清楚每个市场的应对策略。他们耐心等待预期的市场机会出现，然后立即进场，一旦察觉自己的判断出错，就立即退出。他们挑选一些趋势明显的市场或个股，耐心等待走势回调提供的进场机会。他们不会认为自己的判断比市场高明，他们只是被动接受市场提供的机会。他们能够完全控制自己的情绪，永远都聚精会神，不会同时进行太多不同的交易，交易也不会过于频繁。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功交易者具备下列特点： ·有足够用的资金； ·把交易当作事业经营； ·对于风险的容忍度很低； ·只针对市场提供的机会进行交易； ·能够控制自己的情绪； ·有明确的交易计划； ·有明确的风险管理计划； ·严格遵守交易纪律； ·能够聚精会神； ·采用通过了历史数据回测的交易方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2000年3月，我有机会从事股票交易，很快就决定接受这份工作。可是，我是一个有进取心的人，显然不愿一直在经纪公司打工，所以成立了个人工作室。很少有人敢说热爱自己的工作，但我就是如此。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我宁可因做了正确的交易而遭受亏损，也不愿意通过错误的交易而获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当我急着想从交易中获利时，曾有同事一再提醒我：“保留珍贵的资金”，他用醒目的字体在座位上写着这几个字，不时提醒自己保护好珍贵的资金，他说：“不要考虑赚钱的问题，只要尽可能努力不赔钱就可以了。每一块钱对你来说都很重要，务必想办法把它们留在自己的口袋里，或从别人口袋里掏过来。”只要继续从事合理的交易，保护好你的资金，你就能活得比别人久一点，就有较多的获胜机会。制胜的关键，在于输的时候不要输得太多。如果亏损头寸能够止损，获利就会自然累积。这让我想起大学网球教练的指导：只要能够回击过网4次，就有80%的机会赢得这一分。他说：“不要担心制胜点。让对手去考虑这个问题，你只要不断把球回击过网，你就能赢。把注意力由‘获胜’转移到‘不要输’，会更容易获胜；你的对手自己会去关心这件事。不要希望每个球都能击败对手，否则经常会击出界外球。只要把球回击到对手比较不容易处理的位置，你就不会吃亏。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;决心成为最好的交易者，其中一部分工作就是记录自己的交易进度，记录交易日志是最好的方法之一。交易日志可以帮助你评估操作绩效，追踪交易发展过程，找出自己做得正确和错误之处。经过一段时间的分析之后，你可以看出哪些东西有用，哪些没用，也能观察自己比较擅长哪个市场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;让我告诉各位一个真实的故事，主角是我认识的一个人。这个人的哥哥是个很好的场内交易员。通过他哥哥引荐和提供的所需资金，他也开始从事交易。第一年，他总共亏损10万多美元，犯了各种可能犯的错误。可是，他并不气馁，又筹措了更多资金，因为他哥哥几乎可以无限供应资金给他。第二年开始时，操作也很不顺利，不过情况逐步改观，最后只是小赔而已。到了第三年，他已经成为一位非常稳定的“赚钱机器”。现在，他已经在金融圈子摸爬滚打了15年，每年都能稳定赚取7位数的收入。他付出的“学费”很可观，但最终成了一名非常棒的交易员。如果他当初在亏损2万美元时收手，显然就完全没有成功的机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你期待自己从一开始就成功，那你将会发现金融交易是一条很坎坷的路。我深受“资金不足”之害：我认为，如果当初拥有充裕的资金，最初几年能够专心学习，而不是尝试立即靠此谋生，我的交易生涯应该会更顺利一些。当你把所有的家当都押进去，而且完全没有其他收入时，交易会变得很困难。从一开始，我的财务状况就很窘迫，过分期待自己能一朝致富。我太过自负，虽然一些有经验的交易员经常劝我，但我总认为自己比他们强。我经常忽视他们的警告，因为我认为他们做事情太过拘泥，根本不可能赚大钱。可是，他们却能够稳定地赚钱。而我呢？我从自己的惨痛经验教训中学习。如同前面提到的，在我扭转颓势之前，累积损失曾经超过7.5万美元。如果我开始就拥有充裕的资金，情况可能大不相同，但我一直到7年之后才开始有稳定收入。在我不断挣扎着努力成为交易员的日子里，只能到处打工，甚至周末都要工作，才能勉强过日子。我打工赚的钱，几乎都用来做交易，而且很快就化为泡影，但我不认为自己的交易技巧太差，亏损主要是因为资金不足，所以不允许我耐心等待机会。当时的交易，往往也会有一阵子非常顺手，然后突然逆转，结果在一个星期内就亏光了所有钱。接下来，我必须连续开24小时的计程车，才能筹措必要的资金交纳黄豆期货仓位的保证金。如果太急着赚钱，忙着找保证金，尝试靠着交易赚取一天三餐的生活费，交易就会变得很困难。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;账户资金有10万美元，以交易谋生的可能性也较高；如果交易者打算每天赚取1000美元，所承担的风险应该可以小于那些账户里只有1万美元的人。可是，即使是如此，你所要求的年化回报也高达200%。对于小账户来说，每天1000美元收益相当于是100倍年化回报。任何具备这种能力的人，我想都会让摩根士丹利公司半夜造访，以8位数的高薪聘请你做操盘人。不要误会我的意思：更小的账户也可能一天赚进1000美元，我就曾经以2000美元的账户资金做到过。可是，犯一个错误就可以让你的钱消失得无影无踪。那些专业交易者之所以能够成功，可以每年赚取百万利润，理由之一就是他们的交易资金高达数千万量级，而且每年只希望实现20%～35%的年化收益率。他们可以挑选胜算最高的机会，留意稳定的获利，不期待靠少数几笔交易就大赚特赚。他们不特别在意获利目标金额，而是聚精会神地处理好每笔交易，而赚钱只不过是水到渠成的结果罢了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每个人都免不了会有自己的弱点，这使得操作绩效难以继续提升。此处所提到的目标，应该涵盖这方面的问题，换言之，从自己的错误中学习，想办法改善。事实上，这包括两个目标，而不是一个。第一，找到自己的弱项；第二，解决问题。阅读本书的过程中，如果你察觉到自己的某些弱项，应该立即记录下来，然后设法改善。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要追涨杀跌 这是初学者最容易受伤的情况之一。一旦看到大行情，就会非常兴奋，然后在价格继续上涨（做多追涨）或下跌（做空杀跌）过程中进场。你对于价格能够一鼓作气上涨或下跌到什么程度，必须有务实的判断。即使是最热门的股票，价格也难免会回调，涨势越强劲，回调得越猛烈。你必须等到价格不继续上涨，然后才在整理或回调时进场。否则，你可能在最高价附近买进，然后在股价回调过程中被挤出去。哪怕你会因此而错失进场机会，仍然应该等待价格折返。即使错失一次机会，又有什么大不了的呢？市场每天都会开盘，机会永远存在。务必学会等待价格回调——减少失败的可能性，这就等于提高胜算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对多久才能赚钱要有心理准备 如同前一章提到的，交易活动并不简单，多数人都无法很快精通此道。你不应该期待自己能够一蹴而就，对于学习期长度的估计，态度必须务实。如果你愿意听取我的意见，我认为你至少要缴2～5年的学费，然后才能成为胜任的交易者。最初几年里，交易的整体目标不应该是赚多少钱，而是能在学习期结束之后仍然保留充裕的交易资金；到了这时，赚钱将是自然而然的结果。你需要几年的时间来磨炼交易技巧，也需要足够的资金度过这段时间。如果你打算从事金融交易，就必须理解这一点。即使一开始就赚了大钱，也未必代表你就是一位交易好手。你还没有经历过连续亏损的考验，只要出现这类情况，你很可能就会因为过度自信而失败。刚开始时，很多人都自认为可以立即依靠金融交易谋生，结果却没有足够的资金让他继续生存。就我个人而言，大约经过几年摸索之后，我才能完全依赖交易养家糊口。最初几年，我经常必须日夜打工，才能勉强支持我继续从事交易。我在纽约开过计程车；在餐厅端过盘子；在会计师事务所打过工；在一些乐团弹吉他。我总认为“只要再撑上几个月，交易就会走上轨道”，结果“几个月”变成了“几年”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;金融交易的首要之道在于生存下去，而不在于赚多少钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般大众得知的新闻，通常都是从某个消息来源听到或读到的。这意味着某些人已经先得知这些消息了。举例来说，你看到路透社的一段报道，这段报道必定来自某位记者，所以这位记者比你更早知道这个消息，这位记者显然也必须由其他来源取得信息，所以还有人比这位记者早知道消息。依次类推，当你在电脑荧屏上看到新闻时，这则新闻事件不知道已经发生多久了，一些大型交易机构与主要交易者可能早已进场并做了必要的安排。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;消息本身并不重要，市场的反应才是重点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;美联储于2000年1月3日突然宣布下调利率，市场原先没有料到这个货币政策变化。各位不妨看看市场对于这个意外消息的反应。经过长达几个星期的下跌走势之后，指数因为这个意外利多消息而大涨。当股价大幅反弹时，我刚好在30分钟之前大量做空股票，这些股票立即让我每股损失了5～10美元。调降利率的消息让股价笔直上升，S&amp;amp;P500指数上扬了70点左右。调降利率意味着美联储已经承认当时的经济状况很糟糕……隔了几天，当激烈的反应逐渐平息之后，市场又慢慢恢复下降趋势。又过了几天，人们开始预期美联储将在1月31日的公开市场操作委员会上再次下调利率，于是股价走势开始转强。1月31日，美联储确实宣布下调利率，但这属于市场预期内的行动，所以股价并没有因此上涨。反之，当消息公布之后，卖压立即涌现，当天走势形成短期顶部。非常有趣的，两个完全相同的消息的市场反应截然不同。消息完全相同——美联储调降贴现率50个基点——但其中一次造成指数暴涨，另一次则使股价不涨反跌。为什么？从第二次调降利率来说，市场早就预期美联储会在1月31日定期会议之后宣布调降利率，而且行情也预先做出反应，股价已经上涨了几个星期。所以，当预期消息公布之后，市场已经没有什么可期待的了。就这个例子来说，精明的交易者赶忙说“谢谢”，然后就出场了——因为“谣言传播时买进，消息成真时则卖出”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要拘泥对基本面的看法 太过强调基本面分析可能产生一种副作用，交易者可能顽固地坚持某种看法，即使市场走势并没有认同这种看法，交易者也不愿回心转意。举例来说，他们认为今年的气候状况很好，谷物应该会大丰收，所以谷物价格应该下跌。可是，经过几个星期之后，虽然气候与降雨量确实不错，但谷物价格完全没有下跌的迹象。顽固的交易者可能继续坚持原先的看法，甚至加仓。他们忽略了市场试图传达的信息：“嘿，请注意谷物价格继续走高。你为什么不买呢？傻瓜！”他们不断强调气象预测报告的重要性，相信自己的看法没错，却忽略了中国内地过去6个月来都没有下雨，而且在大量收购谷物。如果市场没有出现应有的走势，就代表有其他因素产生作用，千万不要过分拘泥于特定看法。 我曾经看过太多这样的例子。很多人尝试与市场抗衡，他们基于某些基本面的理由，认为市场应该出现某种走势，结果伤痕累累。股票投资人经常如此。某人在188美元买进股票，因为他相信该公司生产一种革命性的晶片，结果到了股价只剩下4美元时，仍然坚持原先的看法。到了某种程度，就应该承认自己的判断错误，加入正确的一方。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;依据基本面分析汇集而成的看法很难改变，这也是为什么你必须综合整体情况、留意技术面驱动因子的理由所在。走势图不会骗你：它告诉你市场是上涨、下跌或横向发展。如果你做多某只股票，但股价走势图没有向上发展甚至下跌，那么你认为该股票应该上涨的种种看法都不成立。不要顽固硬拼，那是完全不值得的，应该立即出场。当我发现自己的看法与市场走势并不吻合时，我尝试问自己：“如果我现在完全没有头寸，应该做空还是做多呢？”这种问题会让我了解自己不应该继续持有错误头寸，不过，了解是一回事，实际采取行动往往才是最难的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;观察较长的时间结构，可以看到主要趋势的发展方向，也比较容易判定支撑、压力位。了解主要趋势的发展方向之后，就比较容易决定朝着哪个方向进行交易。如果日线图与周线图都呈现上升趋势，做短线买入的胜算显然较高。决定基本立场之后，就可以利用较短期的走势图设定实际切入点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有些股票的长期走势图很漂亮，但短期走势图的波动过分剧烈，很难归纳出明确的趋势，而且交投过分冷清，显然不适合短线交易。所以，某些市场不能采用5分钟走势图，另一些市场则很适合。举例来说，我觉得，可可豆期货就很不适合做T+0交易，因为交投太冷清，而且走势经常没有明显的理由。当然，我不会因此就拒绝交易可可豆，只是会采用较长的时间期限结构，风险的设定也必须允许较大的空间。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为最佳交易者，意味你能够从各种角度观察市场。执着于单一时间结构，会局限你的视野与看法。你对于市场必须有整体看法。一位成功的交易者，必须了解市场发展的大方向，不能只陷在当前的行情内，必须掌握各种不同时间结构的演变。如此一来，交易者才知道主要趋势如何，知道重要的支撑位与压力位在哪里，以及如何设定止损位。如果采用多重时间期限结构，可以利用较长线时间结构的信号作为先决条件，再依据较短线时间结构信号操作，这样可以提高交易胜算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于T+0交易，我认为最好是采用四个不同的时间结构：采用日线图与周线图判断整个趋势方向；60分钟走势图用于判断当前行情；1分钟或5分钟走势图用来决定实际的进出点。不论采用哪种技术指标或交易系统，四种时间结构上都应该在出现“必须接受”的信号。依据较短线时间结构建立的仓位，如果在较长线时间结构上也出现相同信号，通常代表加仓的时机。大体上来说，你对于市场看得越清楚，交易的胜算越高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;值得提醒自己的一些问题： ·对于所有时间结构上的市况发展，我是否都很清楚？ ·我是否顺着主要趋势方向进行交易？ ·在追踪仓位的时间结构上，趋势是否显得过分延伸？是否进入超买（超卖）状况？ ·行情还有多少发展空间？ ·我是否有效掌握进场时效？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很多交易者经常试图抗衡趋势，认为现行趋势应该反转。结果呢？结局通常很惨。他们或是希望捕捉短线的回撤或反弹走势，或是想预测行情头部或底部。这些仓位都违背较长期趋势，胜算当然也就不高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;永远不要认为价格已经太高或太低，而不可能继续上涨或下跌。趋势要发展到什么时候，完全由市场决定，而不会只因为你认为太便宜，趋势就反转了。总之，交易者要留意的是客观的价格行为，不是主观意见。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，ADX读数为30或以上（见图6-8），趋势就可以视为强劲。如果ADX读数低于20（见图6-9的A期与B期），代表市场动力偏弱。期间，行情来回游走，没有明显的方向。至于20与30之间，则属于中性读数。ADX读数越高，趋势越明显。即使ADX下降，但只要读数高于30，市场仍然具备相当动力。当ADX向上攀升，应该只顺着趋势方向操作。进场时，虽然最好等待行情折返，但如果ADX读数很大，就不太可能出现真正的折返走势&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;哪些市场或市况特别容易进行交易，这需要一些经验才能判断。震荡剧烈的横向走势，很难进行交易，而且交易系统发出信号的频率会偏高。反之，趋势明确的市场，比较容易操作。如果市场具备明确的趋势，就没有必要经常进出。如果愿意，可以继续持有仓位直到趋势结束，如此不但会有不错的获利，还可以节省佣金费用。趋势发展明确的话，止损点也比较容易设定，而且不容易被一些假突破走势引发止损。只要趋势够明确，即使你错失进场机会，也不需追涨杀跌，可以等待行情折返到趋势线附近再进场。适当运用ADX指标，就可以找到趋势明确的市场。由于趋势明确的市场比较容易赚钱，只要你能够找到这类市场，胜算就能大幅提高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;早出场。 虽然随&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随机指标可能是运用最普遍的震荡指标之一，但多数人未必知道其功能、计算公式或正确使用方法。大家之所以采用随机指标，只因为“大家都在用”，而且它似乎总能够精确预测行情的头部与底部。随机指标有两种不同形式，慢速指标与快速指标，慢速指标比较常用，也是本书准备讨论的。 慢速随机指标由两条曲线构成：D线（%D）和K线（%K）（本书用虚线标明%K）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相对强弱指数（RSI）也是一种动力指标，衡量股票或期货价格在特定时段内（通常为14期）的相对变动量，指标读数为0～100。RSI基本上是衡量特定时段内收盘价上涨与收盘价下跌次数的比率。RSI通常采用14期，但也可以计算其他时期的RSI。如同任何类似指标面对的问题一样，计算周期越短，指标读数越敏感（及时），信号频率越高，但信号也相对于不可靠。反之，计算周期越长，信号越可靠，但往往不够及时。RSI可以用来判断行情是否进入超买或超卖区，或显示行情动力是否持续发展。行情动力转强，RSI就会走高。可是，一旦RSI进入严重超买状况，价格涨势就很可能回调整理。不过请注意，尽管这个指标不断显示超买，市场行情还可能不断创出新高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;移动平均收敛发散指标（MACD）是我采用的另一种震荡指标。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我多年来尝试运用随机指标来预测行情头部与底部，结果都不能赚钱，这足以证明随机指标的这方面功能很有限。在超卖区域内，我尝试猜测价格顶部，却发现行情经常都继续上涨。我也经常因为行情持续超卖而应该反弹，所以不愿结束多头仓位。最后，终于发现震荡指标应该配合其他指标或价格形态一起操作。一直到我知道如何更明智地运用震荡指标，操作绩效才明显改善。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;震荡指标应该配合其他指标或价格形态一起操作。一直到我知道如何更明智地运用震荡指标，操作绩效才明显改善。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;可以考虑运用平均趋向指数（ADX），来判断是否应该使用震荡指标。概略来说，ADX读数低于20，就代表市场缺乏明显趋势，行情大体上呈现横向来回游走。在这种市况下，趋势跟踪系统并不适用，交易者应该考虑以震荡指标为主的系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你想成为最佳交易者，你不只要使用震荡指标，而且要充分发挥其功能。震荡指标不能用来猜测行情头部与底部，而应该顺着主要趋势发展方向运用指标。如果市场处于上升趋势，就利用震荡指标寻找拉回走势的买点。想办法在拉回走势进入超卖区之后，才寻找适当的进场机会。行情发展在何时进入超买与超卖状态，这方面的知识就足以让你成为最佳交易者。行情进入超买状态，精明的交易者绝对不会莽撞买进，他会等待更好的进场点。同样，当价格跌到超卖区，精明的交易者也不会因为恐慌而出场。事实上，超卖区是适合进场而不是出场的位置。震荡指标的最主要功能之一，就是协助你挑选适当的进出场点。稍微耐心等待，往往可以找到更好的价位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假定市场存在明确的趋势，逆向走势告一段落而朝原趋势方向再次突破，这往往是很好的机会，因为你可以建立趋势跟踪仓位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你知道如何把亏损头寸的损失控制在最低程度，就有机会成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最优秀的交易者倾向于仅操作单一市场或单一类股，并成为其中的专家。当交易者关注过多的市场时，个别的交易将会遭受损失，因为交易者不能够轻松地集中注意力来等待高胜算的交易。如果交易者把注意力集中在少数的市场、股票、板块上，就可以很容易地选择进出场点的时机，并且能够更好地控制风险。我知道当市场出现大涨或大跌的行情时，我才会尽可能多地建立多个仓位坐等获利。反之，我建立2～3个仓位，就是我操作业绩最好的情况了。因为这样做，我才能更好地专注其中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我得到的第一条忠告是在我刚开始从事交易的时候。每天只须从事一笔良好的交易就可以维持生计。你所需要做的就是，静坐场外去等待完美的机会，然后赚取6～10点的利润。每天你掌握一两次这种机会，就会感觉非常不错。只要耐心地等待，而并不需要一整天都试图去赚钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为低胜算交易者的14个简单步骤：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为高胜算操盘者： ·同时观察多种时间结构； ·跟随主趋势交易； ·等待回调； ·像索菲猫一样思考； ·耐心等待最佳时机； ·了解成败的可能性； ·明白有时错过交易机会是正确的； ·运用机械性交易系统； ·只在收益与风险比率恰当时交易； ·学习调整每笔交易的风险； ·胜算越高，仓位规模越大； ·不要去赌； ·只在每件事看起来都正确时才交易； ·为每笔交易找出正确理由； ·拟订计划； ·在市场开盘前，拟好你的交易计划； ·有纪律地遵循你的交易计划； ·保持专注； ·了解市场的行为模式； ·详细考虑你的交易。 对自己有帮助的问题： ·我是否有好的理由进行交易？ ·我考虑得是否周详？ ·我是否了解风险水平？ ·仓位规模是否恰当？ ·我是否等来了黄金时机？ ·我是否顺着主趋势进行交易？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你早上醒来后，一边喝咖啡，一边等待市场开盘，并开始算计你该如何去做，那你将不会有长足发展。一名优秀的交易者在市场开盘前，就已经做好他的家庭功课，准备好应付市场可能出现的各种情况。他不会漫无目的地交易，取而代之的是，他会遵照风险参数制定交易策略进行操作。他是准备充分的，因为他已拟订好交易计划，一切尽在掌握。他每天还会制订行动计划，所以，无论市场出现哪种行情，他都知道如何应对。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;制订交易计划是一项费时费力的工作。因为一些人只想立即获利，所以他们宁愿马上交易，而不愿去制订交易计划。忽略制订交易计划是错误的，因为他们失去了指导方针，交易很盲目。制订书面的计划可以帮助你遵守明确的规则。当市况不好或迷失自己时，它可以帮助你避免做出情绪化的决策。 交易计划并非必须是书面的，但书面的计划，内容明确，便于定期评估。如果你还没有写书面计划，我强烈推荐你应该采用书面形式。即使是一套简单的计划，也要比无计划好得多。你至少应该知道每笔交易的风险程度和哪些市况是可以交易的。一个交易计划可以简单如下： 开盘30分钟后，只要市场低开，并进入价格区间的上半部，则买进1张合约；如价格跌破当日最低价，则卖出或在收盘时卖出。 尽管简单，但这却是交易计划，它包含了交易策略、资金管理参数、仓位规模。交易者可以每天都遵循这套交易计划，而不用很辛苦地考虑应该做什么。但是，拟订一套更完整、更专业的交易计划，你就得回到“说服某人给你投资，用以进行交易”的概念上。供给你资金操作交易的投资人，应该确切了解以下几件事： ·你将如何交易？ ·你采用什么类型的交易系统？ ·你将在哪些市场交易？ ·你将承担多大风险？ ·你的损失会有多少？ ·你预期的操作业绩如何？ ·交易成本有多少？ ·无法预期变数的可能性多大？ ·你将如何预防全部亏损？ ·立即承担的风险有多少？ ·你将在几个市场交易？ ·仓位持有时间如何？ 想一想，如果你已先知道这些问题的答案，你的交易绩效将会提高多少。如果遵守交易计划，拟定好交易策略，开盘时只须弄清楚进场点和出场点，并调整风险就行了。花时间制订一份优良的交易计划，将使交易变得更简单。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一系列的获利或亏损交易之后，纪律性很容易松弛。绝对不允许亏损破坏既有的交易计划。即使发生一些亏损，仍然应该继续遵守交易计划。不要突然更改交易风格，不要变得更激进或更顽固。亏损是经营金融交易业务的必要成本。亏损一旦发生，就把它们摆在一旁，另外寻找赚钱的机会。有些人会因为亏损而扩大仓位规模，这是最糟的情绪化反应。如果你发现自己不断发生亏损，不妨考虑暂停交易，彻底检讨交易计划。反之，你也绝对不要因为手气很顺而忽略了交易计划。很多人会因为几笔获利而变得骄傲，自以为所向无敌，不须受任何节制，于是，交易变得越来越鲁莽，仓位规模也越来越大。交易的绩效很好，很可能是交易计划的功劳，不要忽视这一点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大部分专业交易者都通过某种系统制定交易决策。不论是电脑化交易系统，还是一套规范交易行为的法则或条件，这些系统都可以让他们保持在特定轨道上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者必须保持灵活性，根据市场状况调整策略。震荡剧烈的市场，所用的交易系统通常不同于趋势明显的市场行情。如果我看到市场震荡剧烈，那我通常都会在场外观望，或者采用随机指标为基础的系统，绝对不会采用移动平均系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你没有必要只采用一套系统。某些人在股票或商品上同时运用多套系统。他们可能采用5套系统，如果每套系统都发出相同的信号，就建立5个相同头寸。如果信号彼此冲突，经过抵消之后，可能只建立1个头寸。这是相当不错的方法，因为某些系统特别适合震荡行情，另一些则适合趋势明确的市场。对于每种可能发生的市场状况，都有一种特别适合的系统；那么不论市场状况如何，你都可以应对。很多系统都发出类似的信号，通常意味着交易绩效将很好。在这种情况下，你应该采纳所有信号，仓位规模也会扩大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一套交易系统的赚钱能力或许让你印象深刻，但资金管理才是让你避免被迫出局而成为真正赢家的关键。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;资金管理的目的很单纯：在非常不好的交易或连续亏损之后，仍然有能力留在市场继续做交易。学习如何管理风险，有助于交易者保护珍贵的资本，使其禁得起正常的连续亏损。掌握资金管理的窍门之后，就能忍受15笔连续亏损，然后在两笔交易中挽回先前所有的损失。反之，如果没有资金管理计划，即使在15笔连续获利之后，也可能因为两笔亏损交易而被迫出局，因为他不了解如何控制风险。缺乏健全的资金管理方法，交易者将不知道禁得起哪种程度的亏损，只要几笔失败交易就可能让账户报废。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最佳交易者并不是那些偶尔赚很多钱的人，而是那些总是赔得最少的人。风险容忍程度越低，越可能成为杰出交易者，因为他们不会挖一个很深的洞让自己掉进去。他们的赚钱能力或许不如其他交易者，但操作绩效稳定。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所有杰出交易者的共同特点就是严格遵守纪律规范。职业赌徒之所以能够赚钱，是因为他们都是高度遵守纪律的人。不能严格遵守纪律，个性草率冒失的人，很难在金融交易圈发展。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我认识的交易者中，我发现表现最好的人，往往也是工作态度最认真的人。他们早来晚走，生活状况很稳定，把金融交易当作一生的事业，从不轻视，随时都想尽办法争取成功。他们每天都阅读《华尔街日报》《投资者日报》以及相关书籍杂志，不会放弃任何提高胜算的东西。他们会培养必要的纪律规范，并因此而获得报偿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我来告诉各位一些我曾经经常发生的问题。当时，我的账户规模很小，但我会针对小额资本拟订很好的资金管理计划。整个交易态度很保守，只有风险很低时，我才会进场交易，而且头寸都不大。可开始赚钱之后，脑海里的资金管理计划就慢慢消失了。于是，我在太多市场同时建立大头寸。不知不觉，仓位所承担的风险已经是过去的5倍，但账户余额只增加1倍而已。在这种情形下，没有多久我就把钱亏光了。我没有足够的纪律规范遵守资金管理计划，结果也付出了惨重代价。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的关键因素之一是，只要市况符合出场条件，不论获利还是亏损，都应立即出场。不要因为想出场而出场，务必设定出场的规则，不然你会经常因为莫名其妙的理由而出场。缺乏明确的出场规则，不是好现象，因为情况已经失控。在进场之前，你就必须设定出场的目标或规则，并严格遵守。头寸了结之后，没有必要再回顾，或说些“假如……如何”这样的话。没错，行情可能继续发展，但已经不重要了。重要的是，应该出场时，你能够严格遵守纪律而出场。随后发生的事，已无意义。在很多情况下，你可能因为一两档而错失出场机会，结果就惨遭套牢。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的交易者通常都知道如何控制自己的情绪。他们有足够的自律精神，不会捶胸顿足，不会怨天尤人，不会炫耀自己的成功。对于亏损，他们会自己承担责任，不会归咎他人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只是知道你的弱点何在并不够，必须想办法解决。如果想成为自律的交易者，最好的学习方法是把自己的缺点列成一份清单。然后，挑选最容易解决的问题先处理。从最容易的问题入手，有助于你建立信心，相信自己可以解决任何问题。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者最艰巨的工作之一便是学习如何自律。为了追求成功，这是不容忽略的工作。有些人天生就有自律精神，另一些人却没有。只要你决心克服这方面的问题，而且认真做，绝对能够成功。我不认为纪律规范是书本能够传授的知识，但读者至少可以察觉到这个问题，然后认真处理。有些人天生就非常自律，如体育运动选手、演奏家、好学生、职业赌徒等。具有这方面条件的人，能够投入所需要投入的时间，然后成为相关领域内的杰出分子。如果他们是交易者，也会是杰出的交易者。另一些人则必须强制自己拟订交易计划与行动计划，再强制自己严格遵守计划。他们必须把交易法则的清单贴在眼前，时时提醒自己严格遵守。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果想成为最佳交易者，就必须形成纪律规范，做一些应该做的事情。 知道如何进行交易是一回事，实际执行又是另一回事。一位优秀的交易者必须具备纪律规范，即必须在市场开盘之前做好应有的准备工作，清楚每笔交易进行的根本理由。一位自律的交易者会耐心等待适当的机会出现，不会草率行事，随意进场。他会拟订交易计划，利用历史价格资料测试交易系统，设定稳当的风险参数，而且严格执行。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这些年来，我发现最重要的交易策略，都完成于市场收盘之后。没错，市场开盘之后，对于行情走势与情况变动，交易者必须立即反应，但所有的准备工作都应该在前一天晚上完成。交易者应该事先拟订行动计划，才能针对各种可能发生的情况采取适当的应对行动。在这种情况下，只要出现机会，交易者就能采取事先设定的行动，而不是追求刺激。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;经过一段时间的磨炼之后，交易者慢慢就能体会到，错失一些机会也没有关系。没错，当我们从事后角度观察某些行情发展时，常常会抱怨自己没有先见之明。但这些机会除非原本就属于计划的一部分，否则，就应该尽量克制，等待行情拉回才考虑进场。知道市场出现明显的趋势，这未必就是进场的充分理由。有时还必须等到合适的进场点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当我准备写本章内容时，首先就想到拉迪亚德·吉卜林（Rudyard Kipling）的诗《如果》。这首诗有很多地方很适用于金融交易。假如你没有读过这首诗，请参考下文。其中与交易有关的部分，会以黑体字表示。然而当你熟悉这首诗时，多读一次也无妨。这些年来，我经常阅读这首诗，觉得很有趣。 如果 如果在众人六神无主之时， 你能镇定自若而不人云亦云； 如果在被众人猜忌怀疑之日， 你能自信如常而不妄加评论； 如果你有梦想，又能不迷失自我； 如果你有神思，又不至于走火入魔； 如果在成功之中能不忘形于色， 而在灾难之后勇于咀嚼苦果； 如果听到自己说出的奥妙，被无赖 歪曲成面目全非的魔术而不生怨艾； 如果看到自己追求的美好，受天灾 破灭为一摊零碎的瓦砾，也不说放弃； 如果你辛苦劳作，已功成名就， 还是冒险一搏，哪怕功名成乌有， 即惨遭失败，也仍要从头开始； 如果你跟村夫交谈也不离谦恭之态， 和王侯散步而不露谄媚之颜； 如果他人的爱憎左右不了你的正气； 如果说你与任何人为伍都能卓然独立； 你能等自己平心静气，再作答时— 那么，你的修养就会如天地般博大， 而你，就是个真正的男子汉了，我的儿子！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;情绪反应或个人因素会影响你对行情的认知和看法。在持有多头仓位时，你总能找到价格应该上涨的各种理由。市场的实际表现如何并不重要，因为你会坚持你自己的想法。一旦发生此种情况，一定要停止，想方设法恢复客观判断能力。必须尽快排除非理性决策，回到交易计划上来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我经常设想自己站在自己的身后，以第三者的角度来看自己的表现。想办法吸取更客观的观点，尤其是在操作不利的时候。我想象自己可以灵魂出窍，客观评估自己持有的仓位与市场行情。我会问：如果没有持有这些仓位，我对于目前的市场状况有什么看法&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;顽固也是一种很糟糕的态度，经常源于抱有期待心态。顽固的交易者不愿意承认自己的错误，经常持仓太久，尤其是亏损仓位。他永远自以为是，不愿听取别人的建议。针对这个问题，我实在没什么好说的，除了强调交易需要弹性。如果行情发展出现变化，交易者的看法也需要跟着调整。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;千万不要坚持最后一档的价格跳动。没错，你应该尽量多赚一点，但不要坚持赚到某个数字，或太过勉强。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前面已经谈过这个话题了，我在此重复强调一点：优秀的交易者不会生气。他们永远都保持冷静，不会把亏损的责任归咎于他人。愤怒是完全没有必要的情绪，而且会让你不能处在巅峰状态&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 07 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/07/%E9%AB%98%E8%83%9C%E7%AE%97%E6%93%8D%E7%9B%98%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/07/%E9%AB%98%E8%83%9C%E7%AE%97%E6%93%8D%E7%9B%98%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>心理</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>道氏理论笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道氏理论&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当一个人像我这样卧床工作很多年的时候,他就拥有了别人无法获得的宝贵机会,得以进行不受打扰的学习和研究.如果不好好地利用这个天赐良机,并把它看作是对幸运之人的宝贵恩赐的话,生命将失去其应有的乐趣.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尽管查尔斯·道先生所提出的一部分观点后来被证明是站不住脚的,但是在他辞世之后长达二十八年的市场实践,验证了道氏理论基本原理的正确性.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;判断趋势:向上的反弹击穿了前期高点,而随后的回调能在前期低点之上走完,这就属于牛市信号.反过来,如果上涨不能越过前期高点,而随后的下跌却击穿了前期低点,这就属于熊市信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当出现窄幅横盘状态,表明市场正在收集筹码或者派发筹码&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平均价格指数的日间波动可能受到人为操纵;次级运动也可能在有限的程度上受到人为操纵;但是人为操纵无法撼动市场的主要运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股票价格波动是否能够预先消化未来事件的影响?这是研究市场的新手们交流切磋时,经久不衰的争论话题.那些深谙道氏理论的资深人士,知道这是毋庸置疑的事实,而且是成功进行投资的一条基本原理.那些对于这条原理不屑一顾的人,最好的选择是放弃使用道氏理论.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“再怎么频繁强调都不为过,股市完全反映了所有人所了解的国家经济状况.向农场主出售工具、货运卡车和肥料的公司,对农场主状况的了解比农场主自己更清楚.在交易所上市的公司,遵从交易所严格的上市条件.实际上,经营国家生产和消费的每一样东西——煤炭、焦炭、铁矿石、生铁、钢坯、手表的发条——以及它们所需要的所有知识,绝对无误地反映在股票的价格中.所有的银行都知道,这些商品的交换以及对产品的融资和销售,均反映在股票价格上,价格的高低依赖于知识的含量.”(1921年10月4日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“肤浅的观察者时常惊讶地发现,股市对一些突然而又重大的新事物没有反应;看起来市场好像受到一些模糊且不可追踪的推动力指引.不管有意识还是无意识,价格运动反映的不是过去而是未来.当即将到来的事情发挥它们的影响之前,这种先兆落到了纽约证券交易所.”(1911年4月5日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“……可以把华尔街比喻为每个人所了解的涵盖经济生活一切信息的贮水池.如果经济前景良好,就可能一直延续到预期信息所能估算到的最远的前方.这个假设已得到充分证实,而且这就是为什么平均价格指数反映出的信息,要比任何个人所能了解的、或最富有的团体所能操纵的事情还要多得多.”(1927年10月4日) 每一个研究道氏理论的读者必须牢记平均价格指数能够预测未来事件,并且能够有效反映其影响.道氏理论的这一观点对于想在股票市场顺势而为的投资者而言属于无价之宝.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平均价格指数能够反映未来,这一点相当重要.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们经常会问:正确解读道氏理论,并且依照道氏理论给出的信号把握交易时机,那么投资收益率到底有多大?笔者认为对于任何一位具备必要市场知识的投资者,拥有足够的耐心并且遵循平均价格指数来操作,经历一个完整的牛市或熊市下来,操作十次至少能对七次以上.其中,每一次操作的获利会远远超过万一失手造成的损失.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一些或许称作赌徒更贴切的投机者,一意孤行地试图要挖掘平均价格指数的细节性日间波动规律,那是徒劳无功的幻想.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何一个明白人会很快懂得一个道理,那就是假设道氏理论是万能钥匙,或者有一两个人永远能够精准地判断市场,那么或许用不了多久投机行为就会在股市消失.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1926年1月26日工业股平均价格指数出现了非常明显的”双重顶”形态,但遗憾的是没有得到铁路股指数的确认.汉密尔顿多次告诫过他的读者,假如一种指数没有得到另一种指数的确认,仅仅依靠一种指数得出市场判断必然谬之千里.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;稍微浏览一下指数走势图,我们会发现汉密尔顿给出熊市判断的时间,恰好是市场即将进入持续到1929年的大牛市的上攻时期.上述判断失误所造成的后果是灾难性的.市场上那些相信熊市的追随者们,毫无疑问损失惨重.言简意赅地总结这次判断失误的原因,汉密尔顿显然是轻视价格指数的客观信号,而过分依赖自己的主观愿望.借助于”双重顶”形态,汉密尔顿努力让价格指数走势服从于主观愿望.作为仅有的一次明确借助”双重顶”形态来分析市场,却让汉密尔顿的光辉形象大打折扣.另外一方面,汉密尔顿轻视了一个重要事实,即工业股指数已经上涨了47.08点,铁路股指数也已经上涨了20.14点,上涨途中甚至没有发生任何像样的次级回调,这一点或许是汉密尔顿不愿意看到的.按照汉密尔顿所叙述的道氏理论,次级回调将一段上涨幅度拉回40%∼60%是股市里颇具规律性的事.这一次工业股价格指数回调了26.88点,铁路股价格指数回调了10.71点,它们分别将前期涨幅拉回了55%和53%.汉密尔顿所谓的熊市近在眼前,而那只不过是一次司空见惯的次级回调罢了.假如人们细致谨慎地运用道氏理论,将次级运动与主要运动辨别开来并不是什么难事.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市包括三种类型的运动:主要运动、次级运动、日间波动.主要运动代表市场整体是向上还是向下,通常历时一年到三年不等.次级运动包括回调或反弹,通常历时几天到几个星期不等.另外还有日间波动.这三种运动如影随形,就像奔涌向前的波浪一样,尽管每一浪会朝着海岸冲得更远,但其间的回调不可避免.或许我们可以这样理解,次级运动使势不可挡的股市主要运动稍息了片刻,尽管前进的步伐貌似受阻,但自然规律不可逆转.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汉密尔顿认为在熊市里做空的最佳时机,是在强劲反弹之中交易量渐趋衰竭之时,在此之后下跌重新变得活跃而熊市趋势继续恢复.他经常这样表达他的观点:在华尔街最流行的一句老生常谈的话,就是请勿在沉闷的市场中做空.这句箴言也许久经考验对多错少,然而在熊市里面它大错特错.在熊市的运动之中,市场往往反弹时显得沉闷,而杀跌时变得兴奋.(1909年5月21日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市里的次级反弹往往突然而神速,尤其在恐慌性下跌之后,这样的次级反弹更是引人注目.这种反弹并不意味着探明了底部,而是测试一下极易陷入惜售或者超卖的市场,反弹之后的下一步朝哪里走.真正底部的市场,人们的情绪往往糟糕透顶.就连电梯驾驶员也开始谈论他的空头头寸时,专业人士就逆风而动开始做多了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在熊市之中绩优股也会同垃圾股一样受到株连,那是因为人们手中的一些股票如果卖出去还能换回部分现金,而另一些股票已经一文不值.股市大萧条时期,从未投机的人们被迫从他们的保险柜中取出那些绩优股,迅速将它们变现.尽管蒙受了一部分损失,但是这些股票毕竟能够换回现金,而现金是维持生存的必备之物.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“不止一位记者写信给本报,提醒注意令人不满意的状况.而且他们因此反问:为什么在9月21日发表的通过平均价格指数研究市场运动的结论认为,股市好像正在酝酿价格长期上涨趋势.可以为悲观的观点给出各种各样的原因——在德国银行破产、铁路运价和工资、关税以及税收的不确定性,还有迟钝的国会在考虑这些问题时显得有些麻木不仁.真正的答案在于,股市已考虑了所有这些事情,它所运用的信息资源,远比任何这些评论家可能拥有的信息要全面得多.”(1921年10月4日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于一位投机者而言,掌握道氏理论的最大的用处,在于判断熊市何时朝着牛市反转.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;面对这时的市场需要投资者具备足够多的耐心,当价格高调反弹之后出现深度回调,并没有跌破熊市的前期低点,而随后的二次反弹却向上击穿了熊市的前次反弹高点时,此时买入股票最安全,做多的宝贵时机近在眼前.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;下面摘自一篇社论文章,论述牛市如何从价格的谷底走了出来:前期熊市下跌逐渐让股票的价格远远低于其内在价值.此时的股票交易所为大众提供了一个捡便宜的重要场所,而其他市场对资金的吸引力已经荡然无存.这就是股市作为经济晴雨表不可替代作用的重要体现,春江水暖鸭先知,股市总是在第一时间感知到资金涌动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曾经有一次对价格指数发表看法,那时市场快要到达顶部,汉密尔顿这样写道:华尔街老手们说,当电梯驾驶员和皮鞋匠都四处打探关于牛市的小道消息的时候,我们赶紧清仓走人,找个地方钓鱼去吧.每当市场快要走到牛市高潮附近时,汉密尔顿总是这样提醒他的忠实读者:树木不会长到天上去.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;把1897年至今所有牛市的平均价格指数比较一下,1929年牛市顶部及其反转应当是最容易辨认的一个. 通货膨胀的所有迹象都已经暴露无遗.股票市场交易量放出天量;贷款数据屡创新高,事实上资金成本是如此之高,使得许多公司将存货变现,换成资金投入华尔街以谋取暴利;资本的地下私募行为相当流行;股票经纪人办公室门口总是悬挂着”请站立等候”的标示;绩优股的股利收益,甚至比垃圾债券的投资收益率还要低;垃圾股鸡犬升天,它们的股价像火箭一样飙升,人们似乎对其内在价值和盈利能力漠不关心;全体国民都沉浸在股票投机的狂热之中.那些华尔街的交易老手们回忆那几个月的牛市顶部时不寒而栗,连他们自己都不敢相信,怎样不知不觉被灌输了”再创新高”的思想,然后在显而易见的崩盘中被套牢.那些看起来身怀绝技的银行家,本来应可以解救投资者于水深火热中,可是结局是当成乌鸦嘴被打倒.而一些本来就属于诈骗犯类型的应当遗臭万年的银行家,却被人们吹捧为股市明星.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;就在1929年5月12日到6月5日之间,平均价格指数出现了大幅度的下挫.交易量在之前价格上攻时是放大的,而价格下跌时却出现了萎缩.依据道氏理论来判断,那不过是牛市之中的次级回调运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了研究方便,我们把牛市之中的重要回调或者熊市之中的重要反弹定义为次级运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;次级运动对于股票市场相当必要,这就好比安全阀对于蒸汽锅炉不可不可或缺一样.对于那些保证金交易的投资者而言,次级运动构成极大的威胁;而对于那些熟悉平均价格指数的投资者而言,次级运动提供了极好的获利机会.但他们必须熟练辨别次级运动,而不会将它们与主要运动相互混淆.汉密尔顿曾经指出,次级运动是牛市健康前进的安全保障措施之一,它的出现对于过度投机起到了最佳的遏制作用.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;就在股市恐慌与半恐慌性的下跌中,一些股票被银行及其他利益集团吃进,用来稳定大局和支撑市场.在随后的上攻之中,他们再小心翼翼地抛售那些筹码.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在华尔街人们常说的一句口头禅,那就是请勿在沉闷的市场中做空.这句箴言或许对多错少,然而对于持续的熊市而言,大错特错.在熊市的运动之中,市场往往是在反弹时变得沉闷,而杀跌时变得兴奋.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市之中出现风平浪静、交易清淡,是最佳的做空时机,因为市场紧跟而来的往往是更加凶猛的下挫.伴随着这种凶猛的下挫,市场会逐渐陷入半恐慌性崩溃状态,此时是将空头头寸平仓的最佳时机,甚至此时谈论反手做多也不为过.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于那些投资者而言,最上之策是价格上攻之后斩获利润,在市场回调时呆在场外休息,静待回调即将结束时市场沉闷乏味时刻,再次踏上牛市的船.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在一轮牛市的顶部,当价格指数要反转的时候,通常不会出现突然的剧烈下跌.反过来,对于一轮熊市谷底的反弹,市场往往用缓慢上涨夹杂着小幅撤退,走出向牛市的反转行情.其中伴随的小幅撤退,通常带着明显的交易量萎缩特征.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这里应该突出强调一下,市场研究者在观察次级运动时,千万要考虑交易量,这一点必须贯彻始终.交易量并不如其他特征那样一成不变,然而在牛市中回调到位时寻找买点,以及在熊市中反弹结束时确定卖点,交易量是价值连城的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当熊市之中指数创出新低,或者牛市之中指数创出新高的时候,人们往往会坚定地假设主要运动还会持续很久.但是我们要告诫每一位投资者,这样的市场新高和新低出现,或许立即会伴随着突如其来的次级运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只看一天的价格指数运动来预测市场属于一叶障目不见泰山,得出错误结论在所难免.当市场形成窄幅横盘状态时,日间波动才具有一些预测价值&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;始终应该同时考虑铁路和工业股票平均价格指数,两种平均价格指数必须相互确认,才有可能得出可靠的结论.如果单独依靠价格指数的其中之一下结论,而没有得到另一个指数的确认,误导性不言而喻.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者必须永远铭记,道氏理论最有用的内容是,如果没有得到两种指数的相互确认,任何价格运动将毫无研究价值.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汉密尔顿所阐述的道氏理论,专门针对的是铁路和工业股平均价格指数.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“对于没有得到另一个平均价格指数确认的走势,查尔斯·道通常认为这种走势无足轻重.并且自从他去世以后,市场经验已经多次证明了这种读取平均价格指数的智慧.他的理论是,一个次级下跌趋势,或许最终来看它属于主要运动.当两个平均价格指数的新低都低于前期回调的低点,这种可能性就能够确立.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“操纵两个平均价格指数不是一件容易的事,并且一个平均价格指数的走势没有得到另一个指数确认时,这种走势无足轻重可以忽略.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“基于道氏理论的股票平均价格指数运动的探讨中,已经一次次地反复出现,需要再三叮嘱读者注意的是,从单独任何一个股票平均价格指数的走势得出的结论,尽管通常具有重要意义,但也极容易产生误导.但是,当两种平均价格指数相互确认时,这些结论将变得具有最好的预测价值.” “因此两周前,当铁路股平均价格指数单独勉强走出新高水平,可以说,这是一个强烈的看涨信号.假如工业股平均价格指数跟随着走出一个类似的走势,正如同它现在的表现一样,二者珠联璧合,将明确地信号着上升趋势会延续.”(1922年7月24日) “……当股票平均价格指数之间没有相互确认,它们的预示总是会给人以极大的假象.”(1922年11月3日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;铁路股平均价格指数单独勉强走出新高水平,可以说,这是一个强烈的看涨信号.假如工业股平均价格指数跟随着走&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“需要特别强调的事实是,两个平均价格已经同时创造了新低.一个平均价格指数创造新低或者新高,而没有得到另一个确认,那几乎总是误导性的信号.原因是不难找到的,一个板块的股票运动会对另一个板块运动产生影响.而且,如果市场上铁路股脱销的话,假如市场上仍然有超量的工业股票供应,那么仅靠铁路股上攻,就不能保证所有指数的股票都跟随着它一起上攻.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在牛市之中,对于次级回调运动的重要性,汉密尔顿曾经做出过如下解释:”……根据久经考验的阅读平均价格指数的规则,只要次级回调之后出现反弹,两个平均价格指数都创出新的高点,不必在同一天、甚至不必在同一周,只需要它们两者互相确认,那么主要上涨运动还将继续.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市经过有力的次级回调运动,随之而来的上攻,在一定的时间之内不但无力走出新高,反过来进一步猛烈下挫,跌落到之前次级回调的价格低点之下,面对这样的走势,通常可以负责任地说牛市已经反转为熊市.反之亦然,熊市之中的下跌使两种指数双双创出新低,此时市场出现一个重要的次级反弹,然而反弹之后的再次下挫,无力使两种指数再创新低,两种指数反过来继续反弹,并击穿了之前反弹高点,这完全可以判断熊市已经反转为牛市.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓窄幅横盘,是指两个平均价格指数价格运动处于大约5%的振幅范围之内,并且通常持续两到三周或者更长的时间.当出现窄幅横盘状态,表明市场正在收集或者派发筹码.两个指数同时向上击穿窄幅横盘区间,表明市场处于筹码收集阶段,预示着价格会冲高;反之,两个指数同时向下击穿窄幅横盘区间,表明市场处于筹码派发状态,预示着股票价格会走低.如果仅仅通过一个指数的走势加以判断,而没有得到另一个指数的确认,则结论通常会谬之千里.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;双重顶和双重底形态,对于判断股票价格走势参考意义不大.实践表明它们时常会给人假象.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;还需要强调的是,在熊市末期的市场曾经若干次出现过双重底形态,但是显然汉密尔顿并没有理会那些迹象,将之作为市场反转的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;关于双重顶和双重底形态,类似案例不胜枚举.研究者们如果对此问题潜心钻研一定会发现,通过双重顶和或双重底信号来判断市场总是错多对少,所得出的结论误人不浅. 在1930年7月和8月份规模空前的熊市之中,两种指数均呈现出漂亮的双重底形态.该形态以及那股让下跌止住的力量,迅速被许多财经评论员所追捧,他们预言熊市就此结束了.遗憾的是没过几周,熊市再次继续上演,工业股价格指数在90天之内就跌去了60点.最近的案例要数1931年冬天到1932年,那时工业股和铁路股价格指数均出现了三重底形态,遗憾的是没过多久市场又恢复了熊市的漫漫下跌. 综上所述,对于投资者而言,双重顶和双重底形态出现时十之八九技术意义不大.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假如道琼斯价格指数下跌时,某只个股却在逆势上涨,并且是持续地上涨,市场出现这种良机的情形少之又少.反过来,假如价格指数上涨时,某只个股却下跌的情形也相当少见&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;然而即使最出色的投机者,也得在不可抗力面前低头.计划不如变化,意外事故往往令缜密的计划失灵.事实是没有任何系统理论能够预见到旧金山大地震,也没有任何股市理论能提前反应芝加哥大火灾.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何一位投机者,若想总是身在市场而不愿稍息,他注定要亏钱.原因是市场接下来会怎么走,就连股市老手时常也丈二和尚摸不着头脑.有一句股市名言讲道:感到疑惑不解时,你最好什么也别做.而且,假如因为趋势判断错误而亏钱,投机者应当远离股市稍息一阵,直到理性和冷静重新战胜自我.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论纽约还是辽阔西部的投机者,有时他们看盘时会发现场内似乎正在对大众情绪进行测试.人们经常会看到,一些权重股被瞬间推高,稍后又遭到打压.这种测试较难理解,主导这些测试的人能够知道公众是否在上攻时跟进,或者下跌时抛售.行家里手观察这样的测试,能够感知市场涨跌是否还有足够空间.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市没有新闻,这是华尔街的老调重弹,一个股票上涨原因的公布,往往标志着这个股票上涨趋势的终止.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E9%81%93%E6%B0%8F%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E9%81%93%E6%B0%8F%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>道氏理论</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>看透大盘:跟操盘高手学炒股笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;看透大盘&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不同股票价格指数代表着不同股票的整体涨跌情况。例如上证指数代表上海股市上股票的涨跌情况，深证指数代表深圳股市上股票的涨跌情况，创业板指数代表创业板股票的涨跌情况。通过横向对比不同指数在同一段时间内的涨跌幅度，投资者就可以了解不同市场上股票表现的强弱，这样就可以为自己的操作指明大致的方向。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2015年4月之前，上证指数和创业板指数走势都几乎一致。进入5月后，上证指数的上涨速度明显减缓，而创业板指数继续之前的上涨趋势。这样的走势就说明在这段时间内，创业板股票的表现要明显强于上海股市上股票的表现。如果投资者在这段时间交易创业板股票，可以获得更高的盈利水平。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在投资者看盘操作的过程中，会出现很多新闻消息，这些消息能够影响整个大盘的走向，投资者应该多加关注。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者查看大盘走势时，应该同时关注整个市场上板块和个股的动向。特别是当大盘短期内快速上涨或者快速下跌时，投资者应该通过板块和个股的涨幅排名，了解推动大盘上涨和打压大盘下跌的板块和股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者如果通过多个交易日的观察，发现某个板块在连续3~5个交易日中都处于涨幅榜前列，则说明这是一个极为强势的板块。这样的板块往往已经形成了市场上的持续热点，板块内股票有望在较长时间内保持持续上涨行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汇率变化会影响到股票市场的资金量。当人民币有升值趋势时，大量的资金会进入我国，兑换成人民币，这些兑换成人民币的资金会使国内市场上的资金十分宽裕，整个市场进入上涨趋势中。 一旦升值的趋势减缓，这些资金就会流出，由人民币兑换成其他货币，此时市场上的资金会有紧缩的趋势，而股票市场也会因此而下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汇率变化对于大盘的影响是一个长期的过程，并不会造成指数在几天内大幅波动。因此投资者在观察人民币汇率变化的数据时，最好能够从长期的角度出发。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GDP持续高速增长对整个股市是利好消息，这样的GDP数据公布时，股票市场将会因此进入上涨行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;CPI是指消费者物价指数，显示一段时间内的物价水平上涨幅度。当CPI增速处于3％~5％区间时属于正常情况，显示经济稳定增长。 一旦CPI低于3％，就说明物价水平过低，经济发展会遇到一定的瓶颈，这对股票市场属于利空消息。 当CPI高于5％时，则说明物价水平增长过快，有发生通货膨胀的风险，对整个经济发展不利。为了控制物价过快上涨，国家很可能会采取紧缩措施，减少市场上的资金量，同时也会对股票市场上涨形成压力。因此CPI数据过高也属于利空消息。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当GDP长期高速增长、CPI一直处于高位时，国家会采取一定的政策对经济发展降温，避免物价过快上涨。这些给经济降温的政策会导致整个市场上的资金量减少，对股票市场形成压力，属于利空消息。 相反，当GDP长期低迷，CPI一直处于低位时，国家又会采取政策刺激经济的发展。这些刺激政策会给市场上带来更多资料，有利于股市的持续上涨，属于利好消息。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股指期货、融资融券等创新工具推出后，虽然丰富了投资者可以选择的投资渠道，但也增大了整个股票市场发生剧烈波动的可能性。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;新股发行时，股票市场上会有一部分资金暂时离开，去进行新股申购的操作，这样就会造成市场上的资金短缺，想要买入股票的资金减少，同时还会有很多投资者要抛出股票变现。在这样的压力下，股市往往会形成持续下跌的行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除了中国石油这类大盘股上市会导致市场流动性不足，整体下跌外，如果一些小盘股扎堆上市，同样会造成市场上的资金短缺，对行情的上涨形成压力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随着我国经济的国际化进程推进，国内股市和外围市场的连续越来越紧密。上证指数成为全球范围内重要指数之一，影响外围股市的同时，也会受到外围市场的更大影响。 对我国股市形成影响的外围股市主要包括欧美股市和亚太股市两大市场，这两大市场对我国股市的影响有所不同。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;欧美股市和我国股市交易时间没有重叠，因此他们的涨跌会在我国股市的开盘阶段集中贴现出来。也就是如果前日晚间欧美股市大幅上涨，当日我国股市倾向于高开；如果前日晚间欧美股市大幅下跌，当日我国股市倾向于低开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当美元指数下跌时，说明以美元计价的国际商品价格上涨。国际商品价格上涨也就代表我国出口商品可以获得更高的收益，对我国经济起到良好的推动作用。我国股市也就会在这个周期中持续上涨。 相反，当美元指数上涨时，说明以美元计价的国际商品价格下跌，我国出口商品的收益下滑，不利于经济发展。我国股市就会因此而持续下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;黄金和石油是世界上最重要的两类商品，并且二者的价格有很强的联动性。当国际金价和油价变动时，会影响到金属、能源、农业等所有资源的价格变化，从而影响全世界的通货膨胀水平。 当国际金价和油价大幅上涨时，对铁矿、稀有金属、煤炭、农产品等所有资源类行业股票都属于利好消息，而对于航空、运输、钢铁等耗能较高的行业则属于利空消息。相反，当国际金价和油价下跌时，对资源类行业属于利空消息，对耗能行业属于利好消息。 因此，当国际金价和油价大幅波动时，利好和利空相抵，整个股票市场不会有大幅波动，不过其中的板块分化会比较严重。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与上海股票市场相比，深圳市场上大盘股的相对比例比较少。因此投资者可以理解为上海股票市场更加偏向于反映大盘股的走势，而深圳股票市场更加偏向于反映中盘股的走势。当上涨指数表现强势时，投资者可以重点关注市场上领涨的大盘股，而深圳股票上涨时，投资者就应该更加关注中盘股的动向。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘指数代表了大盘股的走势，创业板指数则代表了小盘股的走势。通过这两个指数对比，投资者可以了解到整个市场上大盘股和小盘股的走势强弱对比，有针对性地选择股票操作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当创业板指数无论上涨还是下跌的幅度都大于主板时，说明市场上的投机氛围较强，此时市场上大多数投资者都是抱有短线投资的态度，不愿长期持有高价值的股票。而当主板的表现强于创业板时，则说明市场上的投机氛围较强，大多数投资者都选择购买具有高价值的蓝筹股。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股指期货的交易时间与正常股市交易时间不同，每个交易日都会早开盘15分钟，也就是上午9:15开盘，收盘后又会多交易15分钟，也就是下午3:15收盘。因为股指期货与指数走势高度一致，借助股指期货多交易这两个15分钟内的走势，投资者就可以对随后股票指数开盘时的动向进行大致判断。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当股指期货在开盘前15分钟内大幅上涨时，说明当日大盘很可能会高开。相反，如果股指期货这时持续下跌，则说明当日大盘很可能会低开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股也称为人民币普通股票，是指在我国证券市场上市，以人民币认购和交易的股票。B股也称为人民币特种股票，是指那些在我国证券市场上市，以外币认购和交易的股票。我们平时接触到的股票绝大多数都是指A股。 因为B股以外币认购和交易，所以是针对于境外投资者的一种投资品种。通过B股指数涨跌，投资者可以了解到境外投资者对我国证券市场的看法，并将其作为自己操作的一种参考。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于沪深A股的投资者来说，香港恒生指数是一个非常特殊的指数。一方面因为香港股票市场高度国际化，恒生指数受国际股票市场的影响很大。另一方面因为香港与内地的联系紧密，恒生指数又会受到沪深股市的深刻影响。 因此，我们可以将香港恒生指数涨跌看成是内地股市与全世界股市共同作用下的结果。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘股和小盘股是市场上比较独立的两个群体，在很多时候，这两类股票的走势都会表现出一强一弱的走势。因此要想选择目标股票，首先应该确定当前市场上强势的是大盘股还是小盘股，这样就可以有效缩小投资者选择股票的范围。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上证指数更侧重于表现大盘股的涨跌趋势，而中小板和创业板则更加侧重小盘股的涨跌趋势。当上证指数涨幅超过中小板指数和创业板指数时，说明市场上大盘股更加强势。相反，当上证指数涨幅小于中小板指数和创业板指数时，说明市场上小盘股更加强势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选择好大盘股还是小盘股后，下一步投资者就要确定市场上的强势板块。市场上涨幅较大的强势板块代表了当前投资者炒作的重点，容易吸引更多投资者跟进买入，未来也更容易进入持续的上涨行情中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选好具体的板块后，投资者就可以对板块中领涨的龙头股票进行逐一分析。在分析的过程中，除了使用分时图、K线、量价关系、技术指标、消息新闻分析等方法外，将个股走势与大盘走势对比也是一种很好的方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一，上涨行情中全面超越大盘的股票。 当大盘持续上涨时，如果投资者关注的股票涨势全面超越了整个大盘，则该股票就是投资者理想的选择对象。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二，下跌行情中逆市上涨的股票。 当大盘指数在某段时间持续下跌时，如果股票逆市上涨，则能够吸引大量市场人气追高买入。未来指数见底反弹后，这样的股票往往能够取得比指数更大的上涨幅度。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三，先于大盘见底反弹的股票。 当大盘见底反弹时，如果股票已经见底并提前进入上涨行情中，就说明该股是整个市场上领涨的龙头股。这样的龙头股往往能够获得市场上投资者的重点关注，股价能够在随后的时间里持续上涨。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E7%9C%8B%E9%80%8F%E5%A4%A7%E7%9B%98-%E8%B7%9F%E6%93%8D%E7%9B%98%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E7%82%92%E8%82%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E7%9C%8B%E9%80%8F%E5%A4%A7%E7%9B%98-%E8%B7%9F%E6%93%8D%E7%9B%98%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E7%82%92%E8%82%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>大盘</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>大盘趋势一看就懂笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>大盘</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>克罗谈投资策略笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克罗谈投资策略&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;像大多数交易者一样，我也常常面临着决定哪些是应该持有的头寸，哪些是应当结清的头寸。在这一问题上，利沃默为我们提出了极好的、清晰的劝告，他在评论自身所犯错误时指出： “我的确做了一件错事。棉花交易已表明我会遭受损失，但我却仍保留着。小麦交易表明我有利可图，我却卖掉了。在所有的投机错误中，几乎没有比试图平均对冲损失更大的错误了。应当永远记住要结清显示有损失的头寸而保有显示出有利可图的头寸。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市是这样的,熊市和震荡市不能这样&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;遭受损失是我所遇到的困难中最微不足道的。我遭受损失后从未为此伤脑筋。真正使我内心感到不安的，并非承担损失，而是我做错事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;卡尔·艾尔佛斯曾说过：“外界事物变化越多，它们就越会保持本质的东西。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一次损失是最廉价的损失”，&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;利润”，“第一次损失是最廉价&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一次损失是最廉价的损失”，&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;真正值得推荐的最成功的做法是：投资和时机选择的良好技术手段，加上周密的资金管理以及着重于追市而不是对行市进行预期。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;耐心与约束是必要的，因为具有那些理解并运用准确的交易时机的人才能使衡点利润增加，虽然在一个较小的比率上，那些战术和交易时间选择粗心或不准确的活跃的交易者的利润也能增加。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论在股票、商品还是在外币投机中都绝对需要一种有约束的、客观的处理方法，这似乎是本书中不断重复出现的主题。我们都曾有过这样一种经历，即放松警惕性，忽视真实的技术条件和市场方向，尽管如果我们愿意去发现，这些内容常常是很明显的。而且，这些结果都是可预期的：不成功的交易和一系列的一贯的损失。不幸的是期望与恐惧、不耐心、贪婪，尤其是与缺乏约束是相对的，这些都是成功操作的一些主要障碍。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们运用客观技术分析得出结论与人们在所谓新闻和分析中所看到的结论经常存在差异，这似乎带给许多投机者一个近乎永久性的矛盾心理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除非你感觉财力雄厚并有信心能控制事情的结果，即能带来高利或仅遭受小损失，否则你就不要进行交易或做出投资决策；而且，如果你在这次战役中未能获胜，但你有信心，知道总体而言，你能够成功，那么你就应继续进行另外一次战役。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你在市场上进行交易，不管你是日交易商还是头寸（长期行为）交易商，一旦你从你所使用的任何一个时机选择指标中获得可操作的信号，那么你应毫不犹豫地进行这次交易，而且要迅速。当别人还在等着找出某一特定的行情变动发生的原因时，你应当已经处在市场中，下达了交易指令，并按照你所采用的策略行事。这是一种快步的竞赛，你必须勇敢，并且一旦你的信号“指示”你采取行动时，你就立即执行。这不是犹豫或害怕的时候，不要怕犯错误，因为你的止损指令不会使你遭受很大的损失。但是，如果从你所相信的技术分析方法中你得到了确凿的交易信号，你仍感到害怕，这样是没人能帮你的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当我经历一场艰难而漫长的战役，而我的决策又很聪明（或说很幸运），我常常奖给自己一些能带来满足感的有形物品。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;能够判断准确并且坚持自己的判断的投资者是不同凡响的。我发现这是最难学会的事情之一。但只有市场操作者紧紧掌握这一本领他才能赚取高利。一个经过训练的交易者要赚取百万美元，较对交易一无所知的交易者赚上几百美元要容易得多，这句话确实道出了真理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;利沃默简洁地说道：“能够准确判断并坚持自己的判断的人不同一般。我发现这是世上最难学的事情之一。但只有当一个市场操作者牢牢掌握这一本领他才能赚大钱。一个经过训练的交易员要赚取百万美元，较对交易一无所知的人赚取几百美元而言，要容易得多，确实如此。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果无论出于何种原因你不再持有某一追市头寸，在其后两天，趋势方向仍保持不变，那么你应当重新持有该头寸。不管此时的价格高于还是低于你退出市场时的价格，这都不会有什么实质性关系。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;杰西·利沃默讲过一个有关著名老投机者帕特吉先生的故事，他是一位长期股票投机商。有时候其他交易商会告诉他一些秘密消息，并向他请教他们应该怎样应付这些情况。帕特吉总是专心地听完，最后说：“你知道，这是个牛市。”或“你知道，这是个熊市。”就好像他在给予他们珍贵的智者缄言一样。一次一位会员交易商找到帕特吉，并告诉他，他听说Climax Motors股票的价格将下降，准备售出这支股票的头寸，日后以更低的价格买回。他建议帕特吉也采取同样的行动。老帕特吉极忧郁地说：“我的孩子，如果我卖掉股票，我就丢了我的地位（position），那我又会在哪儿呢？” 帕特吉目前持有500股该种股票，带有7点的利润，假定总计利润为3500美元。传消息的交易商感到尴尬，他说：“你相信吗？他买了500股，每股现有7美元的利润，我告诉他卖掉后可在价格下降时再买入，他却告诉我他不能这么做，这会使他丢了工作。” “请原谅，哈伍德先生，”帕特吉回答，“我没有说我会丢掉工作，而是说会丢掉地位——我在Climax Motors公司的股票头寸，我不想那么做。” 利沃默接着说，帕特吉先生的意思是在牛市中，他不想冒风险，在卖掉股票后无法再买回。利沃默又指出，对一个采取趋势跟进头寸的长线持仓投机者来说，不应当试图以进出市场的办法赚取小额趋势逆行利润——因为最终市场将可能抛弃你，让你只坐在市场边缘而无法进入。利沃默最后的劝告是对所有交易商很有用的警醒：我知道，如果我试图通过趋势逆行来交易我的头寸，我可能会失去我的地位，也可能避免由于巨大的变动而导致的巨额损失。为你赚取巨额利润的是巨大的波动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;苏格兰人有句老话：“把便士放在心上，英镑就会照看好自己。”推及金融投机可以说成：“把损失放在心上，利润就会照看好自己。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;遗憾的是多数投资者选择了结束其有利头寸、持有损失头寸的策略。我们多次听见这样的言论：“我无力承担这项损失。”这种态度可能造成的结果是：在最终清盘时，损失将比这局交易开始时更大。这种结束有利头寸而维持损失头寸的策略代价昂贵，是不成功的交易商常采取的典型策略。成功的交易商所采用的一个技巧是结束损失头寸，保留甚至增加盈利头寸。尽管获取利润比承担损失更让人满足，可我们不是为自我满足而交易，我们是为赢得有限风险下的最大利润而交易。从这个意义上讲，你应当更多地考虑有利于整体盈利的运作方式，而不是试图证明你自己是正确的，而市场是错误的。另一个专业运作者使用的推论是在任一既定市场或两个相关市场上，你应当在最强势态买入，而在最弱势态卖出。它是通过一种结构性方式比你所下赌注进行保值。因为如果市场上升，你的长腿将比你的短腿上升更快；而如果市场下降，你的短腿却会下降得更快，更多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的技术分析方法可以被最好地概括为KIS方法。KIS，如许多人所知，意思是：Keep it simple，即尽量简单。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;没有完美的或“正确”的体系。任何为你工作的体系，只要使用顺手方便，就是“正确的体系”，至少你认为是这样就可以了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在充满紧张和白热化的真实交易世界里，止损价格的设置是一门最微妙、最完美的艺术，是进行有效的趋势交易的关键所在。止损价格要么太紧，价格由于微小的技术性回落而频频摆动，你则不断地被截出市场；要么太松，将使你承担巨额的、无法防范的损失，或是在市场逆行时，将账面盈利的大部分还给市场。正确调整止损价格这一问题的解决办法可能是设计一个成功的体系中最困难的部分，也是新技术研究中惟一受到最大关注的领域。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;许多以前成功的世界级交易人士，拥有连续一致的长期系统策略，后来却放弃他们已经验证的方法，转向偏好非正轨的自行其是的交易策略，其运作结果令人失望。几乎所有事例中的操作者们都承认，放弃已经验证的技术系统，使用一个跟随形势之后的自行决定策略是一个错误。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/30/%E5%85%8B%E7%BD%97%E8%B0%88%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/30/%E5%85%8B%E7%BD%97%E8%B0%88%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>投资策略</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>对冲基金奇才笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对冲基金奇才&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我意识到能达到这样标准的书最后都会出现在交易员或宫廷大臣的藏书室里，与《股票大作手利弗莫尔回忆录》《乌合之众》《非同寻常的大众幻想与群体性癫狂》放在同一个架子上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所有基金经理所共有的一个特点是能带来非常出色的收益/风险表现。因为过去很多基金能获取高收益仅仅是因为他们愿意承担更多的风险，而不能归功于他们的技巧，所以我相信收益/风险相比于单一的收益是一种更为有意义的衡量标准&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对冲基金作为一个整体有一种很典型的模式——适度的高收益、非常低的波动率和资金回撤。讽刺的是，对冲基金通常被认为是高投机性的，但不管用哪一种风险衡量指标，对冲基金都比传统的投资方式，比如共同基金，要保守很多。这主要是由于对冲基金的低风险结果，即它们的收益/风险表现要优于共同基金或股票指数。此外，只有在对冲基金中才能找到最出色的基金经理人，很少出现例外情况。这并不令人吃惊，因为对冲基金奖励性的费用结构更能吸引那些才华横溢之人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我不得不问你。你第一次工作被炒，然后你得到了一份交易员的工作，却赔了所有的钱。他们给了你更多的钱，你又赔了其中的大部分。之后你的一个朋友给了你支持，而你赔钱赔的十分迅速以至于你还没碰到临界值，那个账户就关了。（在我复述这段话的时候，拉里·本尼迪克特一直在笑）你难道就没有问过你自己，“可能我并不适合做一个交易员吗？” 不，我从来不放弃。 我知道你从不放弃，但面对这么残酷的现实，你怎么会还有勇气呢？ 我只想着要怎么学会交易并且去赚钱。我看到其他的人都在赚钱，我就觉得别人能赚钱，我也能。但到那个时候为止，我没有任何的交易策略和交易准则。不过，我赚到了经验。我一直以来犯的错误，犯过很多错误，这都是宝贵的经验，也是很严厉的教训。我从早期失败中学到的教训帮助我成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“上个月你对市场持悲观态度与市场上涨正好相反，可怎么你的收益率会是正的呢？答案是，我让市场教会我如何交易，而不是依赖我对市场的看法去交易。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在做交易的时候你不能感性化。这仅仅就是交易，与其他无关。在市场再次开市的时候做多就是一种情绪化的做法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;拉里·本尼迪克特交易方法的精髓在于，他在观察一个市场价格变动的时候，会同时关注其他市场的价格变动，而不是分开来看。市场之间是相关联的，但是这些相关性有的时候会随时间发生巨大的变化。有的时候标普和债券的价格变动方向是一致的，而有的时候却是相反的。有的时候标普会随着原油价格的变动而变动，而有的时候股票市场又与原油价格毫无关系。拉里·本尼迪克特热衷于观察这种市场内部的相互关系，他观察的不止是日线图之间的关系，还有分钟线之间的关系。在任意一个时间点，市场上的价格波动都可能会很大程度的影响（正向或反向的）其他的某个或某几个市场的价格波动。 弄懂当前市场间的相互关系仅仅是个开始。当一个与之相关的市场价格发生变动时，并没有什么交易手册告诉你该如何交易。有时候，所产生的影响是种滞后效应，而有时候，市场无法像预期的一样做出反应可能意味着市场内部关系的强化或弱化。通常是指在两个相互影响的市场进行交易。如果两个市场之间正相关，拉里·本尼迪克特可能会做空看起来已经价格偏高的市场产品，在相关联的市场做多来对冲。这种配对的多空头寸买卖的时机不一定会同时发生，这要依赖于每个市场产品当前价位与预期价格之间的位置来定。简而言之，拉里·本尼迪克特将市场相关性作为一个关键因素来考虑只是一个开始。真正交易的选择和实施是很灵活的，依赖于多重考虑及过去的经验。整个过程都是人为的，而不是有章可循的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有一件事情我做错了，我曾经以为只有技术因素才是最重要的，而基本面分析无足轻重。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一名交易员的成长是通过用自己的账户交易并不断地加大交易规模。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作为一个经纪人本身能提供一个很棒的优势。通过观察散户的行为，我知道什么不能做，比如挣钱很少的时候就跑出来，而赔钱的时候却一直抱着不放——这也是我在大学做交易的时候学到的一课。我明白了市场心理，有些交易员是如何精准找对顶和底的时机，错误的方法是——依赖于情绪化感觉和市场的动向，而不是技术分析或者基本面分析。我还学会了那种经典的交易模式“谣言中买入，事实就卖出”，因为这将你置于和散户相反的方向。我同时还注意到那些最明显的技术走势却往往会不管用。现在我也在找那类交易；在图形上看起来越明显的持仓点，从基本面的角度来看反向操作的理由就越充分，如果这种形态失败了我就会对此非常感兴趣。所以，当我试着不带感情的交易时，那真是个挑战，我试着想象一个人遵循着教科书交易然后赔钱的感觉。他最后会在什么地方认输呢？这不是向另一条路迈进的起点呢？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你的交易方式有随着时间不断改良吗？ 是的。在我早期做交易的时候，我只能依据技术面分析交易赚钱，同时控制我的最大回撤，但我赚不到大钱。我思索到底是什么老拖我的后腿。最后我意识到我需要考虑基本面。这个想法又把我带回了我最初感兴趣的经济学。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大多数的期货交易员，也就是CTA，使用趋势跟随策略。[1]这些程序试图通过发现趋势，顺势而为，直到反转信号出现才平仓离场。一小部分系统交易的商品交易顾问采用反向操作（也称为均值回归）的方法。就像名字所说的那样，这类系统试图辨别当前市场已进入超买或超卖状态时，进行反向操作。还有一种系统交易方法，它并不寻求在顺势而为或者反转交易中获利。这类系统试图辨别，相对于近期价格，价格的趋势向上还是向下。贾弗雷·伍德里夫就是这类极少数的商品交易顾问之一，他采用趋势识别方法，并且有他自己独特的思路。他也是这种系统交易模式最成功的实践者之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我试着说服父母给我买一台，但因为电脑确实太贵了，他们只同意我要在30天质保期内退回才可以。这就意味着我还是没有电脑。那台电脑的款型使你可以将资料存储在类似于卡带的介质里，我觉得很灵巧。我想编程序掷骰子，这样我就可以掷得快一些了。这感觉有点儿奇怪，让计算机来决定随机性，而不是骰子，但编写程序是件很有意思的事情。为了在我退回计算机之前有更多的时间编程，我装病翘了几天课，用了把体温计靠近灯泡的伎俩。 你如何学会编程的呢？ 我记得有一些手册。当然了，随机数字发生器只是一个简单的程序，这是计算机自带的。即使我恳求我的父母把计算机留下来，他们也依然退了回去。但我还是很高兴自己有30天的时间编程。我觉得它对我不断开动脑筋很有帮助。进入大学之前我都再没怎么编程。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;请总结一下你所赖以为生的交易规则，好吗？ 看看别人不做什么。调整仓位的大小，把固定的波动率作为总体风险的目标。小心交易成本。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;贾弗雷·伍德里夫的观点为他长期的成功所证实，提供了关于交易系统四点想法： 1.可以找到既非趋势跟踪又非均值回归的系统，并且其表现比常用的方法更好。（通过比较贾弗雷·伍德里夫的风险收益比和整个市场程序化交易员的风险收益比来判断。） 2.可以运用数据挖掘技术在海量数据中找到有用的模式，并且不会掉入过度优化的陷阱。（虽然，作为严重警告，绝大多数人试着这么做会误用这个方法，以致最后找到的模式只适用于过去，而不能真实交易。） 3.古老的价格数据（如，30年之久）可以与最近的数据一样有效。 4.真实交易时，在很多市场有效的系统比只在某个市场有效的系统要管用得多。记住：开发能广泛运用的系统，而不是针对某个特殊市场的系统。 贾弗雷·伍德里夫风险管理的核心技术——调整仓位以改变整体波动率——适用于大部分的交易员，即使对那些不使用系统交易方法的交易员也适用。当市场变得不稳定的时候，贾弗雷·伍德里夫会降低交易合约数量。对每个市场的合约价值，贾弗雷·伍德里夫将平均以美元计价幅度作为标准来调整投资组合仓位。用这种方法，贾弗雷·伍德里夫始终保持他的投资组合波动率在目标水平附近，在过去20年波动率非常大的情况下都是如此。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有哪些书特别有帮助吗？ 大部分的书都是否定性的帮助。比如，爱德华兹的《股市趋势技术分析》[8]就是非常具有否定性帮助的书。 你提到的“否定性帮助”是什么意思？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在您交易成功的过程中，决定最优的赌注大小有多重要？你如何决定用凯利法则作为确定赌注大小的方法呢？原因是什么？ 凯利法则主要是确定下注占资金的比例，来最大化资本的复合增长率。即使有优势，超出了某临界值，更大的赌注会由于波动率的不利影响而导致更低的回报率。凯利法则确定了这个临界值。长期来看，凯利法则里这个比例的公式应该是： F=PW-（PL/W） 式中，F=下赌注的资金占总资金的比例；W=赢的资金除以损失的资金；PW=赢的概率；PL=赔的概率。 当赢的资金和损失的资金相等时，这个公式简化成：F=PW-PL 比如，如果一个交易员在赔钱的交易中共损失了1000美元，而在赢钱的交易中共赚了1000美元。交易中60%都是赢钱的。那么根据凯利法则最优的交易比例是20%（0.60-0.40=0.20）。 另一个例子，如果一个交易员在赢钱的交易中共赚了2000美元，在赔钱的交易中共损失了1000美元，输赢的概率相等都是50%，那么根据凯利法则最优的交易比例是25%（0.50-（0.50/2）=0.25）。 超额比例下注比低于标准下注伤害性更大。比如，只用凯利法则一般的比例下注会将回报率减少25%，而赌注加倍则会将赢利全部抹掉。不考虑单次的胜算，如果下的赌注比一倍还多，那将会导致负收益。 凯利法则并没有假设最小赌注的大小。这个假设防止了全部损失的可能性。如果像在多数实际投资和交易中有最小交易单位的限制，如果这个比例低于最小交易单位，这种彻底损失是可能的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;凯利法则将会给你一个长期增长的趋势。随着赌注次数的增加，偏离趋势的百分比将下降。这就像大数定律。如果你掷10次硬币，偏离期望值5的偏差理论上说很小，因为它不会比5大，但是从百分比来看，这个偏差非常大。如果你掷一百万次硬币，偏离的绝对值会更加大，但从相对值百分比来看，会非常小。凯利法则也一样：从百分比角度来说，结果往往会收敛于长期增长趋势。如果你用其他的法则来决定赌注的大小，长期增长率会比凯利法则得到的小得多。因为我想要最高的长期增长率，所以在赌场下注时，我选择了凯利法则。不过有更安全的途径可以将损失降至更低概率。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这是否意味着，如果凯利法则在实际中是可行的，你就已经用其交易了呢？ 我可能不会因为如果用凯利法则比例的一半下赌注，与完全按照凯利法则相比，波动率下降了一半，回报率下降了25%。这样的交易更加使人安心。我相信只用凯利法则比例的一半下赌注心理上会更好受。 我认为有更加核心的原因来解释在交易时所下的赌注低于凯利比例始终是理性的决定。交易和像21点这样的博彩之间有重要的区别。在21点中，理论上我们可以知道精确的概率，但是在交易中赢的概率往往是一个估计，而相对于下注低于凯利比例赚的钱按相等数量超过其比例损失的钱更多。考虑到交易中赢钱概率的不确定性以及凯利法则中回报固有的不对称性，即使你能控制住波动率，看起来理性的选择仍旧是一直保持低于凯利比例下注。此外，还有一个理由，实际上对于任何投资者来说，一单位额外收益的边际效用都比一单外额外损失的边际效用小得多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在做交易时我们应该如何利用凯利法则呢？这个视情况而定。如果你认为自己可以大致估计出赢的概率以及输赢比率，那么凯利法则在决定交易头寸时是有用的。然而，在这个例子中，一半的凯利比例比全部更好。如果赢率的误差很大，那么一半的凯利数额可能也太大了，凯利法则也并不是放之四海而皆准的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;麦的投资策略有五个要点： 1.在理论定价的世界中寻找错误定价。因为在给定市场的特定情况下根据标准假设得出的价格特别是衍生品的价格很可能是完全错误的，麦就是由此寻找交易机会的出现。当这些假设毫无根据时，错误定价和交易机会就出现了。 2.选择概率明显偏向于正回报的交易。根据一般的经验法则，康沃尔要求预期的收益至少是预期损失的两倍。当然，损益的数额以及他们的概率都是基于主观估计的。但重点是概率加权的收益一定要绝对超越概率加强的损失。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;许多学者认为的市场价格总是正确的，与实证不符。当市场价格出现明显错误的时候，重大的交易机会就出现了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了做交易，你需要什么？ 为了在市场上赚钱，你需要三样东西。一个适当的基本面故事，一个看起来会持续的好趋势，市场按照你认为的方式回应消息。牛市会忽略所有坏的消息，而任何一个好消息都会成为进一步上涨的原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你已经见过了许多交易员。成功交易员有什么特点？ 他们都非常努力。第一纽约证券公司在新西兰的一个交易员交易全球的股票。他不可能一天24小时都不睡觉，但看起来他确实是这样。 我知道的所有成功的交易员几乎都只擅长一项业务。他们做一件事，做得很好。当他们不再专注于一项业务后，最终结果通常就是灾难了。在对冲基金的世界里，你会看到交易员做一项业务做得很好，赚了很多钱，接着他们就会想，一项业务太无聊了。我能做其他的事情，因为我是个天才。有很多宏观的交易员决定涉足多策略基金的领域。2008年当他们都公布了成绩后，效果不太好。一个著名的宏观交易员在2008年给他的投资者写了一封信。内容是他为他们赚了钱，但是在基金里，交易各种策略的经理输掉了所有的钱。问题是，是你聘请的他们。你给了他们所有的钱。这种情况我们在对冲基金中看到了一次又一次。经理们从自己的专业领域转移成多样化，因为他们已经赚了很多钱，并且认为他们能做任何事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克拉克对交易员的核心建议是做更多有效的交易，减少失败的可能，这听起来如此符合常理，以至于看起来几乎没必要陈述。但令人吃惊的是，有非常多的交易员没能遵守这个看似明显的原则。这样的例子不胜枚举。一些交易员可能善于做深思熟虑的长期交易，但也会一时兴起做一些他们没有优势的短期交易。其他的交易员有一个有效的系统，但对于跟随计算机的方法感到无趣，所以用任意的决策来推翻他们自己的系统，这降低了他们的整体表现。交易员偏离他们最擅长的事情的例子从来不缺，有的是由于无趣，有的是由于感觉，如果他们能做好一种类型的交易，他们也可以做好其他类型的交易。克拉克对交易员想说的是，他们需要找到自己最擅长的地方，然后专注做这些交易。 许多交易员都不能清楚地认识到他们在哪里会赚钱，哪里会输钱。一个有用的方法是，交易员可以分析他们过去的交易来分隔开“输家”和“赢家”。通常情况下，这种分析就可以显示出某些交易类型模式在赚钱或者输钱。如果你确实发现了某些类型的交易在赚钱，另一些类型的交易在输钱，那么就像克拉克建议的那样：做更多有效的交易，减少失败的可能。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易员也需要调整头寸大小来应对正在变化的市场环境。如果市场波动率急剧增加了，交易员就需要相应地减少正常的敞口，否则他们的风险就会激增。在2008年，克拉克将敞口水平减少了75%，来应对波动率的激增。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;灵活性是交易成功的重要因素。它很重要，因为他可以让交易员不执著与一个想法，并且远离一项交易。克拉克说，如果价格的运动与交易假设不一致，真正好的交易员可以瞬间改变自己的想法。他们可以完全相信市场此时是要上涨的，下一刻，他们就会确信市场在下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克拉克认为整天盯着屏幕会适得其反。他相信关注着价格每一点的变动都会让他过早地卖掉好的仓位和过度交易。他建议交易员去找其他人最好是有帮助的人，占用他们的一部分时间，来避免太近地盯着市场的诱惑。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你有什么建议给到股市投资者吗？ 在你投资的领域你需要成为一个专家。你需要明白为什么你在投资。如果你不明白为什么做这个交易，你就不知道什么时候离场，这意味着一旦价格波动让你恐慌的话你就会卖出。大部分价格波动带来的恐慌都是买进的机会，而不是卖出。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尽管紧密关注月度的亏损看起来像是一种稳健的方式，对于大多数投资者而言确实如此，但对长线投资者而言，强制限制月度亏损在一定的阀值下可能是不利的。泰勒相信月度收益的困扰对于长线投资的决定是有害的。如果他完全信任一个股票长期是走高的，在他的观点中，因为月度亏损线而对暂时浮亏进行斩仓就是一个错误。把自己从称为“魔咒”的关注月度收益中解放出来，是泰勒决定返还投资者资金，新建一个更小规模的基金的主要动机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者经常会错误地将基金经理在特定年景时的表现与其投资管理经验混为一谈。在一些情况下，经验最丰富的基金经理因为拒绝参与市场的泡沫而表现得比市场要差，事实上，在市场泡沫中表现最好的往往是最不理智的而不是经验最丰富的基金经理。泰勒在1999年跑输大盘是因为他认为买泡沫中的技术股是很荒谬的。同样，这个投资决定也是他在随后几年大幅跑赢大盘的关键因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你打一个赌，并有80%的可能赢的机会，如果你最终输了，这并不意味着是个错误的选择。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者需要知道有些好的交易也是会亏钱的。当一个赢利策略按计划被执行的时候，交易亏钱不一定是交易本身出错了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易是由多种可能性组成的。任何交易策略，无论多么有效，都有可能在特定时间是亏损的。交易者经常混淆赢钱亏钱的交易与好的坏的交易。一个好的交易也可能亏钱，坏的交易也可能赚钱。一个好的交易在重复多次后最终是赚钱的（合理的风险水平下），尽管每一次它都有可能亏钱。一个坏的交易在重复多次后最终将是亏钱的，尽管每一次它都有可能赚钱。一个类似的例子是，尽管玩老虎机可能成功过，但这仍然不是什么好的赌博，因为重复多次后，输钱的可能性极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作为一名交易员你犯过什么错吗？ 作为交易员，我很早就学到了卖空的教训。对概念股来说，没有所谓的高点。在它们上涨之前尽量去做多，而不是想着什么价格去做空。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;正确的风险管理方式是什么？ 风险管理的正确方法是随时注意你的持仓，并且有一个需要重新评估该仓位的心理价位点。你能容忍的每只股票的下跌空间都不同，因为它们有自己特定的风险特征。有些股票可能即使下跌50%，也不一定意味着什么。但像可口可乐这样的股票，下跌5%你就必须重新评估它。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为什么大多数人在交易中失败了？ 想要在市场中取胜，你必须乐于改变你的观点，而大多数人并不愿意改变他们的观点。同时对于你自己的观点还必须持谦虚态度。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你认为是什么样的个性促使你在这个领域获得成功？ 我愿意承受损失，并且明白我可能是错的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你用不用图表分析？ 图表分析非常重要。其中一个很好的模式是，如果一只股票长时间横向窄幅震荡，然后股价突然大幅上涨，这种价格行为就是一种提醒，告诉你未来可能会有一些重要的事情会发生，你需要特别注意。此外，一只股票行情发生变化对同一行业的其他股票也会有相应的影响。这是个非常重要的线索。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;灵活性是优秀交易员的一个重要特性。维迪奇长线看多能源市场，但他不会让这个观点干扰他做出正确的交易决策。2008年当能源股价格在高位过度上涨，维迪奇逐渐地将持仓从净多头转变为净空头。随后原油价格崩溃，当原油价格跌到90美元时，维迪奇又买回能源股。但他很快意识到，基本面的改变和市场情绪都暗示着能源股价格将会走向更低，因此他又转回到空头。原油价格和能源股后来果真暴跌。维迪奇灵活改变交易策略，将潜在的损失转变成可观的收益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你试着控制损失，就会有一些时候你刚好在市场好转之前抛出股票。习惯就好。对有效风险管理来说，这种令人沮丧的经历是不可避免的。维迪奇的“从亏损中受益”这一原则，使他连续10年的最大资金回调仅为个位数并度过了两个大熊市。这个风险控制能力让人印象深刻，不过，这只有像维迪奇这样才能实现，因为他愿意接受这样的事实——他有可能在市场好转前刚刚抛出股票&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克劳德·德彪西说：“音乐就是音符间的空间。”同样的，投资间的空窗期——投资人暂时空仓的时候，对投资成功来说至关重要。尽管以多头为主，但在股市指数基本走平的12年间，戴利获得的累计投资回报达到800%。他是如何做到的呢？当然，卓越的股票选择技巧是一个重要的原因，但这不是答案的全部。在环境糟糕的时候不投资（即主要保持现金持有）是另一部分答案。在不适合的时间不参与市场是决定其在股票市场获得大幅收益的关键因素，戴利也因此规避了两次大熊市中的下跌行情。有时，离开市场可能和做出投资决策一样重要。无论你是像戴利这样的价值投资者，或者是使用一些完全不同的投资、交易方法的投资人，一个重要的经验是，没有机会的时候不要参与市场，这很关键。 和适时地退出市场一样重要的是在投资过程中，耐心必不可少。当市场环境不利于你的方法、缺少机会或者机会不是最优时，你需要耐心地观望。想想在2000～2002年这段持续时间很长的熊市里，戴利在超过两年的时间里保持了大量的现金头寸。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;吉米·巴罗迪马斯打破了所有的规则。他在上涨时卖出，在下跌时买进。他在亏损时加仓，在赢利时减仓。在一个大多数时间都在上涨的市场中，他主要做空进行交易。[1]如果按照成功交易的指导标准来看，巴罗迪马斯几乎不可能在市场中存活，更不必说发展了。然而，他却是纽约第一证券公司最成功的交易员之一，自他15年前在一家自营公司开始职业生涯到现在，从来没有一年是亏损的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你使用基本面吗？ 不。从不。曾经有三年的时间有一个基本面分析师为我工作。但我发现我很难将他的观点与我的交易匹配起来。我更信任我自己的工作。这样只会让我分心。我并不想投入更多的时间在基本面分析上。我想把我的时间花在精通掌握我的交易纪律上，并且专注在那些能够影响我的情绪，并让我做出特定选择的事情上。那才是真正激发我好奇心的东西。交易对我自己来说是一面伟大镜子。赚多少钱或亏多少钱本质上并没有什么不同，我不会为此觉得特别难过或高兴。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;总结　40个市场奇才心得 1.交易中没有圣杯 很多交易员都错误地认为，存在某种单一的解决方案来确定市场行为。然而对于市场，不仅没有单一的解决方法，而且那些已存在的方法也是不断变化的。这本书中所采访的交易者的投资方法各不相同，一些方法甚至相互直接对立，这也证明了成功方法的多样性。尽管都很难发现并执行，但这个市场确实有很多种成功的方法。 2.找到符合你自己性格的交易方法 交易员必须找到符合他们自己信仰和天赋的方法。一个健全的投资方法可能对一个交易员是成功的，但对另一个交易员可能并不适合，是个失败的方法。奥谢清楚地回答了“交易技巧是否可以教”这个问题： 如果我教给你我的方法，你注定会失败，因为你不是我。如果你跟随在我左右，你会观察到我所做的东西，你可能会学到一些好的习惯。但是，你也要去做很多不同的东西。我的一个好朋友，在我身边待了好几年，现在在另一个对冲基金里管理很多资金并且做得非常好。但他所做的和我并不一样。他想要的并不是变成我，而是其他一些东西。他要做他自己。 3.在你舒适的区间内交易 如果头寸太大，交易员可能会因为市场微小的修正而退出很好的交易，因为恐惧主导了决策的过程。就像克拉克建议的那样：你必须“在情绪可控范围内进行交易”。同样，维迪奇警告道：“在任何时候都要控制好头寸规模，这样，恐惧就不会主导自己的判断。”从这个意义上来说，即使市场最终朝着有利的方向发展，一个较小的净仓位反而会产生更好的回报。例如，2008年泰勒在一个风险持续增长的市场上，以一个较大的净多头仓位持有一个高beta值股票。仓位已经到了一个令自己感觉不舒服的水平上，泰勒因此在一月初大幅减仓。当市场在随后的一个月内狂跌时，他做好了增加他的净多头头寸的准备。如果泰勒仍然保持重仓净多头，他可能要被迫低价出售股票以降低风险，从而错过全面参与随后的反弹。 4.灵活性是交易成功的一个基本品质 高水平的交易员在他们意识到犯了错误后，不仅仅是平仓出局，事实上，他们常常会反向持有这些头寸。2009年4月，奥谢对经济的前景看法很悲观，但市场行为告诉他，他可能错了。他形成了另外一个看法，这个看法与市场的价格行为相符，那就是，当前市场正在关注由亚洲引领的经济复苏。继续他原来的市场看法将会代价昂贵，因为股票和商品市场都出现了一个持续几年的上涨。奥谢的灵活性在于他能认识到他原来的市场看法可能是错误的，并有能力扭转持仓方向，从而将一个潜在的灾难性投资结果转变为胜果。另一个例子是2011年麦所做的最漂亮的交易，即做空干散货船运商，讽刺的是，这个交易灵感来源于这些公司可能是一个不错的买入机会的假设。然而，在做研究时麦意识到，他不仅仅是错的，事实上，他完全搞反了，因此他反向执行了原来的交易计划。克拉克强调说：优秀的交易员能在瞬间改变他们的想法。他们某一时刻绝对相信市场可以走得更高，而在下一个时刻完全相信市场可能走得更低。 5.市场需要不断地适应 如果你有幸找到一个有效的交易方法，同时有足够毅力一贯执行它，那么交易成功几乎就是个确定事件了。不幸的是，现实世界中有点困难。市场在不断变化，有用的策略最后可能失效。优秀的交易员需要对各种可能保持警惕，由于不断变化的市场条件，曾经可靠的方法可能失去效用，或者变成失败的策略。例如，索普通过不断地改进其统计套利交易方法以适应市场而保持较高的风险回报率。等到系统第三次升级时，原来的第一代系统市场有效性已经明显退化了。普拉特，他的兰冠公司同时使用自主策略和系统性策略，他认为系统性方法必须不断地改进，否则会绩效退化。他将这个过程描述为“一场研究战争”。巴罗迪马斯一旦意识到越来越多的对冲基金参与到市场中，这将导致更顺畅和更长期的市场趋势，他不得不马上适应这种变化，不再以原有方式进行市场交易。如果他没有对不断变化的市场环境做出反应，那么曾经成功的做法可能会导致巨大的亏损。 6.不要将交易的结果与交易的好坏混为一谈 一个良好的交易可能亏钱，一个糟糕的交易可能赚钱。即使最好的交易中间某段时间也可能处于亏损状态。没有办法事先知道哪一笔交易会赚钱，但只要交易遵循了有大概率获利能力的策略，不管最终是赚是亏这都是一个好的交易，因为只要有足够的交易机会，迟早会实现交易赢利。相反，如果将交易看做一种赌博，那么不管最终盈亏，这都是一个糟糕的交易，因为随着时间的推移，这种交易模式一定会亏钱。 7.多做些有优势的，少做无优势的 克拉克提供的这条核心建议听起来很明显，但事实是，很多交易员都违背了这一原则。有一个现象很普遍——交易员通常会擅长某一种类型的交易，但由于一些各种各样的原因，在自己不擅长的领域做交易，一般表现不会太好。克拉克的建议是，交易员需要弄清楚他们最擅长什么，然后专注于这一类型的交易。 8.如果你和市场不同步，再多努力都是没有用的 如果交易不利，加倍努力往往可能会让情况更糟糕。如果你连连亏钱，最好的行为是退出市场。克拉克建议道：处理连败最好的办法是平掉所有的头寸，然后去度假。暂时离开对中断这种连续亏损以及由此而引起的信心丧失都很有帮助。克拉克进一步指出，一旦恢复交易，应从较小的头寸规模做起，直到信心恢复。 9.成功之路是由错误铺就 戴利奥强烈认为，从错误中学习是改进自己并最终获得成功的重要步骤。如果意识到错误并采取行动，每一次错误交易都提供了一次很好的改进交易方法的机会。大多数交易者都将受益于记下每个错误，其中隐含的教训以及在交易过程中如何改变的打算。这种交易日志可以定期复查巩固。交易错误不可避免，但可以避免犯同样的错误，避免犯同样的错误往往是成功和失败之间的差异所在。 10.等待高期望值交易 耐心等待高预期价值的交易机会，这可以大大提高交易的收益风险比。例如，麦就可以什么都不做完全保持观望，直到符合他的交易机会来到。格林布拉特提出，对于长线投资者，投资一些不是太好机会的交易可能会占用很多资金，而这些资金本可以应用到未来可能出现的更具吸引力的机会上，即使当更好的机会出现时可以通过平仓来腾出资金，但往往是在亏损的状态下平出来。 11.交易是因为感知到了机会，而不是因为赚钱的欲望 2010年年底，出于想达到最小年利润目标的目的，本尼迪克特做了些杠杆交易，他通常是不会去做这些交易的。最终这些交易导致了净损失，结果，本尼迪克特的交易业绩离他的预定目标更远。为了赚钱而交易一直是一个很糟糕的想法。交易者应当只在市场提供了符合他们交易思想的机会时才进行交易。 12.无为的重要性 对于一些交易员来说，当环境不利或缺乏机会时，保持空仓的原则和耐心是他们成功的一个至关重要的因素。例如，尽管戴利没有持有过多少空头头寸，在12年中，他的累计回报率超过了800%，而这期间，股市基本没有涨跌多少。在某种程度上，他完成这一壮举归功于当市场不利时，他坚持大量现金持有的原则，这使他在两个大熊市中避开了重大亏损。这给出的经验是：如果条件不利或者风险回报率没有足够好，不要做任何交易。警惕因不耐烦而做出一些不理性的交易。 13.交易是如何实施的比交易本身更重要 关于这个法则有一个很好的例子，是由奥谢根据他的一个推断所做的交易——即2000年3月股市从峰值下跌，这可能意味着股市泡沫的破灭。但他不认为应该在纳斯达克股票上持有空头头寸，因为熊市反弹带来的风险很巨大。相反，奥谢通过持有长期债券来实施他的交易思想，因为股票熊市意味着大多数资产价格将下跌，这将导致经济增长放缓和较低的利率环境。尽管股市最终是走得更低，但如果奥谢通过持有股指期货空头头寸来实施他的想法的话，那么2000年夏天，纳斯达克指数近40%的反弹很可能已经让他亏损出局了。与此相反，他用来代替股指空头而持有的长期债券的头寸一直处于平稳地上升趋势。这笔交易非常成功，不是因为基本假设是正确的，而是因为交易实施的方法是正确的。如果奥谢用股指空头代替，他可能会是正确的，但最大可能是在熊市的急剧反弹中亏钱。 14.针对头寸进行动态调整是有益的 大部分交易者认为交易分为两步：决定何时进入和决定何时退出。但把交易当做进出操作之间的一个动态而不是静态的过程可能会更好。基本思想是：如果价格波动方向与预期方向一致，那么就逐渐获利平仓。价格波动得越大，离目标位置就越近，平仓的头寸就越多。用这种方式降低头寸后，如果市场进行反向调整，那么可以逐步把所平掉的头寸补回来。在任何时候市场回调至先前平仓点时，都意味着兑现了部分利润。市场越跌宕起伏，围绕头寸交易产生的额外利润就越多。即使市场最终没有朝预期的方向运动，交易仍然可能实现总体交易赢利，因为当价格有利波动时，会不停地兑现部分利润，而当价格不利波动时，又会把所平头寸补回来，这样经过多次往复，能实现不少利润。这种策略也将减少市场调整时有利持仓被振出局的概率。因为先前价格有利波动时，头寸已经被缩小了，当市场方向调整时，因为仓位较轻影响也不会太大，而且还可以利用市场调整的机会将先前平掉的头寸恢复回来。只有一种情况这种策略会产生不利影响，即市场一直沿着原来预期方向波动，不再调整至再入场的价格水平。然而，这种情况也仅仅意味着总利润小于原先方法而已，交易整体上还是赢利的。简而言之，围绕一个头寸进行交易会产生额外利润并且增加了好的交易不被振出局的概率，代价是要放弃如果市场一直朝预定方向顺利波动时的一部分利润。对于巴罗迪马斯，围绕一个头寸进行交易是他总体交易成功的一个重要因素。即使交易方向错误，他有时候仍能做到赢利，这种情况并不少见。 15.头寸规模比入场价格更重要 太多交易者只关注入场价格，却对头寸的规模关注不够。如果交易规模太大，会由于恐惧而导致本来很好的交易却在亏损的位置平仓。另一方面，当获利潜力很大时，重仓交易是很多金融奇才获得超额回报率的一个重要途径。在获利潜力较低的交易中轻仓或者干脆不交易，在获利潜力较高时加大交易规模，这能将一个亏损的策略扭转为赢利策略。例如，基于不同的概率而调整下注规模，索普能够在21点游戏中从很难获利转为轻松获利。类似的规则可以用在那些可以预测概率高低的交易策略中。 16.资金管理 什么是最佳的资金管理方法？有一个数学上的精确答案：凯利准则（见第6章所述）。它能够提供一个长期较高的累计收益，比其他任何资金管理方法都要高。但问题是，凯利准则假定赢利概率和每次输赢金额的比率是精确已知的。虽然这种假设对一些博彩是有效的，但在交易中，赢利的概率是未知的，最多也只能是估计。如果赢利/亏损概率能合理估计，那么凯利准则可以提供一个较好的确定交易规模的初始方法。索普建议交易量是通过凯利准则计算出来数量的一半（假设赢利/亏损概率可以估计），因为仓位过重的后果可能很严重，而且对于大多数人来说，凯利准则得出的交易量引起的权益波动可能会让他们感到不舒服。如果赢利/亏损概率不能合理地估计，那么凯利准则也就不适用了。 17.根据机会调整风险头寸 应当根据机会和相对价值状况来调整头寸水平及头寸方向。例如，根据股价是否高估或低估，克劳格斯将他的净头寸水平维持在110%多头到70%空头的范围内。根据机会变化来调整头寸能显著提高业绩结果。 18.寻求不对称的风险回报形态 麦所寻找的交易机会结构是右斜的——最大损失是有限的，但收益是无限制的。精选并买入一些期权是实现这种风险回报类型的方式之一，这种期权对应的股票通常预期有个大概率的超出常规的价格波动。奥谢是另一个几乎所有交易结构都是右斜的交易者。他实现这种风险回报结构的交易包括买入期权，买入信用违约掉期（CDS）保护以及买入长期国债券/短期欧元美元（TED）利差，所有这些交易的最大亏损都是有限的。普拉特通过对投资组合的风险控制来实现这种右斜不对称的收益风险结构，他严格限制每个交易员年初所分配资金中的最大损失，但如果交易员在这一年中产生利润，他也不会再提高最大亏损限额。在这种方式中，投资组合最大损失被严格控制，上升空间却是无限的。 19.警惕过度乐观的交易 注意不要被市场歇斯底里的情绪影响而进行冲动交易。过度兴奋的市场表现应该被视为一个潜在的逆转警示。 20.如果你在市场疯狂的方向上，那么放轻松 任何一个方向的抛物线形价格波动往往会突然并急剧结束。如果你有幸持仓方向正确，那么当价格接近垂直变化时，可以考虑逐步平仓。如果你不幸持仓方向错误，那么你应当保持放松的心态。 21.没有必要整天盯着屏幕 克拉克相信紧盯住股价的每一个跳动会导致过度交易，好的头寸也容易被过早平仓。他建议有效地使用时间，避免陷入盯盘过密的困境。 22.这不是老生常谈：风控至关重要 比起赚钱，采访中很多交易者更关心的是怎么少亏钱。他们提到的风控策略包含以下几点： ·单笔交易的风险限制——采访中很多交易员都会把所有单笔交易的风险控制在所管理资产规模的一个很小的比例上。比如说拉姆齐，他把任何单笔交易亏损都限制在资产规模0.1%内。尽管这么小的止损幅度对于大部分交易者来说太过极端（或者说不妥当的）而不会采用。通常的想法是，在交易初期使用相对较小的止损，积累一定赢利后再慢慢增大相应的止损幅度，这是很多交易者实践下来比较好也比较有效的风险管理方法。 ·敞口调整阀值——尽管坐拥两位数的收益和超百亿的管理资金，蓝冠资本十年来在动荡的市场中凭借自定的规则使得其净值最大跌幅在5%以内，漂亮的成绩背后是公司的敞口调整规定。兰冠资本的CEO——迈克尔·普拉特，限制自己和公司其他的交易员在风险额度被减半前的损失牢牢控制在（初始资金的）3%以内，再亏损3%将会使交易员暂时丧失交易权限。这些死板的规定严格地控制了交易员初始资金的亏损风险，同时这些规定也鼓励交易员在年初的交易中对待风险偏向保守。但当交易员有了收益后，他们可以提高他们的风险水平，因为最初的敞口调整阀值并未改变。在这种模式下，向上的收益是无穷的，下行的风险极低。除非市场出现巨大的不利的隔夜跳空，否则较大的损失只可能是将年初以来的利润损失掉，而不会损失初始资本。本尼迪克特使用相似的风险管理哲学，任何一个月份内，一旦损失达到2.5%，他即会大幅降低风险敞口，用一个较小的规模继续交易直至损失补回，在这种模式下，他可以严格控制他每个月的潜在损失。 ·随波动率变化持仓规模调整——这个策略的一个例子是，2008年由于市场波动率急剧增大，伍德里夫和克拉克都把其仓位降低到原来的1/4水平。 ·根据具体交易实施风险控制——一些交易风险是天然可控的，但一些交易的风险可以无限大。对所有交易都使用同样的风险控制并不合适，需要有所甄别。比如说索普所做的套利交易，这类交易通常有一个明确的、最大的理论风险，即使持仓不利于他的话，他也不必考虑降低头寸。相反，如果当他执行一个有敞口风险的方向性的趋势交易策略时，他需要根据该策略的下行风险进行敞口调整。 23.不必追求100%的胜率 虽然坚信持仓方向正确，但当市场朝着不利于自己的方向大幅波动，你有可能会浮亏很多，也会越来越焦虑，几乎所有的交易员都有过这样的痛苦经历：是继续忍受这个浮亏，还是在最坏的点位斩掉一个好的头寸？在这种情况下，维迪奇建议不要做一个0和1的决定，交易者应该部分斩仓。斩掉部分头寸比斩掉所有头寸要容易，又避免了承受全部持仓损失的可能，而且如果市场转好你还保留有一部分的收益。 24.止损依交易而定 奥谢解释说很多交易者定义止损不是根据证明他们交易出错的点位而是按照让他们心里不舒服时的位置。因为交易者不能忍受大幅亏损的痛苦，他们倾向于把止损定得很小——这是一个他们仍然认为交易有效的点位。结果，一些交易者在出场后又再三入场，跟最初设置一个有意义的较大的止损线带来的单个亏损相比，重复入场累积下来可能导致更多的亏损。奥谢建议交易者应该首先定义出证明他们的交易思路错误的位置，再设置一个相应止损。如果这个止损位置带来的潜在亏损过大的话，应该相应减少投资头寸。用这种办法，如果到了止损线，可能就是初始的交易思路出错了。 25.除非策略需要，设置月度止损不是好主意 尽管紧紧约束月度亏损对很多交易者来说比较稳健，但对追求长期收益的投资者来说，约束月度损失是不划算的。比如说泰勒坚持相信股票长期会有大幅上涨的情况下，因为暂时的亏损导致触及月度止损线而止损绝对是个错误。同样的，格林布拉特坚称价值投资者在基本面没有变化的情况下需要保持长期的视野，不要受短期波动亏损影响。对于像泰勒和格林布拉特这样的长线投资者来说，设置月度止损和他们的策略思想是有冲突的。 26.投资分散化的威力 戴利奥声称分散投资是“投资中的圣杯”。他指出如果资产之间确实不相关的话，分散投资能够得到5:1的收益风险比。 27.相关性可能是骗人的 尽管熟悉不同市场间的相关性对于避免过度风险很重要，但也要知道相关性仅仅只是反映了历史价格间的关系。只有相信历史相关性可以代表未来的相关性时，这才有意义。一些市场间的相关系数比较稳定，但另外一些变动比较大甚至可以变得相反。比如说股市和债市有时候走势相同但有时候走势相反。如果相关性被用在其正在发生变化的过渡时期，就会得出完全错误的未来价格和风险关系的结论，这可能比什么信息都不用产生的结果要更糟。 28.从相关市场的价格波动中挖掘重要的交易信号 对像本尼迪克特和拉姆齐这样的交易者来说，相关市场价格的联动是交易中关键性的线索。尽管其他市场的价格走势很重要，但对此走势解释也没有一定之规。有时候，一个市场可能在引领另一个市场；有时候，两个市场正前后前进但接着就开始分开了，价格行为的改变可能会提示未来可能的价格走向。比如说在同向波动数年后，2011年9月股市已经反弹，但商品价格仍然萎靡，拉姆齐看到商品价格无力追随股市的走势后，判断这是一波商品跌势的信号。在9月中下旬，商品价格和商品货币全部大幅跳水。 29.不同环境下市场走势不同 基本面分析总是假定宏观因素和市场走势之间有很稳定的关系，这注定是错误的，因为不同的环境下市场走势是不同的。就像戴利奥指出的那样，同样的基本面条件和政府行为，通缩和衰退的环境中得出的价格走势是不同的。 30.关注市场对新闻的反应 一个与预期市场对新闻相反的反应可能比新闻本身更有价值。普拉特记得一直有不利的新闻出来，每一次他都以为自己会亏钱，但市场并没有反向波动，普拉特意识到市场无力响应这些新闻，这增强了他的信心，他加重了四倍的仓位，接着赚到了最漂亮的一笔。 31.重要事件发生后，通常会有反直觉方向的价格波动 戴利奥记得在他投资生涯早期有过两次危机事件，1971年美国放弃金本位后，市场接着一波大的上涨，同样1982年墨西哥债务危机爆发后，市场也发生了一波大幅上涨。有两个原因可以解释看似矛盾的价格走势，第一，大的事件经常有充足的预期，市场已经消化或者过度消化了；第二，严重的基本面恶化可能会刺激政府采取一定措施，从而产生比基本面本身更大的影响。 32.当存在两种差异巨大的正反两种结果可能时，是绝佳的期权买入机会 期权价格由定量模型决定，这个模型假设股价不会发生大的变动。当基本面显示股价上涨和下跌都有很大可能性的情况下，期权价格经常不能反映出这种大的风险，价格被低估。例如格林布拉特交易的富国银行期权和麦交易的Capital One期权都是这种情况。 33.已经涨了很多的股票也有可能值得买进 很多交易者会因为股价和市场已经有一波大的涨幅，而不敢买进，从而错过入场的最好时机。不管怎样，重要的不是股价已经涨了多少，而是股价多少才符合未来的前景。比如说在我采访时，泰勒的最大持仓——苹果股票，当时苹果股价已经经历了一波大幅的上涨——确实之前的巨大涨幅让很多投资者止步，尽管苹果的基本面非常完美。但在泰勒看来，之前的涨幅还不够，相对于它的赢利预期，股价还是很便宜。 34.不要受建仓价格影响 市场并不关心你在什么价位建仓。当维迪奇感觉股价可能会继续走低时，尽管股价已跌落到他的建仓价格，他还是平仓了结，没有让他的建仓价格影响他的交易决定。 35.一年以外的新收入预期不会反映在当前的股价中 克劳格斯喜欢找那些有潜力的公司，确认它们的新的收入来源可能要等上一年或更久，因为这么久的预期收入经常在当前的股价中不能体现或者不能完全体现。 36.价值投资依然奏效 格林布拉特证明长期来看，通过价值分析和严密的数据研究可以获取较高的投资收益。同时，尽管价值投资从长期来看一直奏效，但有时短期会表现糟糕。尽管如此，就像格林布拉特指出的那样，周期性的表现不佳恰恰是价值投资长期能够保持优势的原因，如果它一直运行良好的话，就会吸引过多的投资者涌入使得其投资优势消失。就像这种方法的长期属性一样，价值投资者需要有长期的眼光来避免交易决定和理念不一致引发的冲突。 37.有效市场假说不能准确解释市场行为 价格并不总是接近公允价值。有时候相比于价值，价格可能显得太高，有时候又显得过低。格林布拉特援引本杰明·格雷厄姆的比喻，他把市场比喻成一个不理智的商业伙伴，有时候以极低的价格卖给你股票，有时候又以荒唐的高价从你手中买走，交易者应该利用好市场的这种非理性行为。当然，价值投资者一定是在市场高歌猛进的时候卖出，在市场恐慌抛售时买进。为了能在市场恐慌时守住仓位，价值投资者需要将投资眼光放得长远些。 38.基金经理不应该为了迎合投资人而改变投资决定或投资进程 格林布拉特告诉他的学生，“如果你受投资人影响改变自己的投资决定时，你离失败就不远了。”泰勒秉持同样的观点，“我尽力不去想我的客户怎么想。” 39.波动率和风险不是同义词 低波动率并不意味着低风险，高波动率也不意味着高风险。如果风险事件没有发生，虽然有着不可知的风险巨大的投资也可能会表现出低波动率的特征。比如说，卖出虚值期权的策略，如果不发生大幅的突然的不利价格波动，该策略的收益波动率会很低，但一旦风险发生，该策略就会发生巨大亏损。另一方面，像麦这样的交易员的收益会表现出高波动性，因为偶尔的大幅赢利——大部分投资者都不会将此与风险挂钩，同时因为他的交易非对称结构，亏损风险相当有限。所以像卖出期权这样的策略，波动性尽管较低，但是有很大的亏损风险；一些像麦这样的策略，有较高的收益波动性但却有着有限的亏损风险。 40.选择基金经理不要只看他的过往业绩 格林布拉特援引不同的数据说明，基金经理过往的业绩对于预测他们未来的投资业绩没有多少参考价值。所以现在投资人挑选基金经理最为重要的考虑因素——过往业绩，没有什么意义。格林布拉特建议通过考察投资理念而不是过往业绩来挑选基金经理。 与此相关的是，投资人经常犯的一个错误是将基金经理一段时间的投资表现等同于他的投资能力。有时候，很多经验丰富的基金经理表现不好，是因为看到了泡沫而拒绝入场。特定时期内业绩表现最好的不是经验最丰富的那个，而是最狂热的那位。泰勒在1999年表现不佳是因为他认为在如此高的价位上买科技股非常愚蠢，尽管这样，同样的投资决定却帮助他在随后一年中获得了巨大的收益，当时股票经历了长时间的大幅回落。在这个意义上，过往的业绩有时甚至是一个反向的指标。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数人往往只关注收益。在我看来，作为绩效的衡量指标，收益只有在相对于需要多少的风险来达到它时才是有意义的。只要通过杠杆，你往往就能得到更多的收益。这并不意味着它代表更好的表现。我特别喜欢的一个统计数字就是损益比。我将损益比（GPR）定义为所有月份的收益总和除以所有月份损失总和的绝对值。[1]绩效衡量指标显示的是累计净收益与实现这个收益的累积损失的比。如果损益比等于1，这意味着，平均而言，投资者将经历等于净收益的月损失。如果每年的平均回报是12%，这是算术而不是复合的，那么每年的月损失平均数额的总和也将等于12%。损益比按他们的头寸比例惩罚了所有损失。然后，向上的波动率是有益的，因为它只影响比率中回报的部分。相比之下，夏普比率，最常用的收益/风险测量指标，惩罚了向上的波动率。作为一个粗略的指标，对于流动性的策略，任何大于1的损益比都是非常好的，在1.5以上的损益比是非常优秀的。 [1]损益比（GPR）是一个我已经使用了许多年的绩效统计数据。尽管这个术语有时会用来作为收益/风险测量和收益/亏损测量的通用参考，但我不知道过去有谁将它作为绩效的衡量指标。损益比与评估交易系统的通用统计数据“利润因子”类似。利润因子可以定义为所有获利交易的总和除以所有损失交易总和的绝对值。利润因子适用于交易而损益比适用于区间回报（比如月回报）。用数学方法，很容易表明，如果利润因子的计算适用于月回报，那么利润因子就等于损益比加1，并会与损益比一样提供相同的绩效排名。对于熟悉Omega函数的定量导向的读者，请注意，Omega函数在零时评估也等于损益比加1。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/28/%E5%AF%B9%E5%86%B2%E5%9F%BA%E9%87%91%E5%A5%87%E6%89%8D%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/28/%E5%AF%B9%E5%86%B2%E5%9F%BA%E9%87%91%E5%A5%87%E6%89%8D%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>奇才</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>庄家动向一看就懂笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E5%BA%84%E5%AE%B6%E5%8A%A8%E5%90%91%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/26/%E5%BA%84%E5%AE%B6%E5%8A%A8%E5%90%91%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/26/%E5%BA%84%E5%AE%B6%E5%8A%A8%E5%90%91%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>庄家</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>连续飙升的背后笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%A3%99%E5%8D%87%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%20%E7%82%92%E8%82%A1%E5%AE%9E%E6%88%98%E6%8C%87%E5%8D%97.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/24/%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%A3%99%E5%8D%87%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/24/%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%A3%99%E5%8D%87%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
