<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>quanyechavshuo</title>
    <description>A blog about programming and network security</description>
    <link>http://3xp10it.cc/</link>
    <atom:link href="http://3xp10it.cc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Tue, 14 May 2019 16:08:53 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 14 May 2019 16:08:53 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.2</generator>
    
      <item>
        <title>投机者的扑克笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投机者的扑克&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你走进书店，期待一本适合自己的好书。这种期待从作者的角度来说是要用心写作；而对于读者呢，则是期待该书所探讨的正是自己所需要的。没有一本书是可以惠及所有人的，小鱼在交易市场久了，更不敢有如此奢望，所以，从一开始，这就被定义为一本特定的书，讲一些特别的内容，也许适合有些特殊的你。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;知是一回事，行又是另一回事。交易是一个立竿见影的盈亏游戏，投机者在巨大的心理和精神压力下，要理性地做出合理的技术动作，客观地看待投机结果的输输赢赢，并不是一件容易的事情。 所以，我很认同这样的说法：交易的技术和知识，也许学一两年时间就够了，但是，投机者要培养一个稳定、良好的心态，在修养和境界上达到高瞻远瞩、超凡脱俗，即使花上十年工夫，也不算多。 当然，十年磨一剑毕竟成本太大！如果有高手能够结合实战案例谈谈心理、人性的因素对交易成败的决定性影响，并且在心理建设、自我控制、人性修炼方面给出一些相对可行的建议，对投资者来说无疑是一件功德无量的事情。 本书从某种程度上说对此做出了非常深入的探索。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易的技术和知识，也许学一两年时间就够了，但是，投机者要培养一个稳定、良好的心态，在修养和境界上达到高瞻远瞩、超凡脱俗，即使花上十年工夫，也不算多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与一种未知与不可测斗争，最宝贵的就是保持一颗宁静、自信的心&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在武侠江湖中，对于武功修炼一般认为有两个层次：一是内功心法的修炼，二是具体招式的修炼，如果二者共同修炼，往往能够成为一代武林宗师，而如果醉心于具体招式，充其量成为某派掌门，练不好还会走火入魔；如果沉浸于内功修炼而没有具体招式承接，自然缺少了克敌制胜的法门。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;⊙国库券的回购　中国人民银行决定回购国库券，在上海首先试行，而各地的国库券还处于打折的境地，当年杨百万就坐火车到各地收购，然后集中卖回给上海的银行，创造了百万神话。大部分人由于对新生事物的漠视，而失去了这次机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;⊙第一批认购新股　最初发行股票时，无人认购，结果只能由领导同志、党员、积极分子带头认购，这也许是当年握有权力者最具奉献精神的一次获利。新生事物在最初总是被拒绝，而恰恰这时又是最安全、利润最丰厚的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;⊙转配股的机会　转配股必须被锁定，什么时候能抛售谁也不知道。就是因为这个原因，转配股成为当时的弃婴，“大众总是错误的”法则再次展现神奇的魅力，当多年以后转配股上市后，很多人才惊讶地发现，当年的弃婴如何变成了楚楚动人的大姑娘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;⊙1999年B股21点的历史大底　遍地都是几美分的股票，跌破发行价，然后跌破净资产，最后甚至跌破面值。当股票市场上最荒诞的一幕呈现时，你在哪里，又在做着什么？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这个市场上，如果有普遍存在的规律，那就是：市场一定是少数人最终盈利，少数人正确。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;哪些是大众明知有理却总是缺乏的呢？小鱼总结了几条。 1.有节制地交易 大众不是不知道交易就意味着交手续费，但他们总忍不住，面对盘面跳动着的机会，仿佛草裙舞女，不伸手抓一把总有些可惜，他们是受到诱惑而交易，而你要学会等待机会而交易。利弗莫尔说过：“……市场存在着如此多的傻瓜，其中一种就是以为每天都应该带些利润回家。他们总是不顾时节一直交易，而你要做的就是观察和耐心等待，等待市场逐步形成的一个机会，其中，那些每日交易者已经为这个趋势积累了足够的筹码。那些习惯了每天把握一些细小机会的人，逐渐积累着微薄的盈利，而直到一次真正大行情来临，把他冲刷得干干净净……” 利弗莫尔在1920年就提出了明确的警告，但“大众”依然无法修正他们的行为，可见这种行为的根深蒂固。然而，越是如此，也越说明我们懂得节制交易的意义有多大。 别沉浸在每时每刻的盯盘中！投机市场瞬息万变，走势也是奇峰叠起。很多人害怕因为自己刚巧不在场，而错失了巨大的盈利机会（特别像期货、外汇虚盘这种杠杆类交易），所以时刻盯盘，甚至连上厕所也非常紧张，这代表专业精神吗？不！真正的大师恰恰相反，巴菲特的书房内从不摆放任何行情显示器，而索罗斯则常常在交易时间里打网球，他们似乎有意与市场保持一定的距离，而大行情的发生在他们眼中也从来不是一朝一夕。 盘面剧烈跳动更多的是陷阱而非机会。市场主力很愿意欺骗你、迷惑你，但他无法直接打电话劝告你。于是欺骗的最好方法只有透过盘面来实现，想诱你买入的时候就让走势变得很强，强到让你相信所有的利空都是纸老虎，而上涨的尽头只在天空的极限。当想让你抛出的时候，沉沉的卖压又让人喘不过气来，似乎一切都走到世界末日，慌不择路地廉价卖出，仍是有幸逃脱的一线生机。而更多时候，则是上上下下地来回忽悠，在看多人多的时候做空，看空人多的时候做多；投机，我不知道有无必胜的简单方法，但必败的简单方式我知道，那就是让交易者处于游移不定、心神不宁的状态，那时，无论如何选择，都将迎来亏损。 不要时刻盯盘，记住：盘面就是老虎机！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;贪婪是投机人生的第一大敌，贪婪的第一步就是你不愿意为自己设定目标。没有（年收益）目标的人，总是在期盼最大的可能——1000%也不算什么，砸2元就该给个500万元，最好还连买200注，立马兑现！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一定要设定一个目标。没有目标的人就会陷于贪婪。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们常常高估自己一年的成就，却又低估自己十年的成就。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每个人的心灵都是独特的，所以每个交易系统也应该独一无二，这最初的一步就是从自我设定目标开始。我希望你立即着手去做，可以参考，绝不照搬。找个安静的角落，平复心情，别为外界太多的诱惑干扰，认真地找出自己人生的目标，以及其后的每一个小目标。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的交易系统中首要的一条就是目标管理。我绝不为自己定过高的目标，我认为钱是靠一点点累积地来赚，每年都有盈利比一下子赢多少要重要得多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一年中操作战役不超过10次 我必须承认，这个思想更多地来自巴菲特。这个精明的老人，对于任何成本都精打细算。所以伯克希尔股票贵到十几万美元一股，却从不拆细，也不分红，因为据说这些都不能增加股票的价值，相反还会花费相当的成本。 对于交易中的成本，巴菲特更是非常留意。在他看来，每下一次注都是一次潜在的亏损（首先你要先交手续费，而最后把筹码换回本金时还要再交一次），而盈利却充满了不确定。正是这种对交易的理解让他非常节制。他总说：“我感觉自己手上仿佛捏着一些交易条，每出手一次我就用掉了一张。这些交易条的每年可用额是有限制的，所以我总在想，这次真的就是最好的机会吗？”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你仓位较轻时，你对市场的见解充满了弹性；而一旦仓位加重，你的屁股就逐渐变成了脑袋。当满仓持有时，价格些许变动，对你来说，就会产生巨大的盈亏，从而左右你的情绪，或者恐惧，或者狂喜，无论哪一个，强烈的情绪反应都会主导你。你可以清晰地看见这样一个过程——随着仓位的加重，你可以看到自己如何被固化，最后变成情绪的奴隶。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;利弗莫尔说过，好机会都是等出来的。你硬要去抓的通常都是陷阱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;行情反复，我经常小赚，时而中赚，但坚决保持不赔。有时本来是赚2800的，后来一跌，只赚100，我也赶紧出来，赚多赚少无所谓，我要的是那种每次都盈利的感觉，这也在不知不觉中就很好地执行了“保本离场”的原则。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;……如果一个人立下至高无上的志向，自我智慧必然出现。这是因为你的心智不断深入内心微妙之体，从而接近自性——天地之心。一旦你超越身体的欲望，你就会更接近自性。一旦你说“我已满足”，觉悟之光必将暗淡。 他说的是瑜伽。90岁的艾扬格用70年的瑜伽修行为我们写下了这本书，我应该拜谢他。 我习瑜伽不过寥寥数月，但是艾扬格把我带入身、心、灵的世界，让我明白瑜伽并不只是一种柔软的法术，而是修身以达修心，最后迈入“灵”的法门。 不过我最近松懈了，并不是我忘记他曾对我说过的话，而似乎是很自然的一种停滞。而在最初的探索中，我每每日有所进，也就兴趣倍增，进步很快。但最近，我似乎就被经验烙印了，只是重复过往的动作，没有突破，于是就渐渐失去了兴奋。直到我看到以下这段文字： 一个体式（指瑜伽姿势）并不是可以机械性完成的姿态，而要涉及思考、创新与即兴发挥，最终达成运动与阻滞之间的平衡。千万不要重复，重复让心变得迟钝。你必须给自己的练习注入情趣，并同时激发自己的兴趣。 看，单调、枯燥的瑜伽训练，你必须反复练习，但你又千万不要重复，因为如此你的心会迟钝。也就是说，即使每一次完全相同的动作，你也要做出不一样的意味来。你要经常扪心自问：我能否有所拓展？而且要稍稍超出自己的极限之外。你要学会在练习中思考、创新与即兴发挥。如此你才能时时找到探索的乐趣，进而体会进步的快乐。 他教的是瑜伽，但当明白自己练瑜伽的障碍出在哪里的时候，我突然又有了更深的体念，联想到游戏，联想到乒乓球，我的世界突然一片开阔，我有种醍醐灌顶的感觉！生命的一些意义就在于探索，在探索中得到乐趣，继而进步，更感受到进步的喜悦。是探索把你带进一个个房间，去寻找新奇之物，而让你感受解谜的快乐；是一次又一次杀怪，积累经验，成功晋级为他带去进步的喜悦；而当失去了探索精神，也失去了进步的追求，你才会认为乒乓球是种无聊而累人的玩意。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;何为厚德载物呢？很多人解为“有丰厚道德的人才能积聚巨大的财物”，我认为正解应该是“有丰厚道德的人才能承载巨大的财物”，一前一后，前者视财物为得到，后者视财物为负累。后面的解释认为，承载巨大财物的人，如果德行不够，轻者受其累，中者受其困，重者为其所害，甚至身败名裂。人生百年，漫漫长河，绝不可短视，三五年辉煌，十年发达之人多如牛毛，演罢退场后，却鲜有人知其冷暖。当今社会，变幻万千，“三年河东，三年河西”，居于骤风急浪而中流砥柱者，凭何？道德！道德是精神的升华，它并不能帮助你聚敛财富，却能够让你坐拥富贵时，还能享受内心的那份怡静豁达。 利弗莫尔，这个投机史上的传奇，当他1929年赚得1亿美元后，他的道德没有协助他建立更远大的人生理想，而是把占有更多的市场财富，进而垄断市场作为自己的目标。最终短短十年就一败涂地，在他65岁那年，当普通人安享晚年的时候，他开枪自杀了。在他的遗言中，他匆匆写就：“我的一生是一场失败。”是理想的错位最后害了利弗莫尔，而究其根本就是道德信仰的缺失。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;明辨社会科学与自然科学的差别对于投机有非常重大的意义，可以避免我们迷信所谓“科学的投资方法”。 比如：利用过往数据进行统计分析，进而利用概率论进行的程序化交易。这个东西看上去非常“科学”，大量的研究，大量的数据推算，又有电脑程序的控制与帮助。有用吗？有一些用。但一定没法据此研究出可以打遍天下无敌手的“提款机”的。原因很简单，对数据分析、预测、判断，这些都是客观的，是自然科学的东西，但真正的金融市场还有大量社会科学的属性，也就是其中有大量的人——你我这样的投机者。人最大的特点是会根据现实环境的改变而改变。程序化交易一定设置了止损位，而大量的程序化交易系统会把止损设置在一些公认的重要点位或过往密集成交区，于是就有一批资金专门打穿这些关键价位，触发程序化交易者的自动停损，他们也跟着反向平仓获利。现在经常有走势捅破最高价，或打穿最低价后，在你认为一波趋势将出时，即快速折回，这种走势短期幅度惊人却非常迅捷，一般投机者甚至来不及反应，但程序化交易已经被触发，吃肉的机器被人狠狠地叼了一块肉，市场称为秒杀。 讲这些并不代表程序化一无是处，只是说明：各有各的漏洞。 你有坦克，我就有飞机，你有导弹，我就有反导弹……世事万物循环，没有所谓的终极，如果不清醒这一点，那么难免像那个楚人吹嘘：“我的矛很锋利，天下没有一个盾能够抵挡；我的盾坚固无比，没有一根矛可以刺穿它。” 同样对于K线理论，对于波浪理论，或某某指标某某公式，我们都要一分为二地去看，取其有用，绝不迷信。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;做投机要不要学习经济学？大部分人没学过，而且依照索罗斯的观点是：经济学错漏百出。所以小鱼的建议是：可以学一下，不过不要囫囵吞枣地学，而要批判地学。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;经济学有用吗？有用！但它的有用性与它的谬误一样多。其核心，索罗斯一针见血——经济学试图照搬自然科学的模式，它妄图建立起一个完美体系，却不愿意承认社会科学中关于人参与后的模糊性与不可预见性。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投机就是你身处羊群，却要探寻羊群行走的方向。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;反身性更像是一种催化剂，它可能加速（或扭曲）事件的进程，但是并不能由此推导事件的结局。因为结局从来都是变化莫测的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从微软、雅虎、谷歌到Facebook这样伟大公司的成长过程中都有反身性的巨大作用。当年谷歌远未实现盈利，甚至还在“烧钱”阶段，市场就给予它未来前景的巨大肯定，极高的股价造就了谷歌巨大的资金储备及融资能力，进而加速了它自我发展与快速收购扩张的能力，造就了今日的谷歌。为什么谷歌的收购就不是用注水牛肉买狗肉的故事，因为它自我成长，其所收购的公司也是具有成长前景并最终与母公司融合成型，于是狗肉的原料被提升为一种更高级的食品。 所以，反身性并不代表好与坏，涨与跌，它只是人类行为模式中的一个独特特征，进而为你提供判别未来的一个框架。 索罗斯对此领悟深刻，他在市场误解期（繁荣期）积极做多，在市场清醒后（萧条期）勇敢做空，而非违逆任何走势时期。他凭什么赚那么多钱，他对人类行为非凡的洞察，并借由反身性特征建立了优势，于是他成为走在股市曲线前面的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相比，索同学就要谦虚谨慎的多，他承认自己的无知，而即便他精心构造了某种推导，他也会把它看成一个可以证伪的假说。既然是假说，那么就可以突破，就可以推翻，甚至反向而行。而即便在行情（暂时）证实了假说，索罗斯也会非常小心地看护，他的思维是“如果……就……”模式，如果市场继续运行在假说的框架里，那么市场就应该在怎样的情况下表现出怎样的状态，简单说：当你预判行情向上时，利多出现时，市场就应该强劲，反之，意外利空出现时，市场也会有相当的抵抗力，而非相反。索罗斯会十分小心地守护他的假说以及由此构建的框架，并随时保持着可以修正的弹性。 某天，一位著名金融评论员遇到索罗斯，索罗斯向其解释了对市场有多么的悲观以及种种看空的理由，评论员觉得挺在理。第二天，当他看见市场强劲上涨时，不由地想，这把索罗斯亏大了。以至于几天后，当他再次遇见索罗斯时，希望假装没看见，以免索罗斯过分尴尬，但索罗斯热情地叫住了他，并谢谢他：“那天跟你聊完后，我有了很多新的启迪，谢谢你那天与我的聊天。” “你不是看空吗？”评论员惊奇地问。 “是啊，之前是看空，但是回去后我就改变了，这两天都在大力做多，谢谢你，我的朋友。” 索罗斯走了，留下了错愕的评论员，投机客并不需要成为自我观点的拥护者甚至偏执，更不应该为此而殉葬，我们是来赚钱的，而不是来贩卖某种观点的，不要把风水先生的谋生手段当成投机的主业。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;索罗斯说：“一个人有了新发现，难免会夸大其重要性。”同样，当我们要建立某些东西的时候，不免要批判某些东西，而在批判的时候，一定会着力指出对象的所有缺点，似乎对象一无是处。 但事实并非如此，事实往往是：任何理论、事件、行为或人都只会在某些部分错误，而某些部分正确，但你一定无法这样表达——我不同意你的意见，不同意其中的8.67%。你表达意见的时候通常只有两种选择：是或者不是，对或者不对，就像交易中的多或者是空。但对于哲学的思辨一定不可以就此走向绝对，你一定要理解事物的复杂性，即便当你做出某项决定，建立某个假说，构建某种交易体系后，你一定还要经常反思，就像索罗斯在他的序言中如此的反思： “我宣称经济学理论是错误的，而且讽刺‘社会科学’是个错误的比喻，这些主张都稍嫌夸张。既然远离均衡的条件仅会间歇地出现，那么经济理论也仅有间歇的错误，而自然科学与社会科学之间的分野也未必如本书描述的那么明确。” 这样的修正非常值得尊敬，这说明他从不把自己的理论看成定理或不可修正的高度。同样，小鱼也要反思，之前我曾批评过技术分析、程序化定量交易等，小鱼是走过了从“迷信其”到“全面否定其”再到“了解其缺陷的基础上利用其优势”的阶段。比如：理解技术分析是“并非让你预知未来，而是帮你快速了解过去”时，你再去使用技术分析时，它的优势就显现出来了。同样，程序化交易有着种种的缺陷，但程序化辅助交易确实能够利用机器的优势给予交易员巨大的帮助。 我们批判的有可取之处，我们推崇的也非完美无缺，反身性和假说理论就有这样的缺陷：反身性虽然经常发生，但对行情产生巨大影响的反身性并不常见，而是有条件的间歇性的出现，很多时候，人群的反身性作用会因为彼此抵消或无法形成群体性偏向而作用微乎其微。所以这套理论并非随时随刻可以使用，而是需要等待与观察。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;索罗斯在那一役中损失惨重。他坚持了原则，但立即抛出的原则却让他雪上加霜。但是我们必须为他鼓掌，一个坚持原则的人，即使面对最困难的场面也能够痛下决心。你知道为什么他这样做是对的吗？（必须注意的是：立即离场的策略造成他巨大的损失，在期货市场中，5%的差别就足以致人死地，何况单单一个离场他就损失百分之十几。）因为他的果断，避免了恐惧心理的反复纠缠，而任何一个交易者，把自己放在贪婪与恐惧的状态下，那么彻底亏损只是时间问题。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巴菲特说，投资的诀窍就在于：如果无事可做，那就什么也不做。 是的，投机客必须寻求一个共振，自我准备与市场触发间的共振，在此之前，什么都不做，做做功课足已。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们必须学会耐心等待，等待机会的到来，此后，我们还必须耐心等待，等待时机变成滚滚的利润。那么我们如何在交易中培养自己的耐心呢？这让我想起一本书，一本当代中国人的巨作——《狼图腾》，也许阅读以下文字能让我们寻找到一些答案。 狼群似乎还没有下手的迹象，陈阵对狼群的耐性几乎失去了耐性……老人压低声音说：打仗没耐性哪成。天下的机会只给那些有耐心的人和兽，只有有耐性的行家才能瞅准机会。成吉思汗就那点儿骑兵，咋就能打败大金国百万大军？打败几十个国家？光靠狼的狠劲还不成，还得靠狼的耐性。再多再强的敌人也有犯迷糊的时候。大马犯迷糊，小狼也能把它咬死。没耐性就不是狼，不是猎人，不是成吉思汗。你老说要弄明白狼，弄明白成吉思汗，你先耐着性子好好地趴着吧。 陈阵不敢再多问，耐着性子磨炼自己的耐力。陈阵用镜头对准一只狼，这条狼他已经观察很多次，它几乎像死狼那样死在那里，半天过去了，它竟然一直保持同一姿势。过了一会儿，老人缓和口气说：趴了这老半天，你琢磨出狼还在等啥了吗？陈阵摇摇头。老人说：狼是在等黄羊吃撑了打盹。 陈阵吃了一惊，忙问：狼真有那么聪明？它还能明白要等黄羊撑得跑不动了才下手？ 老人说：你们太不明白狼了，狼可比人精。我考考你，你看一条大狼能不能单独抓住一只大黄羊？ 陈阵略一思索，回答说：三条狼，两条狼追，一条狼埋伏，抓一只黄羊兴许能抓住。一条狼想独个儿抓住一只黄羊根本不可能。 老人摇头：你信不信，一条厉害的狼，独个儿抓黄羊，能一抓一个准。 陈阵又吃惊地望着老人说：那怎么抓呀，我可真想不出。 老人说：狼抓黄羊有绝招。在白天，一条狼盯上一只黄羊，先不动它。一到天黑，黄羊就会找一个背风草厚的地方卧下睡觉。这会儿狼也抓不到它，黄羊身子睡着了，可它鼻子耳朵不睡，稍有动静，黄羊蹦起来就跑，狼也追不上。一晚上狼就是不动手，趴在不远的地方死等，等一夜，等到天白了，黄羊憋着一夜尿，尿泡憋涨了，狼瞅准机会就冲上去猛追。黄羊跑起来撒不出尿，跑不了多远尿泡就颠破了，后腿抽筋，就跑不动了。你看，黄羊跑得再快，也有跑不动的时候，那些老狼和头狼，就知道那一小会儿能抓住黄羊。只有最精的黄羊，才能舍得身子底下焐热的热气，在半夜站起来撒出半泡尿，这就不怕狼追了……&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当你把自己融入一条旷野里孤独的狼，我们就自然地拥有了狼的本性，忍耐、再忍、一直忍、忍常人所不能忍，直到别人犯迷糊时才一跃而起。 孟子说：所以动心忍性，曾（增）益其所不能。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;忍耐的过程也是仔细观察的过程。在黑暗中伏下身，并耐心守候，绝不意味着你可以打盹，你必须仍然时刻留意猎物的动向。在实战中，很少会再现如教科书般的经典，也不是每只黄羊都在固定的时间尿急。老人的故事，告诉你的正是：在耐心中，还必须有一双敏锐观察的眼睛，如此，任何事况的发生，你都可以找到对你有利的一面。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;观察与跟随模式还蕴含这样一个假设：主观判定后，还必须尊重客观的事实，绝不先行情之动而动。利弗莫尔就是其中的天才，即使他已拥有了明确的观点，仍会耐心地守候，等待、观察盘面的异动，只有行情突破他称为关键点的时候，利弗莫尔才会真正忙碌起来，对于这种忙碌的效果，他曾总结说：“每当我拥有足够的耐心，等到那关键的一刻，那么盈利就是非常自然的事。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在交易中，我们是否也打“随手球”呢？实在太多了，一般的投资者，80%以上的投资行为都是兴致所至。即使专业选手，随手球的比例很多也超过40%。那么这些随意投资的效果如何呢？翻看自己的交易记录，相信会让你有很痛心的感觉。我就是这样，经常感觉一来，就开出一张随手单，最后又由于自己的底气不足，而无法坚守。我们在讨论止损的章节曾经说过，无计划的开仓，亏损后的停止行为不叫止损，只能叫砍仓。大量交易3年以上的投机者，不是爆仓死的，也不是止损死的，是反复砍仓砍死的，这个反复砍仓的成因就是随手单（随手球）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 14 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/14/%E6%8A%95%E6%9C%BA%E8%80%85%E7%9A%84%E6%89%91%E5%85%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/14/%E6%8A%95%E6%9C%BA%E8%80%85%E7%9A%84%E6%89%91%E5%85%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>心理</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>千炼成妖笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E5%8D%83%E7%82%BC%E6%88%90%E5%A6%96.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/11/%E5%8D%83%E7%82%BC%E6%88%90%E5%A6%96%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/11/%E5%8D%83%E7%82%BC%E6%88%90%E5%A6%96%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>花荣</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>招财狐狸笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E6%8B%9B%E8%B4%A2%E7%8B%90%E7%8B%B8.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/09/%E6%8B%9B%E8%B4%A2%E7%8B%90%E7%8B%B8%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/09/%E6%8B%9B%E8%B4%A2%E7%8B%90%E7%8B%B8%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>狐狸</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>猎庄狐狸笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E7%8C%8E%E5%BA%84%E7%8B%90%E7%8B%B8.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/06/%E7%8C%8E%E5%BA%84%E7%8B%90%E7%8B%B8%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/06/%E7%8C%8E%E5%BA%84%E7%8B%90%E7%8B%B8%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>猎庄</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>盲点套利笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E7%9B%B2%E7%82%B9%E5%A5%97%E5%88%A9--%E8%82%A1%E5%B8%82%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%9D%80%E6%89%8B%E5%AE%9E%E6%88%98%E7%A7%98%E7%AC%88.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/03/%E7%9B%B2%E7%82%B9%E5%A5%97%E5%88%A9%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/03/%E7%9B%B2%E7%82%B9%E5%A5%97%E5%88%A9%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>盲点</category>
        
        <category>套利</category>
        
        <category>花荣</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A股赚钱必修课笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股赚钱必修课&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对股市判断有对有错才正常，对、错也并不是关键，重要的是当时为什么做出这样的判断？为什么会做这样的思考？知其然对大家没有意义，知其所以然才重要，只有知其所以然对投资者现在和未来的投资才会有实际帮助。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;本书在尽量真实还原当时战况下的实战思考的同时，我又将在当时的市况下为什么要做那些思考，为什么会提出那样的建议，为什么在那个时候要着重调整心态，为什么那个时候要那么关注市场情绪，以及在市况发生变化时，如何及时调整自己的思考方向等进行了梳理。而这些，是大家在其他地方很难读到的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;强调思维方式及投资逻辑是本书与众不同的地方，对A股特点及投资者心态的分析是本书的独到之处。本书不同于一般的炒股技术书，本书把高深的炒股理论总结为“投资逻辑”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要在A股市场最终赚到钱，我们必须正视“特色”的存在及合理性，也必须敬畏这些特色的巨大威力，否则你可能赚不到钱，即使赚到了也终究要还给市场，对一个散户而言更是如此。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一、特色A股市场的表象： 1.牛短熊长； 2.热衷炒新炒小炒绩差； 3.热衷炒题材炒消息炒政策； 4.趋势投资者收益大，价值投资没市场，收益小； 5.散户亏面大，但前仆后继； 6.不是经济晴雨表； 7.市盈率不靠谱。 二、特色A股产生的原因（基础）： 1.特色的投资者结构，个人投资者众多（人多力量大）； 2.特色的上市制度、监管制度； 3.特色的交易制度； 4.特殊的发展阶段。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;影响A股未来的主要矛盾是“政策面”，而不是价值投资强调的“企业本身”。另外，因为上市公司“业绩”本身也并不值得信任，这决定了价值投资不会有也不该有市场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们特殊的上市制度、交易制度正好也为趋势投资提供了制度保障。T+1，涨跌停板制度让主力可以采用钝刀子割肉的方式宰杀不知风险为何物的散户投资者。这种所谓的保护散户制度就好比在海边立个浅水区的牌子，但其实这片海里鲨鱼比深海还多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股中、你会发现雪片似的100股、200股的单子就把一个股票打到涨停板，而主力只要守住关键价位，关键的时候稍微推一推就行了，赚钱真的很容易。这其实也是同类型的公司在A股与香港的股价可以有天壤之别的本质原因。所以大家千万不要因此去炒香港的股票，香港没有最终愿意交学费的大量散户，你能做上去但一定出不来。而A股就不一样了，一个账户买个几百股就把主力的筹码全部接过来了。大家不要奇怪为什么价格那么离谱散户还会去接，买个几百股这和去澳门赌赌没区别啊。即使以后跌个80%，也无所谓，算交学费了&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要等到咱中国进入富裕国家行列的时候，出现大量高净值中产阶级的时候，学费和赌资在个人总资产中的占比越来越小时，股市及商业生态（盈利模式）才将发生质的变化。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1.主力敢于肆无忌惮炒作A股是因为A股市场有特殊的安全垫，就像从高处跳下，只要草足够厚，就不会硬着陆（股价炒得再高也不用担心，因为终究会有大量的账户来分担分散下跌的风险）。这是个短时期内还无法彻底改变的现实。（2015年5月18日11：04） 2.这个逻辑才是创业板一些股票敢于及能够暴涨不止的根本原因，搞错逻辑是很可怕的。监管部门要想解开这个结也必须从这个逻辑下手，否则永远无法从根上解决问题。（2015年5月21日00：42） 3.昨天论坛上有人问：散户怎么摆脱被割草的命运？我答，大部分散户摆脱不了被割草命运的，因为大部分散户能够比机构赚得多是不科学的。凭什么呀？从信息来源到资金实力到投资工具你都不如人，你还赚钱比人多，简直没天理。别看春天、夏天草长势不错，到了秋天就要割草，冬天还要宰羊呢？（2015年6月6日18：07） 4.我还回答说：制度不改，割草不止。我们特殊的所谓保护散户的T+1及涨停板交易制度，这两个制度就是借口保护不会游泳的散户把散户规定在浅水区游泳，但浅水区鲨鱼却比深水区还多，而且我们还严重缺乏对鲨鱼的管制。其实开放深水区，让会游泳的散户继续游，不会游的不敢下水，这才是真正保护散户。（2015年6月6日18：37） 5.【周末特别推荐】知道A股为什么暴涨暴跌背后的逻辑，我们才可以从容应对，读这篇文章有“顿悟”的人，进城的概率是比较大的。（2015年7月11日08：45）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市熊市都有其逻辑，尤其是大牛市一定有与其相对应的逻辑，只有找到那个真实的逻辑，我们才能解析几乎所有似乎无法解析的现象。也只有这样我们才能坚持自己的坚持，放弃自己的放弃。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市走到现在，很多老股民胆子越来越小，原因很简单，因为一些股票的上涨颠覆了他们所有的经验，完全看不懂了，也就是说找不到支持自己敢于继续重仓的逻辑了。 股市神一般的上涨，背后一定有神一样的逻辑支撑，那些对股价上涨感到不可思议的人，只是还不明白逻辑所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;趋势投资者为主的市场，趋势一旦确立就很难改变，但趋势一旦真正逆转就很难再回头。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股暴涨暴跌的表面原因是： 1.A股是以趋势投资者为主； 2.A股的涨跌和“价值”基本无关； 3.A股是政策市。 深层次的原因其实都指向一个事实： A股市场个人投资者比重大，非专业的散户众多。 因为这个事实，成就了A股市场最赚钱的趋势投资+割草的盈利模式。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;救生圈让散户不用去考虑自己的水性，把大量不会游泳的散户送到了&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对股指期货有资金限制，这个制度其实加快了宰杀散户的速度。机构的套保动作强化了现货的涨跌趋势，实际上是助推了A股的暴涨暴跌，而对没有任何套保能力的散户而言无疑是雪上加霜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果A股市场没有那么多非理性的没有风险意识的散户投资者（有的是大量高水平的散户），主力绝不敢如此不理性，也就是说没人敢如此爆炒A股，也就不存在这样和经济无关的“股灾”了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在行情的暴涨暴跌特殊阶段，有人借助期指杠杆，四两拨千斤，客观上加速了A股的暴涨暴跌&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股指期货引领着趋势，很自然很不幸的是股指期货直接或间接地成了一部分投资者猎杀另一部分投资者的工具。因为在我国，这个股指期货工具只有部分人可使用及有能力使用。 这就好比在一个房间，如果一部分人（我们且称他们为大户）有专用的逃生通道及会用专业的逃生工具，而另外大部分人（我们且称他们为散户）只能从大门进出，一旦发生火灾那被烧伤和被踩踏的一定是散户。这是第一层，更可怕的是，因为知道自己能逃生，这些大户就不怕火灾，甚至敢为私利而放火。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股指期货与现货不同的交易制度（现货T+1），让股指期货引领（不敢用操纵这个词）现货成本更低，也更容易成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我算是同学中比较不安分的，不是说我会给老师添麻烦——我在大学义务献过血的，而是说我很早就放弃了大学所学的专业，转而加入了很不安分的投资行业。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一只好股票一定是有题材的股票；一段好行情伴随的总是一群不相信故事的人慢慢被故事打动。 娱乐圈演故事是主业，资本市场讲故事是主业&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有故事的人与没故事的人，有故事的才有价值，有人人皆知的故事价值最大。 故事的价值是永恒的、是世界的（我原以为这只是A股特色），炒股就是炒“故事”，这点永远不会变。价值也只是故事之一，讲价值故事的时候才有价值！故事分两类：历史故事和未来故事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市初期主力有抱团取暖的习惯，这个时候只要有故事盘子大小关系不大，牛市中后期主力开始各自为政，分头坐庄，自然盘子越小越好&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我国现阶段股市的主要矛盾是国家日益增长的资本市场需求同落后的投资及监管环境之间的矛盾。 投资与监管的关系就好像生产力与生产关系之间的关系。 人们利用和改造自然的能力叫作生产力，人们在生产活动过程中形成的相互关系叫生产关系。 生产力决定生产关系，生产关系形成后又会反作用于生产力。生产关系一定要适应生产力的发展，这是人类社会发展的客观要求。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;。我们必须遵循资本市场规律，相应调整监管思路，否则防止不发生系统性风险很可能就是一句空话。 生产关系一定要适应生产力的发展，现在这已经成了制约A股发展的主要矛盾。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;既然这是A股的主要矛盾，那密切关注监管思维的变化就是目前投资A股的关键所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在一个大量个人投资者参与的以趋势投资为主的A股市场，数据表明股指期货扮演的是助涨助跌的角色。股指期货对A股市场不仅没有取到平抑炒作的作用，反而成了操纵市场的帮凶。敢开快车的人恰恰是那些带了保险带的人。司机带了保险带，又有气囊保护，更敢开快车。司机的保护设施越齐全，乘客的危险就越大。这其实就是目前A股市场的真实写照，毫无对冲保护措施的散户就是快车上的乘客。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股权分置改革之所以成功，其中的对流通股股东（存量投资者）的补偿机制设计功不可没。因为有了这个设计，对存量投资者而言大盘指数相当于只跌到了1300点，而不是998点（因为投资者得到了30%的补偿），这成功地化解了股市暴跌可能带来的巨大风险。 这个所谓的补偿其实是非流通股东用来购买流通权的，应该说逻辑很通，至于说补偿多少才更合理，后遗症更小，这个恰恰是需要业内人士去核算去研究的。 注册制的改革需不需要给存量投资者、给存量上市公司一个交代（或说补偿）？这个确实需要业内人士深入研究，我研究的结果是必须要，但“补偿”方式可以探讨。注册制改革就好像大学招生制度变革，过去大学招生是要经过严格的高考的，所以严进宽出。如果现在要取消高考，采用注册制，即宽进严出，如果就这样通知已经在校的通过高考入学的大学生说从现在开始统一严出，也通知用工单位按新标准录用大学毕业生，以及对已经工作的大学生按新标准要求他们，对不符合新标准的不录用，已录用的该辞退就辞退，大家想想这会是一种什么状况？合理吗？有风险吗？ 注册制意味着是宽进，那就必须给投资者有更长时间的考察期，也就是说对通过注册制进来的公司在原始股东减持、再融资、收购重组等方面要有更严格的要求，至少要比注册制之前上市的老股限定更长的时间。这合理吧！新老划断是不是应该的这其实也属于一种补偿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;注册制的改革需不需要给存量投资者、给存量上市公司一个交代（或说补偿）？这个确实需要业内人士深入研究，我研究的结果是必须要，但“补偿”方式可以探讨。注册制改革就好像大学招生制度变革，过去大学招生是要经过严格的高考的，所以严进宽出。如果现在要取消高考，采用注册制，即宽进严出，如果就这样通知已经在校的通过高考入学的大学生说从现在开始统一严出，也通知用工单位按新标准录用大学毕业生，以及对已经工作的大学生按新标准要求他们，对不符合新标准的不录用，已录用的该辞退就辞退，大家想想这会是一种什么状况？合理吗？有风险吗？ 注册制意味着是宽进，那就必须给投资者有更长时间的考察期，也就是说对通过注册制进来的公司在原始股东减持、再融资、收购重组等方面要有更严格的要求，至少要比注册制之前上市的老股限定更长的时间。这合理吧！新老划断是不是应该的这其实也属于一种补偿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股是典型的政策市，监管取向决定了政策走向。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;政策的演变难于捉摸，但一定有其规律，而“监管意图、监管思维”的变化就是洞察一切政策变化的最好抓手。 在《私密投资圈春季会议实录》、夏季会议《A股新生态形成阶段的博弈策略》的发言中，我都是沿着这个逻辑去思考的。现实已证明这个逻辑是对路的，按这个逻辑非常完美地在事先预测了行情的运行。 截至上周，证监会换帅后的监管意图基本表露无疑。证监会刘士余主席最近表态： “十三五”期间，资本市场将承担新的重要的历史使命（使命不能忘），也将迎来良好的发展机遇（发展必须有）。中国资本市场将更加注重法制建设（在法律框架下做事，也让违法违纪者付出代价），更好地服务于供给侧结构性改革（国企改革），促进实体经济转型升级（创新、科技、产业升级），防范化解经济金融风险（暴涨暴跌的因素都要消除），更好地保护投资者合法权益（欺诈上市、忽悠式重组、操纵市场等损害投资者的行为不允许）。 在如此从严治市的监管思路下， 在如此复杂，负面频现的国际环境下， 我们看到了一个怎样的A股走势呢？ 6月份上证指数在2807-2945间窄幅波动，典型的波澜不惊，截至今日微跌0.14%； 6月份创业板指数反而带量上涨了2.63%。 海上天气如此恶劣，航母却能稳如泰山，舰载机还频繁出击，这个结果如果只用国家队维稳来解析显然不够。 尤其是这周，这是月末、季度末，还是半年度末，按惯例月末、季末资金紧张，股市往往走弱，但市场却面对欧美大跌走出了不跌反涨行情。 用真金白银参与股市的投资者是非常敏感的，现在却表现出对恶劣天气的如此不敏感，一定有其背后的逻辑。 逻辑一：在这个位置市场资金面其实已经达到了新的均衡，这才是稳定的根源； 逻辑二：“股市泡沫、投资者泡沫”基本挤完，场内剩男继续演绎A股市场的“人性不变，故事永恒”； 逻辑三：机构有做半年报的需要，包括国家队，也可能骨子里不希望救市资金账面太难看。 这三个逻辑让我们可以乐观看待后面的行情，同理，如果这三个逻辑成立，那对再往后行情演绎的判断也就有了依据。 上涨是上涨的最好理由，股市在悲观期的趋稳走强对投资者的心态修复会立竿见影。从技术面看，如果本周指数收高，将把很多技术指标带入一段吃饭行情的绝佳起点（所谓右侧交易的起点），一些技术派极可能会选择赌一段上涨行情。 李克强总理说资本市场要防止出现井喷式或断崖式变化，这其实就是监管思路的形象表达。 很显然监管无法防止一天的暴涨暴跌，这也不属于总理描述的情况，但监管必须防止连续大跌大涨，以及短期涨幅跌幅过大。 好在井喷式或断崖式下跌必然有一个量变到质变的过程，这其实考验的是预期管理。而预期管理谈何容易。 关于这一点，我们其实也无需过多考虑，完全可以走一步看一步。 我们需要记住的是市场比谁都聪明，但人性不变，故事永恒。从目前的监管思路看，航母编队理论《股市走势之沙盘推演》、“剩男”理论《从男人的品位看板块轮动逻辑》以及洪攻略《A股赚钱必修课：洪攻略》完全可以应对未来一段时间的行情演变。 A股市场永远不缺故事，故事=gushi=股市，哪里故事多哪里就有我们的“龙头板块龙头股”，哪里就有我们的战场。 （首发时间：2016年6月28日 17：37：10 于新浪微博。） 第38课 A股市场的终极问题 A股炒作之风屡禁不止，背后有其特殊的原因——特殊的土壤和气候。这篇文章试着用政治经济学原理对其进行解读，希望可以引起监管层重视，改变现在监管治标不治本的尴尬局面。 证监会今日下午宣布：中鑫富盈与吴峻乐操纵特力A等股票案罚没超10亿。这是监管部门对去年八月份疯狂炒作特力A的处罚。很搞笑的是前几天（6月28）晚间，深圳交易所向特力A发出关注函，原因是特力A再次被疯炒。 被稽查后依然被疯炒，这应该让监管部门也哭笑不得吧，这其中其实透露出A股市场的尴尬，炒作之风屡禁不止。当下对炒作的打压态势可谓空前，但竟然是这样的结果。 人们不禁要问为什么有如此多的人铤而走险，对法律法规置若罔闻？这背后一定有更本质的原因。希望监管层对此做更深层次的反思。但是，我对此不抱任何希望，前期仅有的一点点希望也被6月16号《人民日报》的一篇文章给浇灭了。 记得当时看到《人民日报》刊文：“将A股市场弊端归咎于散户过多是认知误区。”对&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;截至上周，证监会换帅后的监管意图基本表露无疑。证监会刘士余主席最近表态： “十三五”期间，资本市场将承担新的重要的历史使命（使命不能忘），也将迎来良好的发展机遇（发展必须有）。中国资本市场将更加注重法制建设（在法律框架下做事，也让违法违纪者付出代价），更好地服务于供给侧结构性改革（国企改革），促进实体经济转型升级（创新、科技、产业升级），防范化解经济金融风险（暴涨暴跌的因素都要消除），更好地保护投资者合法权益（欺诈上市、忽悠式重组、操纵市场等损害投资者的行为不允许）。 在如此从严治市的监管思路下， 在如此复杂，负面频现的国际环境下， 我们看到了一个怎样的A股走势呢？ 6月份上证指数在2807-2945间窄幅波动，典型的波澜不惊，截至今日微跌0.14%； 6月份创业板指数反而带量上涨了2.63%。 海上天气如此恶劣，航母却能稳如泰山，舰载机还频繁出击，这个结果如果只用国家队维稳来解析显然不够。 尤其是这周，这是月末、季度末，还是半年度末，按惯例月末、季末资金紧张，股市往往走弱，但市场却面对欧美大跌走出了不跌反涨行情。 用真金白银参与股市的投资者是非常敏感的，现在却表现出对恶劣天气的如此不敏感，一定有其背后的逻辑。 逻辑一：在这个位置市场资金面其实已经达到了新的均衡，这才是稳定的根源； 逻辑二：“股市泡沫、投资者泡沫”基本挤完，场内剩男继续演绎A股市场的“人性不变，故事永恒”； 逻辑三：机构有做半年报的需要，包括国家队，也可能骨子里不希望救市资金账面太难看。 这三个逻辑让我们可以乐观看待后面的行情，同理，如果这三个逻辑成立，那对再往后行情演绎的判断也就有了依据。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股市场永远不缺故事，故事=gushi=股市，哪里故事多哪里就有我们的“龙头板块龙头股”，哪里就有我们的战场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当土壤不适合种橘子时是没有人愿意去种橘子的，你给再好的橘子种子也没用，农夫一定选择种植他认为能赚钱的品种（散户多是A股市场特有的土壤。A股市场因为存在大量愿意追涨杀跌的散户，那主力很自然选择炒作，趋势投资就容易赚到钱，你非要让大家去做比较难赚到钱的价值投资，那谁会听你的？）。 有人敢于炒作特力A就是因为炒作特力A很容易成功，很容易赚到钱，因为一旦炒作会有很多人跟风，会有大量的散户最终接盘。每人用几百股去分散承担特力A最终下跌的风险，对主力而言这是一个极好的盈利模式，是A股特色土壤独有的赚钱模式。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;现在最可怕的是希望维持生产力（不改变散户多的现状、不让散户成长，认为散户多没关系，散户没错，土壤很好无须改良）不变，却要去强制改变生产关系（希望市场理性，希望抑制炒作，希望倡导价值投资，这无异于缘木求鱼，甚至希望推动注册制，这太危险了）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;生产关系的巨大作用在一定条件下表现为不变更生产关系，生产力就不能继续发展，这时生产关系对生产力的反作用就表现得十分突出。但不能由此得出结论，似乎这时不是生产力决定生产关系，而是生产关系决定生产力。须知，生产关系的改变，以及这时由它表现出来的巨大反作用，归根到底是由生产力的发展所决定的。生产力最终必将冲破生产关系的束缚为自己的发展开辟道路。也就是说市场不会按照监管层设计的路线去行走，也就是说会出大事的（要么出现系统性风险、要么牺牲投资者利益，进而阻碍资本市场为我国经济发展做出更大的贡献）。必须对生产力现状有非常清醒的认识，才能更好地让生产关系适应生产力的发展。生产力不发展，生产关系的发展不仅是奢望而且是非常危险的。 对A股市场而言，如果认识不到生产力决定生产关系，那所有的股市治理都是治标不治本。 对管理层而言，如果不想改变生产力，那就必须容忍现在的生产关系。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;炒股最忌去天桥看热闹，最忌盯盘，最最忌三心二意、一心两用的盯盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在中国，有两位公认的A股投资大哥级的人物，一位是王亚伟，另一位是徐翔。 他们都属专业人士，没有任何人可质疑他们的专业性。 他们有个共同特点就是：都是土生土长的中国人。 什么样的土壤长什么样的庄稼。 中国特别的制度及制度决策体系，特殊的投资者结构，特殊的历史阶段，决定了华尔街那把万能钥匙在中国注定失效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;中国特别的制度及制度决策体系，特殊的投资者结构，特殊的历史阶段，决定了华尔街那把万能钥匙在中国注定失效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;以下A股投资逻辑完全颠覆了华尔街的那一套： 1.炒A股，选时远比选股重要； 2.炒A股，流通盘大小比利润多少重要； 3.炒A股，炒亏损股比炒绩优股成功概率高； 4.炒A股，顺趋势炒，政策方向最重要； 5.炒A股，多关注外延式增长，少关心内生性增长； 6.炒A股，顺势而为，风来了扬帆，风没了晒网。 这些投资A股成功经验背后逻辑的基础是： 1.A股中内生性高成长的股票百里难挑一； 2.政府资源多，制度红利大； 3.A股市场个人投资者为主。 这个“神逻辑”至少还要管A股两年。（若T1，涨停板制度改变了，逻辑可能会随着改变。）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;捡皮夹子的心可以有 市场出现突发利空消息（利空大盘或板块）时，乘大跌买入；个股出现突发大利空出现连续跌停，跌停板打开时可考虑买入&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主力机构也不是万能的，他们也选择“可控”的股票买入，比如宁波银行相比工商银行就属更“可控”，创业板小股票相对主板大股票就更“可控”。 世界是不可控的，我们能控制的也许只有自己，但若对自己也无法控制，牺牲在进城前就是必然的了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股永远遵循弱肉强食的丛林规则，羊吃草，狼吃羊，春夏种草养羊，秋冬割草杀羊，周而复始。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1.宏源证券炒作极限是合并更名复牌第一天，给中车炒作主力的启示是必须在更名前结束战斗。 2.炒合并就是炒合并，既然合并已经完成，炒作就自然结束了，至于合并后的效果那属于炒业绩范畴。这轮牛市还处于炒长胖阶段，还没有到炒身体素质阶段，所以合并后的炒作将遵从业绩炒作规律。当然如果还有更大的购并重组，那还可以继续炒长胖。这也是当中车公告获得百亿订单时，市场毫无反应的根本原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从投资者情绪角度分析股市的论文很多，这在学术上属于行为金融学范畴。研究行为金融学的丹尼尔·卡尼曼（DanielKahne-man）和弗农·史密斯（VernonSmith）还因此成了2002年诺贝尔奖得主。 微博为观察散户情绪提供了很好的平台，这轮牛市开启以后我花了很多的精力在微博上，切身体会到了观察散户投资情绪对行情走势判断的巨大价值，尤其是在大盘趋势、板块强度的判断上，其精准程度超过了几乎所有的基本面及技术面的分析。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;微博为观察散户情绪提供了很好的平台，这轮牛市开启以后我花了很多的精力在微博上，切身体会到了观察散户投资情绪对行情走势判断的巨大价值，尤其是在大盘趋势、板块强度的判断上，其精准程度超过了几乎所有的基本面及技术面的分析。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在有利润的情况下，多数投资者是风险的厌恶者；而在有亏损的情况下，多数投资者变成了风险的承担者。换句话说：在面临确信有赚钱的机会时，多数投资者是风险的厌恶者；而在面临确信要赔钱时，多数投资者成为了风险的承受者。在这里，风险是指股价未来走势的一种不确定性。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;散户对专家的态度也是非常情绪化的，他自己仓位轻，或者某个板块的股票已经抛出，他会坚决站在支持他观点的专家一边，若当他彻底看多，一般开始他会表示对空头专家的愤怒。这个叫第一阶段，一般此时市场风险还不是太大。但第二阶段他们会开始无视空头的观点，心情好的时候还会取笑空头，当这个情绪很普遍时，按常理，大盘是可以开始出现调整的，也多半会真的出现调整。 从现在微博散户的情绪看，大家对风险和收益的关注高峰似乎已过，市场的走势让大量散户已经改变了自己对行情的紧张，思维变得麻木，并开始走神，交易变得不活跃。这个时期其实是极容易出现风险（调整）的，就如高速公路，每当司机精力不集中犯困时，前面会及时出现弯道。 所以，这个时候采用H333攻略中的防守型策略会是一个好的选择。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;试盘是主力常用的操盘方法，看懂试盘意图对短线投资很有帮助。市场越冷，试盘越容易被发现，也相对容易判断。另外，因为涨跌停板制度，主力在涨跌停板上的试盘，是非常有参与价值的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（1）试盘的目的 ①测试市场中的持仓情况、盘内筹码锁定的好坏。 ②测试浮筹情况、盘内大户或其他庄家情况，在拉升前最大程度地把跟庄者震出去。 ③测试盘口的压力、支撑、市场即时反应度、交易活跃程度、市场追涨杀跌意愿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这里提到的券商板块试盘其实是个市场上不太有研究的领域，过去市场上讲的试盘几乎都是讲个股，而且都是指单个庄家的主动行为。其实还有一个叫大盘试盘，这个研究的人就不多了，我今天试着说一说。 大盘试盘不是单个主力的行为，而是市场运行到一定阶段主力自觉的共振行为。说到这，一些人一定会提出异议，自觉的行为怎么可以称为试盘？ 其实，从骨子里讲，大盘也是一个股票，这个股票每天也会收阴线阳线。我们也总在说一股无形的力量决定了A股的涨跌，是的，我把“赢家”定义为A股市场的无形主力，他们通过自己的行为控制着大盘运行。赢家们在股市建仓、拉升、出货，这期间自然也有试盘、试盘、再试盘。 券商板块是大盘的牛鼻子之一，通过它试盘效果是最理想的，所以，我说券商是航母编队中的驱逐舰，是股市中的风向标。 从大的方面讲，2015年11月到2016年3月，这5个月主力对券商板块的动作都算是主力对大盘的试盘，从5月份开始的这次试盘还在往纵深发展。 上周券商板块盘中出现的短暂直线拉升动作，最合理的解释是试盘，通过试盘测试市场情绪、筹码锁定程度、抛压及市场跟风力度等。从测试结果看比较中性，不出意外后面还会有力度较大的试盘动作。 券商板块试盘比个股试盘要复杂得多，上周万科A复牌，主力在第二个跌停板上的试盘，因为意图明显，筹码透明，所以分析起来很方便。我当时明确得出了20元以上只能抛不能买的结论，后来有洪粉家人说这真的很神。其实，这只是逻辑的力量。 用逻辑武装我们的思维，A股这个孙悟空就无法逃出我们的手掌心。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;决胜A股第一法则——散户的世界必须懂。 投资A股，如果你不懂散户的世界，是很难赚到钱的。特色A股市场已经打败了很多从海外来的股神，可笑的是他们落荒而逃时甚至不知道自己输在哪。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很多人想不通为什么华尔街的经典投资方法在A股市场成功概率低，甚至行不通，他们还一直非常武断地认为A股市场一定会无限靠近华尔街，理由是证券市场是人家发明的。很多人按这个思维投资了A股十多年，但现实是A股市场的投资逻辑却似乎离华尔街越来越远。这和这些人的投资判断完全相左，所以这些人无法在A股市场取得大的成功就是必然的了。这些人就属于典型的不懂A股市场散户世界的人，可以断定，如果他们继续藐视散户的世界，他们将离成功越来越远。 散户的世界其实很容易弄懂，这些人其实是不屑于弄懂，他们已经被彻底洗脑了，他们已经丧失了第一原理思维能力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;南橘北枳，什么样的土壤就会长出什么样的庄稼。 散户是A股市场的土壤，是载舟之水。 在A股市场，要想取得胜利就必须对散户群体有非常清醒的认识。 因为强大的散户群体的存在： 很多在华尔街眼里不合理的情况其实是可以非常合理地存在的。如果认识不到这一点，对A股市场的政策走向、政策理解、行情演变、市场趋势、市场喜好、上市公司价值取向及运营方式、市场炒作方式的判断等都将产生严重偏差，在这种偏差上做投资决策，怎么可能成功？！ 因为大量散户的存在： A股可以完全脱离价值进行炒作，因为总会有人在高位接盘，这大大提高了庄家炒作成功的概率。 因为炒作成功率高，炒作就无法禁止。炒作成风彻底改变了人们对一家企业的真实判断，“容易炒作成功的公司”就是好公司，这成了市场衡量一家公司价值的重要判断，再好的公司如果没有炒作价值就等于价值不大。这种判断对上市公司经营的影响是摧毁性的，上市公司股东管理层的这种思考及行事方式，所有的努力都是希望让自家的公司便于炒作，让传统的公司价值评估效果大打折扣。 因为有大量手无寸铁的散户存在： 一些机构可以通过割韭菜获益，而完全不用考虑和上市公司共成长。 因为有大量散户需要保护： 助力A股炒作，阻碍价格发现的T+1，及涨跌停板交易制度可以一直莫名其妙地存在。 因为有大量不明真相的散户存在： 所以真假消息漫天飞，屡禁不止，因为总有人可以从中获得巨大利益。 因为有大量需要保护的散户存在： 所以，证券市场的变革就变得异常小心，这其实大大拉长了A股市场化发展的进程。 因为大量喜欢追涨杀跌的散户存在： 行情趋势一旦形成，群众运动一定会发生，A股市场出现完全偏离经济发展周期的行情也很正常。 散户追涨杀跌对公募基金进行申购赎回，把公募基金也彻底训练成了追涨杀跌的趋势投资者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股市场只要还有大量的散户存在，就注定还是个特色的股市，那我决胜A股的第一法则就不会变。有人说散户会成长，我认为很难，因为现在市场上从分析师到财经大V，从媒体到政策，到价值取向宣传，都只会让散户更散户思维，都只会让散户跟风，让散户没有自己的思维。我算做了最大的努力，写了那么多苦口婆心的文章，还录了视频，很多内容一再被市场验证，真的想授人以渔，但结果呢？大家看到了，有多少散户成长了？有多少人跳出了散户思维？ A股市场只要还有大量的散户存在，所有的治理都是治标很难治本。 人性不变，故事永恒！人性不变，股市永恒！ 借用一位朋友讲的特别残忍的一句话，作为本文的结尾，与洪粉家人共勉： 珍惜现在这个有大量散户存在的A股市场吧！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;暴跌是检验一个投资者合不合格的最好时候，所有的暴跌都是一些投资者因为恐惧而手忙脚乱造成的，能做到心平气和应对暴跌的人，一定会是股市赢家。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大师交易第1法：不交易。 这是交易的最高境界，几乎每一位基金经理都把不交易列为最难做到，但最让自己受益的交易法则。有基金经理在办公室贴了这样的文字： 不因仓轻而交易； 没有计划不交易； 不因传闻而交易； 不因手痒而交易； 不明风险不交易。 这些文字不解释大家也应该有体会，一句话：交易是件必须认真对待的事，不交易是交易的最高境界。 大师交易第2法：热身。 重大交易之前必须有热身动作，没有实践的想法再好也只是想法，但更重要的是为了强迫自己认真对待这个股票。具体表现形式是：小单试错，赢利加码，开仓→平仓→止损；开仓→加仓→止赢。 大师交易第3法：跳出。 在股市大跌、持仓缩水严重，让自己陷入困境无法理性思考时，最好的策略就是平仓，跳出。但跳出的目的是为了更理性地重新进场（因为大跌是机会），而不是为了逃避恐惧（因为别人恐惧才会给你好机会）。 大师交易第4法：中国式对冲。 采用这个方法的都是高手中的高手，其本质是兼顾风险和收益，建仓采用的组合有时下流行的风险对冲特征，但其绝妙的地方是，它针对高收益而去的，属典型的中国式交易。最常用于制度性变革及扩张式行业的股票交易。举个现实中的例子，近期有个交易高手建了一个组合：3个券商股票+3个为股民服务的非券商股票。其交易逻辑是，资本市场的制度性变革和扩张已经是确定性的事件，证券行业快速发展是肯定的，券商的业务量将急剧放大，所以选择券商股票建仓；但考虑券商牌照的放开，最有可能获得券商牌照的证券服务类公司必将受益，所以把为股民服务类公司纳入交易组合。这样，如果牌照放开冲击强或者弱，其组合收益都会不错。 大师交易第5法：会卖的才是师傅。 股票投资，会买的是徒弟，会卖的才是师傅。很多人股市不赚钱不是没买到好股票，而是卖出时机出问题了，赚了20%卖了，后来涨了200%；没卖的坐了回电梯反被套20%；不平仓，股票不涨，一抛出立马见涨停板。简直邪了门了！乍看是有点邪，其实这背后都是有缘由，有理论依据的。 股市中到处都是给你推荐股票让你买入的人，但很少有人告诉你什么时候卖，当然也有人会告诉你某某价格买，某某价格抛出，但多半是到了那个设定的价格他又变了，要么就是那个价格很久不来，原因很简单，因为没人知道什么价格抛最合适，也没人肯负这个责任。我也负不了这个责任，原因很简单，因为对我来说利益和收益不对等。但今天我可以告诉大家这背后的原理。 买入后我们称为进入坐轿子阶段，你的未来就交给别人了，尤其是后来的抬轿人，抬轿人就是主动加价买入的人。谁会是抬轿人呢？中小散户一定不是（大牛市时另说），我们常说的主力机构才是。那他们为什么要拉抬股价呢？要么有自己人坐在轿子里，要么有突发利好抢着上轿。大多数的情况是他们有自己人坐在轿子里，而且数量足够多。他们的人是怎么坐进去的呢？一定是一些中小散户给他们腾出了位置，也就是说你不平仓，他们就上不了轿，上不了轿就不可能去傻抬什么轿子的。还有，他们自己的人坐在轿子里的越多，抬轿的积极性就越高。这也是很多证券软件分析主力资金流入、流出的根本原因。 面对这样的情况该怎么办呢？四句话：耐得了寂寞，砍得了亏仓，经得起震荡，跟得住趋势。具体操作经验：跌无量不怕，盘无量不慌，量比价先行，无量新高离场看。 大师交易第6法：龙头战法。 此法常用于牛市或局部活跃市，只买龙头板块龙头股（又称人气股），大幅拉升后减仓，逢阴线买回并加仓，直到市场癫狂连续涨停后逐步平仓。这样的例子很多，当年的深发展、四川长虹、中信证券、山东黄金，去年的华谊兄弟、乐视网等，这些股票在一轮行情中涨幅少则5倍，多则超过30倍，所以也有充分的时间选择买入。这些股票一般具备如下特征：1.代表产业方向；2.股本有大幅扩张能力；3.题材丰富，有故事可讲；4.有市场号召力；5.盘子不能太小也不能太大；6.行业老大。 按照这个交易法则，我们可以预测一下未来交易机会。TMT是行业方向，按牛市龙头股20-30倍看，目前这个板块行情应该还没结束，应该有可选标的；金融板块也应该会有龙头，互联网金融公司可能性最大；资产管理行业会有爆发性增长，类似伯克希尔哈撒韦这样的公司应该有戏，也有号召力。以此类推，机会多多。 大师交易第7法：牛市战法。 顾名思义，此法适用于牛市。牛市特征就是趋势往上而且有一定持续性，途中的每一次调整都是为了涨得更高。牛市中最忌讳的是踩不准舞步节奏，舞步乱了的人有明显的鬼缠身的感觉：买什么什么不涨，卖什么什么涨。其实不用奇怪，这背后有理论依据的。你想象踩准舞步节奏的人的心情就知道了，他们是股市中的赢家，而市场是由赢家说话的，你买的是他们卖给你的，你卖的被他们买去了，就这么简单，而和你一样乱了舞步的人在牛市中有很多。所以，如果你没踩对节奏，就必须调整你的舞步。这其实不容易，因为舞步乱了的人心态是很差的，往往处于需要必须追高的境地，但一追高大盘往往就调整。所以高手有个特别好的调整舞步的方法，也就是我微博中一直说的，逢大阴线调仓加码（不理解可参见《说说行情大跌时多头主力的心情》），这样就可以和赢家在一个节奏上。还有一个笨办法，但也是最有效的办法，就是选好股尽量持股不动。若选股水平不够还有一个更笨的办法，就是买券商股。顺序是，前期买盘子小的，中前期再买盘子中等的，中后期买盘子大的。 大师交易第8法：中国式趋势交易。 我认识一位交易大师，他从不去上市公司调研，每天4个小时的交易时间，他不允许任何人打扰他。在股市获利的具体情况我也不知道，只知他念的是职高，曾做过3年普通工人，现在身价约10亿。 但他不是大家常说的技术派、短线客，他持仓时间的长短与一波中级行情的时间几乎相当，当然其中会有板块切换。我总结出他做股票的12字法则：“小盘股、中行情、大板块、长战略”，并把他的交易方式归为趋势交易，但绝对是中国特色的。 他只做中级以上行情（行情上涨持续时间在1个月以上），小反弹行情不做，中级行情来了时也只做小盘龙头股，而且这个小盘龙头股必须在一个大的板块里，这个板块还必须是国家层面重视的长期战略。 其实这12字方针里，最难做到的是怎么知道是中级以上行情。这其实就是趋势交易大师的核心竞争力了，用行内的话说叫“盘感”。大师们通过看盘能感知目前股市的“温度”是不是适合下水游泳，一旦下水（买入股票）后又能感知温度传导的路径，感知是不是有热点会顺势转换。 这样的能力七分是天生的，另外三分靠的是经验、勤奋和专注。 当水温不适合游泳时，他们会果断清仓上岸。 刚刚（2014年11月6日）和他讨论过目前行情的“温度”，他没直接回答，只说，你不是一直在说券商股吗？今天锦龙迟迟不封涨停，多头很悠哉啊，好像不怕消耗子弹似的，温度不高是不会出现这种情况的。另外看看马钢，四个涨停板后无明显回调，没有一定的温度也是看不到这样的景象的。还有大盘一调整立马缩量，看来水温合适，没人肯上岸啊。 言下之意，他应该还在游泳。 盘感，很神秘吗？其实就是对盘面的解读能力，有些是能学习的，有些是永远学不会的。说起来简单，几千只股票，你怎知道就该“观察”“感知”哪几只？ 一些博友看我在大家恐慌时表现得如此淡定，话说得如此坚决，开始一定也以为是瞎猫碰到死耗子，慢慢地以为我知道什么内幕，其实很重要的一点，我也算是有“盘感”的。 大师交易第9法：防深套交易法。 此法被称为洪一交易十法中最有价值，但最难掌握的法则，又名初冬交易法。此法则常用于牛市末期、熊市初期，或说大调整初期。此时交易者一般已进入麻木状态，对大跌已经彻底没有心理防卫了，一般认为跌不深，最悲观的也认为至少有反弹。 为了让大家更好理解防深套交易法的精妙之处，我们先来说说普通投资者一般是怎样成为深套一族的。 普通投资者中的大多数在牛市后期一般会分成两类，一类是一直小心翼翼没赚到多少钱的，他们在后期胆子会变大，会大胆重仓追高；还有一类是胆子比较大也赚了大钱的，这个时候会认为自己是股神了，而且会变得特别贪婪，他已发现逢阴线买入是非常好的策略，会在牛市末期的调整中把家人所有的钱加码买入。因为是熊市初期，这两类人会以各自不同的方式陷入深套境地。 他们被深套的原因及过程一般有如下三种： 第一种情况： 大盘不跌，自己的股票跌，看涨大市，没理由抛股票； 大盘开跌，自己的股票已经跌到要反弹的状态，没理由现在抛。 就这样成为深套一族。 第二种情况： 第一阶段：大盘开跌，自己的股票不跌反涨，看好自己的股票，没有抛牛股的理由； 第二阶段：大盘开始反弹，自己的股票开跌，大盘不跌了，此时抛股票不是好时机。 就这样成为深套一族。 第三种情况： 第一阶段：大盘开跌，自己的股票也开跌，你抛出自己的股票，去买那些不跌的股票； 第二阶段：大盘反弹，自己的股票开始反弹，你抛出自己的股票，去买那些第一阶段不跌的股票。 就这样成为深套一族。 针对以上情况，交易大师们各有各的绝招，但真正奏效的并不多。有人用设定收益法，即给自己设定一轮行情赚多少钱就彻底清仓离场，或是见到股市整体市盈率达到多少就离场，或是设定见到指数多少点就离场，这样来锁定收益，防止被深套把利润还给市场。这些方法要做到其实很不容易，关键是极可能无效或错过超级大牛市。 还有一种常用方法就是，限定自己买入的股票若回调5%或10%、20%就坚决离场的，这个可以防止个股被套，但无法解决牛市末期被拖入深套境地，因为你卖出后还会再买入其他股票的。 那什么才是真正好用的防深套交易法呢？其实并不玄妙，这个方法我已经告诉洪粉家人了，我把它放在了《牛市中赚到大钱的秘诀（实战篇）》里作为圣诞大餐中的一道大菜了。如果你不是囫囵吞枣吃大餐的话，那你应该已经品出了这道大菜的美味了。 洪一交易第十法：先发制人。 《汉书·项籍传》：“先发制人，后发制于人。” 此法为什么放在交易十法中的最后，因为这个方法是赢家的必杀技，一般人确实是极难掌握的。先发制人、先声夺人、先下手为强，重在“先”。围棋中的先手是要让棋以示公平的，有“宁输数子，勿失一先”之说。在棋局进行中，在局部战斗中如何腾出手来，来率先部署下一次战斗，是一个重要的问题。 股市投资中真正的高手是很少后发制于人的，他们总是先人一步。 你不知道自己思考时，赢家在复盘过去；你在后悔过去时，赢家在思考现在；你在忙现在时，赢家开始布局未来。 当你肯看了，看懂了，信了，习惯了，赢家已成功了，赢家开始布局未来了，因为路径和趋势又要变了！ 你习惯高抛低吸时，行情却几乎不反复地上涨；当你持股不动时，行情开始巨幅震荡。 机会总是垂青有准备的人，赢家思考未来，但不会急于行动，恰恰因为思考的早而深刻，才可以做到不慌不忙。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;电视中我讲得最多的是格局、逻辑和心态，这些才是最价值连城的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市投资最致命的误区是炒股不问逻辑，知其然不知其所以然&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如何才能做到像赢家一样思维呢？ 1.你必须忘记自己的仓位和持仓的股票； 2.你必须忘记自己的账户情况； 3.你要假设你在底部就建仓了，而且板块也踏准了节奏。 假如这样的话，你最希望后面的行情怎么走？ 假如这样的话，你会做什么动作？ 这叫模拟赢家思维。 但这其实很难，你很难做到。那还有一个办法，行动和自己的思维反着来。这很反人性，你可能还是做不到。还有一个终极办法，就是强迫让自己远离输家，靠近赢家，关注赢家的思维，按他们的思维做。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;真正的赢家是跌时少亏赢时大赚的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这篇文章很多投资者喜欢，文章用比较容易理解的军事例子，讲清楚了股市中看似复杂的板块轮动的逻辑及规律。 说股市就是战场，认同的人应该很多。 多、空就是敌我双方。 要赢得一场战争，要有好战略也要有好战术。 …… 这样说下去没意思，太复杂了，用一个例子来对目前中国股市做个推演。 把A股比喻为一个航母编队（战斗群）。 航母编队和股市大概有这样的对应关系： 航母——银行等大盘蓝筹 舰载机——创业板等小盘成长股 驱逐舰——以券商为代表 攻击型核潜艇——军工、上海（迪士尼）等 后勤支援舰——资源类公司等 …… 航母编队要发动一场战争，一般是如下逻辑（一场大战役）： 1.航母在驱逐舰的护卫下到达指定位置，舰载机加满油做好起飞准备（2012年券商板块涨幅38%，创业板在这一年见最低585点，算加满油了）； 2.航母在指定位置守候，舰载机起飞（2013年，创业板暴涨82%，大盘跌了6.75%）； 3.战争告捷，舰载机完成任务返航（不是所有的舰载机都能安全返航的），驱逐舰护送航母继续前行（2014年券商大涨155.9%，大盘涨52.87%，创业板涨12.8%）； 4.航母到达新的指定位置，舰载机补给完毕，再次起飞执行任务（2015年上半年创业板暴涨94%，券商跌4.27%）； 5.航母编队受到敌方强烈反攻，或者遇到恶劣天气（比如海啸），航母编队整体返航。虽然航母受伤最轻，但驱逐舰、舰载机损伤惨重（2015年三季度，A股遭遇股灾，三季度银行跌18%，券商暴跌43%，创业板跌27%）。 以上应该算航母编队完成的一次完整战役。 当然如果从更长远的历史看，这也只是一个长期战略中的一次重要战役。 从2015年10月份开始，可以理解为一次小型战役（但这次战役也可能是一次大战役的组成部分）。对应到股市，从10月初开始，航母退守到新的港湾，在驱逐舰的强势护航（券商股连续拉涨停）下，舰载机完成了一次非常漂亮的突袭（在很多投资者还没反应过来时，创业板暴涨近64%），之后舰载机在航母及驱逐舰的掩护下纷纷返航……这次就要看航母及驱逐舰能行进到一个什么位置，再来判断什么时候可以由舰载机发起新一轮轰炸。这次因为定义为一次大战役中的小战役，其周期自然会更短。但因为又到年关，放在年度战略上来考虑这个问题可能会更有价值（所以说《本周怎么做年关就怎么过》）。 这几天长微博、短微博一直说券商（新浪微博@洪榕；微信公众号G20073882），其实正是基于“战争发展阶段”的考虑。当舰载机偷袭大获全胜，燃油快耗尽之时（涨幅够大），恰逢海上天气大变（消息面利空，资金失衡），作为战争的指挥官此时能做的就是要求舰载机返航，但此时驱逐舰必须发起攻击，稳住航母才能让舰载机顺利返回航母。边打边退是一个选择，至于能不能由此组织一次反攻（舰载机再次起飞），或者让航母更靠近目标，那必须关注天气（政策面）及驱逐舰（券商）的攻击力。如此看，即使这次战役就此结束，券商也是这阶段最好的选择滚动的标的。 按这个沙盘推演，后面的操盘思路应该非常清晰了。当然，战争的演变有它的逻辑和规律，但再次提醒不可过于关注战争细节，因为要打赢一场大战役，格局更重要。我在此文中说了一些细节问题，是为了让大家明白思考的大逻辑，大家看的时候不要因为过度关注细节而忘了格局及关键思考逻辑，那就是捡了芝麻丢了西瓜了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大跌见量缩则大买&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;过去建议大家少看行情，就是尽量少去天桥看卖大力丸的，现在因为互联网比较发达了，获得信息比较容易，很多表演方式不同了，不用去天桥就可以看看卖大力丸的表演，可以在互联网上，包括在微信里面，群里面，卖大力丸的很多。如果你经常看，肯定会买个大力丸回家的。所以，互联网发达，其实就是一个大的问题，莫名其妙你的情绪就被市场的信息所控制，就找不到自己了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一，小股票，买流动市值比较小的。第二，中行情，就是要有一轮行情，如果行情都没有，你不能做的。第三，板块要大，大板块，这个很重要，你要买那些大家比较容易理解的大板块，尤其是我们广大的个人投资者比较容易理解的板块，小板块个人投资者搞不清楚。第四，多题材，题材比较多。第五，长战略，战略越远越好，战略太近很麻烦。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熔断机制为什么会造成暴跌呢？重要的一个原因是它这个预期，相当于它是一个减少流动性的问题，让你的流动性变得不容易，这样大家跑的要先跑，这个事情心理暗示作用很大。很多事情不是一件事情决定的，很多事情正好凑在一起了，所以产生这么一个结果。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我极力推荐这篇文章，主动还是被动基本决定了一个人的一生，也基本决定了一个人投资股市的成败概率。 看到邓文迪的朋友圈，不知道女生是不是羡慕、嫉妒、恨？如果会的话，大家有没有想过这背后的深层次逻辑。 我们都知道自信和自卑的区别，不敢去向一个似乎高不可攀的人表白，多半是因为自信不足自卑有余。但对一个条件优越的人而言，正所谓高处不胜寒，越在高处可选择的范围其实越小。以为酒香不怕巷子深，以为有了梧桐树自能引来金凤凰，这其实是把自己放在了被动等待的位置上。 一边是因不自信而不主动，一边是因为自信而被动等待，这就让双方没了交集。这也是一些看上去特别优秀的女性成了剩女，一些优秀的男士总在孤独中煎熬的背后原因。更是一些看似不优秀的女孩拿下金龟婿，灰姑娘拿下白马王子的背后原因。无它，只因主动。 究其根本，一些优秀人士的被动等待其实也是缘于自信不足。放下身段主动出击需要的是什么？其实需要的也是自信，自信这样并不会贬低自己，也不怕贬低自己。 越自信的人越主动，越主动越容易成功，越成功越自信，这是良性循环； 越自卑的人越被动，越被动越不容易成功，越失败越自卑，这就是恶性循环。 所以，好东西、好男人、好女人都被自信而主动出击的人占有了。邓文迪就是一个自信而敢主动出击的人。 股市投资的赢家也都是自信而敢主动出击的人。 股市投资，你问自己做到了主动买入、主动持仓、主动卖出吗？ 再问，你有自己的钱，自己的账户，要做到这三点难不难？应该不难吧。 但很多人其实做不到，很多人经常是自动放弃主动权，让自己陷入被动挨宰的境地。他们总是在忍无可忍时慌不择路追高买入、杀跌卖出，在深套中被动持仓。这怎么可能成为赢家？！ 所以，很多人都有过这样的经历，刚入股市时似乎都比较顺，而且能赚到钱，但越往后就越不顺。这其实就是刚入市时初生牛犊不怕虎，敢于主动出击的缘故。 主动持仓又称盈利持仓，这在牛市是可以赚到大钱的，但很多人做不到，一个股票在涨30%甚至3%时就抛了。一些人在熊市倒是很能持仓不动，原因是被套得死死的，只好被动持仓。 所以，洪攻略中有个换位滚动操盘法则：抛掉手中亏钱的股票，加仓到手中赚钱的股票，这叫主动卖出，主动买入，然后主动持仓。 再有，洪攻略中的年度轮动操盘法则：痛点变甜点，就是在别人痛无可痛而被动抛出痛点股票时买入，在别人忍无可忍而被动追高买入时卖出甜点股票。 股市赢利从掌握买卖主动权开始，好股票就像好女孩，她们不会打扮得花枝招展，她们往往很被动，其实，我们只要主动一点点就有可能追求到她。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个板块的炒作，总是先知先觉的资金先进场，然后股价涨到引起分析师的注意，再到引起散户注意。如果散户不认可一般会继续涨，散户认可了但不敢重仓参与时行情还不会结束。如果散户认可并敢于重仓行动，那行情基本接近尾声，甚至已经结束。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如何才可以成为享受这个炒作过程的赢家呢？首先必须认同如下几条常识： 1.板块走势一段时间持续强于大盘，大家越不认同越不关心，其持续走强的可能性就越大（板块炒作第一回合）。 2.越快速拉升，连续涨停，离板块炒作结束就越近（炒作进入第二、第三回合）。 3.市场已找到了这个板块暴涨的确切原因，大家越认同，炒作结束的可能性就越大（板块炒作第三回合）；越不认同，越不敢追高，炒作就越不会结束（还在第二回合）。 有了以上认识，下面说的参与板块炒作的方法才会有效： 1.认清炒作所处阶段（属于炒作的哪个回合？） 在参与一个板块炒作之前一定要看清这个板块炒作所处的阶段——板块炒作是第一回合早期，还是第一回合中后期，或是已经进入第二回合，甚至进入第三回合？ 若板块内多只股票持续跑赢大盘在20%以内，媒体关注不多，市场研究报告也不多，微博推荐少，微信群内讨论不热烈，这基本属于第一回合早期。 若板块内多只股票跑赢大盘超30%，龙头超过100%，但媒体关注还不是太多，这差不多算第一回合中后期。 若板块引起媒体大面积关注，研究报告铺天盖地，群内讨论热烈，但市场很多散户认为价格太高了，这个阶段基本算第二回合。 市场基本认同此板块的上涨逻辑，板块内股票补涨很普遍，回调时散户肯大胆介入，此阶段基本属于第三回合。 2.对症下药（阶段不同，策略各异） 若用痛点变甜点的方法，通过H333攻略试探操作，很幸运地发现自己参与了一个可能被市场炒作板块，而且属于第一回合早期，此时可用癫狂策略，即H333攻略的超级版SH333攻略（注：SH333攻略我在微博中没说过，这个攻略是H333攻略的升级版，适合更专业的投资者。这个攻略用于两种情况，一是牛市确立，二是认定一个板块将被市场全面炒作，即板块牛确立。这两种情况出现之一，就在目标股票盘中或日间调整时快速建满仓；在第一回合结束进入第二回合时，开始满仓滚动加轮动操作；至板块龙头股下跌达到30%时，彻底离场，攻略结束）。 若自己后知后觉发现了一个处于炒作第一回合后期或第二回合的板块，因为没有第一回合的丰厚利润，为了保有好心态，若要参与炒作，可启用常规的H333攻略进行滚动和轮动。在一个板块炒作后期，因为惹人关注，往往容易受消息面影响，这阶段是会有皮夹子捡的。 若已经进入鸡犬升天的第三回合自己才关注，那一定管住自己的手和眼，这个时候最好热闹都不要看。 为了容易理解，我描述的是泾渭分明的三个回合，但其实市况不同每个回合都会不同。有些时候一个回合的时间会很短，幅度有限，也有一些时间较长，幅度很大。要想提高参与板块炒作的成功率，还需要配合其他的一些看盘技巧，比如看成交量、市场情绪、政策取向等；还有，板块本身的大小及特性也需要参考。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;认清炒作所处阶段（属于炒作的哪个回合？） 在参与一个板块炒作之前一定要看清这个板块炒作所处的阶段——板块炒作是第一回合早期，还是第一回合中后期，或是已经进入第二回合，甚至进入第三回合？ 若板块内多只股票持续跑赢大盘在20%以内，媒体关注不多，市场研究报告也不多，微博推荐少，微信群内讨论不热烈，这基本属于第一回合早期。 若板块内多只股票跑赢大盘超30%，龙头超过100%，但媒体关注还不是太多，这差不多算第一回合中后期。 若板块引起媒体大面积关注，研究报告铺天盖地，群内讨论热烈，但市场很多散户认为价格太高了，这个阶段基本算第二回合。 市场基本认同此板块的上涨逻辑，板块内股票补涨很普遍，回调时散户肯大胆介入，此阶段基本属于第三回合。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;券商股票是牛市最好的品种，会是所有踏空资金、风险敏感资金、新入市资金的首选品种。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“选股”并不是股市赚不赚钱的关键，“你敢不敢重仓买入对的股票，并在对的时候卖出”才是关键。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;统计分析可以得出十倍潜力股的基本画像： 启动时身体比较瘦小，一般市值在30亿以内； 其中较多长得比较难看，敢整容——资产重组； 一般都很有背景：时代； 不在当时最热门的行业和股票中； 多出生在行业高速发展初期； 多出现在行业垄断被政策打破的领域； 出身很重要，垄断领域基本国有，非垄断领域基本是民营； 医药生物，大消费（互联网新型消费也算）领域数量多； 绝大多数有不断通过外延并购进行产业扩张的意愿及行动； 很多都是刚出嫁的新媳妇——次新股； 毛利率大部分都远高于30%； 很多都是我们非常熟悉的公司。 按这个画像，一定可以找到符合上述条件的股票，比如：虚拟现实中的A，医疗领域的B，人工智能（机器人）领域的C，互联网服务领域的D，健康环保领域的E，新……领域的F等…… 如果你找到了，告诉我一声，我负责选择一个指数重要阶段低点，你开始买入。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;场内资金不足，大河没水，但并不妨碍小河满。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市资金面越紧创业板越好，大河没水小河满，这个规律在未来一段时间还是有效的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;行情总是在绝望中开始一轮反弹，这个时候的市场一般非常冷，股市资金基本处于极少流入甚至净流出状态。参与反弹行情的资金一般具有如下特征： 1.基本都属于场内资金（剩男）； 2.自救资金最积极； 3.希望摊低成本的资金； 4.高抛低吸的短线资金； 5.极少量的长线建仓资金。 所有的资金其实有一个共同特点：只做相对可控的股票。 什么样的股票才相对可控呢？ 1.盘子相对小； 2.题材相对丰富； 3.跌幅相对大； 4.配资砍仓盘相对少； 5.号召力相对强。 从7月8日开始的几次反弹行情中，走势较好的创业板超跌股、军工板块、上海板块、次新股板块等都或多或少具备以上5大特征。 当这类股票持续走强，就会拉出其他股票的上升空间，加上财富效应逐步显现，如果出现良性循环，场内资金就会加大仓位，并吸引场外资金入场，那反弹行情就有可能会演变为反转行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一些曾经被活跃资金炒高却没有实质题材支撑的股票极可能哪里来哪里去（因为活跃资金不再敢光顾），千万不可再恋战&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选股的方法很多，但我只使用我力所能及的方法，首先看大盘趋势，再重点选行业，最后才选个股。 选股时机是最重要的，所以选股必须要有耐心。平时选好股，放入自选，没达到自己的买入条件就等，一直等，但机会一旦出现就不要怕，哪怕当时自己有持仓，也立即抛出靠幻想支持自己持仓的所有股票，重仓入手自己等来的这个几乎是确定性的好机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;退市制度让坏人变好有了更大的动力。好的制度对坏人形成威慑力，让坏人变好，而不是坏人变多，即不是坏的公司变多。所以坏公司不敢来，或者不敢变坏，这就是大家认为的净化后的A股市场更值得投资（这是我认为退市制度构成长期利好的逻辑）。同理，未来炒作ST等亏损股成功的概率也应该更高。（我并不认为退市制度会抑制炒“垃圾股”，何况按我的定义，这些大家认为的垃圾股并不垃圾。）&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;思维决定命运，我习惯第三层次思维。这个习惯让我对人人皆知也认同的利多、利空信息毫无兴趣，无论那个利空有多么吓人，利多有多么诱人。实战中我只关心超预期、远超预期还没被普遍认同的信息。这个思维方式让我受用无穷。 市场上充斥着大量的股市分析，公说公有理，婆说婆有理，要从中找到真正有用的观点是需要火眼金睛的。 我看股市分析，首先看它的逻辑通不通，再看这些分析属于思维的第几个层次，如果属于第一层次基本可以无视，如果属于思维的第二层次需要注意，但真正应该重视的只有第三层次思维。 市场上一般把思维分为第一、第二两个层次。 霍华德·马克斯在《投资最重要的事》一书中提出了“第二层次思维”，他认为投资者应该考虑问题的许多不同结果，学习反常规的思维方式，因为投资者决策不可避免地影响着市场走势，市场反馈又反过来作用于投资者的心理和预期——这是一个不断循环，不断相互作用的过程。 书中对什么是第二层次思维做了举例说明： 第一层次思维说：“这是一家好公司，让我们买进股票吧。”第二层次思维说：“这是一家好公司，但是人人都认为它是一家好公司，因此它不是一家好公司。股票的估价和定价都过高，让我们卖出股票吧。” 第一层次思维说：“会出现增长低迷、通货膨胀加重的前景，让我们抛掉股票吧。”第二层次思维说：“前景糟糕透顶，但是所有人都在恐慌中抛售股票，买进！”第一层次思维说：“我认为这家公司的利润会下跌，卖出。”第二层次思维说：“我认为这家公司利润下跌得会比人们预期得少，会有意想不到的惊喜拉升股票，买进。”从上面的第一层次思维和第二层次思维的对比可以看出，第一层次思维单纯而肤浅，几乎人人都能做到。 在实际应用中，我认为把思维分为三个层次更有效。 我发现第一层次思维考虑的因素，往往在过去的股市中已经反映，这样的思考毫无意义；第二层次思维考虑的因素影响的就是现在的市场（现在的股价）；而只有第三层次思维考虑的因素才会影响未来的市场（未来的股价）。 比如： 在今年8月下旬，投资者对市场资金面及未来经济的预期非常悲观，上证指数被打压至2850点，这之后（9月份）一些人继续选择卖出。8月份产生的2850点就属于第一层次思维作用的结果；9月份指数在3000点一线盘整属第二层次思维作用的结果；但当时的第三层次思维是：未来一段时间投资者对资金面和经济的悲观程度不可能超越指数创2850点时的人们的悲观绝望程度，所以第三层思维者在当时（9月份）选择了逢低买入。现在看第三层次思维才是有价值的。 这个例子仅是为了让大家更容易理解什么是思维的三个层次，而且希望大家不要陷入例子中的思维内容本身。 我习惯第三层次思维，这个习惯让我对人人皆知也认同的利多、利空信息毫无兴趣，无论那个利空有多么吓人，利多有多么诱人。实战中我只关心超预期、远超预期还没被普遍认同的信息。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如何才可以做到有效思考呢，这个在我总结的战上海投资哲学中有答案，就是“抓主要矛盾”，即只思考当时影响股市的主要矛盾，少思考次要矛盾。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在对的时候思考对的问题，这属于有效思考，但唯有思考得出正确的结论，并采取果断行动，做到知行合一，才能成为股市投资最终的大赢家。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每天在媒体中讨论的问题98%以上都是没有意义的，因为一看就知道做的都是无效思考，而且这些思考不仅无效，还对行动极其有害。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;知其所以然才重要，只有知其所以然对投资者现在和未来的投资才会有现实帮助。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;散户属于行散神不散，表面上他们行动混乱，如一盘散沙，但其实这群人的心态都差不多，就是大涨后期很贪婪，大跌后期很恐惧。所以，当他们贪婪到把所有的钱变成股票时，甚至卖房买股后，市场再也没有资金可以买入了，所以调整就不可避免；当他们把手中仅存的股票抛出时，这个股票后面也就不再有抛盘，所以，后面涨的概率自然大。这个时候主力也收集到了一定的筹码，稍微做点主动买入这个股票的股价就会大涨。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;必须让自己的情绪不被主流市场所左右，具体方法我在微博及置顶电视节目中讲过很多，比如：少盯盘，尽量不要去天桥看热闹；不做倒金字塔投资；远离失败者，和赢家站在一起；千万不要能忍则忍（心存幻想）；如果已铸成大错，让自己陷入忍无可忍（已经没有幻想）的境地，那就再忍两天（如果你能在失败者忍无可忍之时做出与其相反的操作，那你就是投资大师）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;首先讲讲思维的三个层次。第一层思维：见山是山，见水是水；第二层思维：见山不是山，见水不是水；第三层思维：见山只是山，见水只是水。还有一个是特斯拉老板讲的第一原理思维：思维直达事物的底层。其实我们每天早上一起来就会开始思考，但如果思维的出发点不对，那么你的效率会下降，很多东西会变得没有价值。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;：人性不变，故事永恒&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;故事会让人靠近、让资源接近。把故事讲好了，资源就会向你汇聚。有了这个资源，这个故事就更可能成功。其实人生的投资就这么简单。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;借用爷爷奶奶的口吻展现思维的层次，爷爷是典型的第三层次思维。 奶奶说：赢在理想； 爷爷说：输在幻想。 奶奶说：幻想是过高估计了理想实现的可能； 爷爷说：幻想是过高估计了人类底线的高度。 奶奶说：骄傲使自己落后； 爷爷说：谦虚让他人落后。 奶奶说：要感恩有缘出现在你视野里的每一个人； 爷爷说：每一个在你身边出现的人，不管他（她）是以什么方式出现，都是来成全你的人。 奶奶说：现在人心不古，老人的话没人听了； 爷爷说：一听老人言，吃亏在眼前，不听老人言，吃亏在来年。 奶奶说：盛宴散席可以，但得有序离场，谁也担负不起踩踏的责任，更不允许砸场子，必须让砸场子的付出应有的代价； 爷爷说：割草也正常，但连根拔绝对不允许，不小心着火烧了也算了，但趁火打劫的必须付出代价。 奶奶说：理想化的人生不完整； 爷爷说：有理想的人生是完整的。 奶奶说：底线思维很重要； 爷爷说：不思维的人哪来底线。 奶奶说：你打了头野猪，邻居看到的是那头野猪真大，没人关心你是怎么打到的，更没人关心你手中的猎枪； 爷爷说：等他进山不仅没打到野猪，反被野猪咬了才会明白的。 奶奶说：做好事不要做到让人以为你欠大家的； 爷爷说：你要明白奉献再多也还欠大家一个共产主义。 奶奶说：坚持就是胜利； 爷爷说：坚持到底才是胜利。 奶奶说：强扭的瓜不甜，最好瓜熟蒂落； 爷爷说：瓜熟蒂落时，瓜甜却不值钱，卖不出好价啊。 奶奶说：情愿帮聪明人做事情，不帮笨人出主意； 爷爷说：高徒出名师。 奶奶说：喜欢唠叨的人心地不坏； 爷爷说：心地好的人都喜欢唠叨。 奶奶说：心累都是因为瞎操心； 爷爷说：心累是因为胸怀世界。 奶奶说：不要和人谈钱，否则让人看不起； 爷爷说：别人是否看得起你，不是看你付出多少，而是看别人是否认为你的付出值钱。 奶奶说：陌生人的祝福以一当百； 爷爷说：朋友的杀伤力以一当千。 奶奶说：年轻人不要做逻辑不通的解释； 爷爷说：年纪大了才知道逻辑通不通。 奶奶说：读书人真好，可以手捧一本书傻笑； 爷爷说：知道读书的好才是真的好。 奶奶说：世上最残忍的惩罚是给一个人生命和自由，却剥夺他拥有未来的权利； 爷爷说：能剥夺一个人的未来的只有一个人，那就是他自己！ 奶奶说：猪肉涨价了； 爷爷说：会飞的猪不可能便宜。 奶奶说：韭菜连根拔没法想象； 爷爷说：良田整成盐碱地很普遍。 奶奶说：无能为力很苦； 爷爷说：不自量力才傻。 奶奶说：因为无知，所以受伤； 爷爷说：因为无知，所以恐惧。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一招，眼大生财法 生财原理：证券投资者喜欢牛市，据说是因为牛角朝上的缘故。我考证的结果是缘自“眼大生财”，牛眼很大，而且能把看见的物体放大，这与见人就追的呆头鹅相反。眼大的结果给了人无穷的努力动力（像牛一样劳作的心态），努力的结果自然是财富的积累。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二招：规则生财法 对规则改变的准确预期是真正的生财之道。 生财原理：规则的改变必然带来财富的重新分配，大到朝代更替，小到报纸上的一个头条新闻，均是规则改变的表现形式。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三招：书中采金法 此法对自称没有时间读书的人有奇效。 顾名思义，此法因书中自有黄金屋一说而得名。 身边实例：书中采金的例子实在太多，“知识经济”自不必说。我认识的一位成功人士对此感触颇深，深谙“读书的财富哲学”。认为读书是最容易长控和实现的，亦是成本最低的生财手段之一。 没有时间读书是跟钱过不去的最让人可惜的表现之一。 读书是随时随地可以进行的。知识的积累能大大提高人的判断能力和行事效率，判断力可以为行动赢得时间，而“时间就是金钱”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第四招：乱世佳人法 此法对指导单身女性理财很有用。 此法因电影《乱世佳人》中郝思嘉把家里的窗帘拉下来做了一条漂亮的绿裙子，然后去见白瑞德这个场景而得名。被专家评为女性成功投资的典范。 身边实例：两年前有位未婚白领问我，她有两万元结余，该投资什么。我明白她是想问我该投资什么股票，但我给她的建议是：投资自己！嫁个有钱（前）人。并介绍她去“现代淑女魔鬼训练营”训练了一年，费用正好两万（几天前在外滩三号见到她时，她已被同来的“金龟婿”称为上海滩最后一个淑女了）。 不把钱投入到最值得投入的地方，是跟钱过不去的常见表现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不把钱投入到最值得投入的地方，是跟钱过不去的常见表现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第五招：宏观生财法 宏观一点，再宏观一点（关心国家大事）。 别以为这不是个人的事，只要你不和钱过不去，就与你个人有关。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;炒股票其实也主要看宏观环境，个股选择倒是次要的。 顺趋势，抓主要矛盾。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第六招：只买贵的 看到喜欢的“投资品”，在自己可以接受的价格上加价至少30%买入，即强迫让自己买入比自己能接受的价格高30%的东西。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第七招：故事永恒 学会听故事，学会讲故事。 相信故事，相信逻辑，不要把思想陷入是非之中。 只要你能讲好自己人生的故事，让你的故事吸引人，那你的人生故事就一定精彩。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市中赚大钱是有秘诀的，我悟了几个牛、熊市轮回才悟到的，是交了很多学费的。上轮大牛市（998—6124），我最终只赚了5倍不到，远远跑输大盘不说，关键是我从牛市初期就极度看好中信证券，并给朋友们极力推荐，中信证券最高涨了30多倍。那次超级大牛市之后我对自己的投资过程做了非常认真的反思，并时刻提醒自己当下一个牛市来临的时候一定要克服自己总结出来的以下致命错误： 1.盯盘时间太多，忘了大趋势； 2.数K线太积极，忘了大格局； 3.总想抛在顶部，证明自己是神仙，一直跟着专家猜顶在哪儿，以致不敢重仓，不能坚持； 4.太相信经济学家，忘了股市本身规律及中国股市特色； 5.热心打听牛股，非常依赖消息，经常放牛骑兔； 6.持仓股票太多，买股不问逻辑，也不敢重仓，更不敢坚持； 7.贪心不足，高抛低吸，希望每天买到涨停板，而且认为自己有这个能力； 8.抛掉手中涨得好的股票，留着手中涨得差的股票； 9.顺的时候不思考，不顺的时候乱思考； 10.贪心不足，卖出的牛股总梦想以更低的价格买回来； 11.不谦逊，牛市后期以为自己是神仙，以为赚钱很容易，不再学习也不再认真思考； 12.盲目争强好胜，坚持错误做法只为了证明自己对，甚至忘了来股市赚钱的初心； 13.倒金字塔投资，指数低位时资金投入少，在相对高位时投入了更多的资金，致使大盘调整不多就吃掉了前期赚的大部分利润，以致坏了心态，乱了舞步。 吐血反思： 1.当时我在中信证券涨了70%的时候扬扬得意地抛了一半，在300%的时候就抛光了，只是为了证明自己曾经说看中信证券涨3倍。在涨了400%，大约在18元左右我再鼓起勇气买了回来，但在赚了20%不到的时候，和一个基金经理好朋友吃饭，他给我推了一个消息票，我抛出全部中信证券（当时中信证券正好滞涨），买了他推的股票，之后中信证券很快涨到了40元，又翻了一倍，而基金经理朋友推的股票只赚了不到20%（我输在了对中信证券的不信任，对消息的依赖，更重要的是贪心不足）。 2.对大牛市复盘发现，买入持有是牛市的最好策略，哪怕没买到大牛股，也比经常换股、高抛低吸收益高。 3.每一次大阴线都是最好的买点，而不是手忙脚乱地抛股票。 4.牛市初期必须稳、准、狠，宁可做错、不可错过。 5.牛市必须紧抓券商股，由小到大，循环往复，直至牛市结束（做好最多回吐30%利润的心理准备）。 6.板块切换坚持不超过3个。 7.指数高低、短期涨幅大不大不是自己考虑减仓的关键，关键看市场还有多少人害怕并在信誓旦旦提醒风险。如果还很多，尤其是自己心里也很慌，那市场应该还在安全期。 8.如果出现大量的徒弟已不听师傅的，甚至不尊重师傅，那需要考虑危险是不是已悄悄来临。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我明白没有好心态在牛市中是不可能赚到大钱的，所以为了呵护好自己的好心态，我给自己定了抓主要矛盾的六大原则： 1.决不预测大盘顶在哪儿； 2.逢大盘大阴线才加码； 3.稳、准、狠抓龙头版块，个股不调整30%不平仓； 4.大盘不调整20%以上，不思考牛市是否结束的问题； 5.龙头板块中有龙头股涨幅达到3倍时，才考虑波段操作，板块切换； 6.谨记这次牛市是制度红利、变革红利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市赚钱其实并不难，如果你碰到了像美国一样涨多跌少的股市，要赚到大钱才真不容易，所以我们必须敬畏市场，唯有努力再努力，认真再认真。我认为真正的谦卑是看一个人是否在认真而努力地学习和做事，而不是口头举止上的谦恭。一个真正谦卑的人不仅在说，在思考，更重要的一直在夜以继日地行动。因为他知道自己很卑微，唯有继续勤奋，继续努力，才能变得更强大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我认为真正的谦卑是看一个人是否在认真而努力地学习和做事，而不是口头举止上的谦恭。一个真正谦卑的人不仅在说，在思考，更重要的一直在夜以继日地行动。因为他知道自己很卑微，唯有继续勤奋，继续努力，才能变得更强大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“战上海投资哲学”是我在6124点那轮大牛市总结出来的，其核心就三句话：“抓住主要矛盾，跟随聪明的钱，去赢取可控制的未来”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;抓住了影响A股走势的主要矛盾，就不会因为莫名其妙的次要矛盾而心慌，所以媒体、分析师吓不了我，所以每年年初我都会列出影响当年行情走势的“六大因素”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跟随聪明的钱。赢家掌握的钱属聪明的钱，是用来抢输家的钱的。我一直强迫自己要有赢家思维，投资站在赢家一边。在A股市场最大的赢家是“趋势投资者”而不是价值投资者，这点我非常肯定，因为我们的投资者结构、监管体系、交易制度、发展阶段决定了这一点，“价值投资”只是趋势投资者想用才用的一个因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;讲到这，就要提第三句话了：去赢取可控制的未来。股市投资最怕失控，如果仓位过重，倒金字塔投资，融资杠杆过大，那就一定失控。如果对行情的运行不知道为什么，不知道车子会往什么地方开，也就是说未来行情完全失控，那投资是没有未来的。H333攻略其实解决的也是这个问题。其实，5月份创业板股票走势其实已经处于失控状态，锯齿随时可能出现，监管部门一定希望创业板不要失控，面对一个失控的市场我们能做的就是控制仓位。这几天的连续暴跌，所谓的股灾，其实也是股市已处于失控状态，那监管部门一定希望不要失控，所以监管部门出手就是必然的。必然的东西对我来说就是可控的，我喜欢抓住不确定中的确定性。所以我昨天敢果断说：跟，因为我要看的这张底牌是可控的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我已经毫无保留地把我自认为最有价值的思考都发在微博上了，可惜真正肯认真读的并不多，包括那9集电视节目。另外，由于我所在公司也属于媒体，所以其他媒体往往不署名转发我的文章，这大大限制了和我的文章结缘的人数。想想有些郁闷，那么多价值连城（已经被证明）的文章……不说了，知音难求！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;H333攻略因为是一套用于非趋势大行情（非主升浪主跌浪）的攻略，所以我讲得比较多。真正掌握了这个攻略的人都成了股市高手，但也许是真正的高手才能够练成H333攻略这套武功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了应对牛市下半场，为了防范不被A股锋利的锯齿状行情所伤，但又希望在降低仓位规避风险的同时，可以有弥补收益的方式，为此才专门制定了H333攻略。这个攻略不是简单地高抛低吸，而是对未来行情演变有个基本判断之后，选择的一种应对策略。这个策略一般用在趋势行情后期，即有可能出现转折波动的时期，这个策略其实是在行情暴涨后采取的一个风控动作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;策略没有绝对的好与坏，比如333攻略这种攻守兼备的策略在单边市就不是一个好策略。我启用这个策略是基于对后市缜密的判断：1.行情趋势受阻，会出现大震荡；2.大盘会出现大调整，板块会出现锯齿，不宜满仓；3.会出现黑天鹅，有皮夹子可捡。滚动的前提是基于一定会震荡的判断，为高抛低吸壮胆。 下面是H333攻略的具体内容，阅读或采用这个策略之前，请认真阅读本文以上内容，这样有利于大家对策略的理解，也可以帮助大家更好地应用。 这个策略的启用是基于一个确定性的事件：即场内资金和筹码逐步迈过均衡，已走向失衡，即资金由充裕已走向紧张。 当资金面紧张时，全面战争是打不了的，但由于A股市场资金绝对量大，散户众多，所以长时间发生游击战争是完全可能的，而游击战其实是一场猎杀场内新手及散户思维的人的战争。方法就一个，充分利用人类的恐惧和贪婪。 为此，我认为牛市下半场比较好的应对策略是：1/3底仓+1/3滚动+1/3捡皮夹子。 这个策略按底仓股票选择及设定的滚动幅度不同可以分为保守型和激进型。 保守型策略：底仓配置痛点板块中的小股票，滚动幅度设为日内大于3%，日间大于6%，周间大于10%，月间大于20%（平时持仓1/3，达到滚动幅度时逢低滚入1/3）； 激进型策略：底仓配置强势板块中的龙头股，滚动幅度设为日内大于5%，日间大于12%，周间大于30%（平时持仓约2/3，达到幅度滚动幅度时滚出1/3）。 滚动分为上滚动和下滚动。 一些高手也可以采用花式滚动，又称混动，即跨板块不同股票间滚动。 策略滚动及捡皮夹子的最佳时机：大盘单日超过5%的暴跌，板块单日超过8%的暴跌。 滚动原则：只看幅度，不问价格； 策略原则：必须滚动（不可滚成满仓，不滚动就滚蛋。） 不滚动，在这样的行情中是会面临较大风险的，而且几乎没有可能获得超额收益，所以不会滚动的人，要么放低自己的收益预期，要么做好亏损的充分心理准备，要么彻底离场（滚蛋）。还有，若滚成满仓之后不肯滚动，那行情的演变极可能让你无法承受而自己选择滚蛋的。 这个策略只有出现暴跌的大皮夹子时才可满仓，所以整个策略属于防守反击型。这个策略被一些牛市赚了大钱的大户所推崇，滚动策略可以很好地防止受到大的伤害，保留胜利果实，但皮夹子策略又可以获得超额收益，让自己可以享受到牛市的完整盛宴。 一个策略的好坏，我的评判标准是：是不是可以帮助自己保有好心态，是不是可以让自己在行情暴涨暴跌时都可以做到不心慌不忙乱。 注：适合你的策略对你才是好策略。如果你看不懂，或者不会使用这个策略，没关系，因为这个策略不是专为你写的，而且市场上根本不缺好策略，只是缺知行合一的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我针对价值型、趋势型流派无法很好解决的“熊市末期、牛市末期的遗憾”而创设了H333（洪氏333）攻略，自成一派。 H333仅适用于两个牛熊可能转折的阶段。 H333适用于牛市后期（牛市下半场，如果牛市结束，就称为熊市初期），解决的是价值型流派极可能彻底踏空主升浪的问题，也可以防止趋势型流派熊市第一波满仓套牢的问题。因为H333攻略中巧妙加入了捡皮夹子策略，可以很好地弥补仓位不重带来的可能赢利减少。 H333适用于熊市后期（熊市下半场，如果未来走出牛市，就称为牛市初期）。解决的是趋势投资者不敢进场的问题（壮胆），用最小的代价去获得一个好心态，为的是不错过后面可能的牛市。滚动和捡皮夹子可以大大增加收益率，这样可以确保心态不坏。一旦碰到熊市继续，也不至于受伤太重，而一旦开启新一轮牛市，完全有一个好心态再满仓癫狂。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;H333攻略中最有价值就这12个字：只看幅度，不问价格，必须滚动。 即： 滚动原则：只看幅度，不问价格（只看股价涨跌幅度，不要管股价比你买的是高还是低）； 策略原则：必须滚动（不可滚成满仓。不滚动就滚蛋。股价变动幅度达到设定幅度就坚决滚动，而不管自己手中股票的盈亏幅度）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;本文属H333攻略的实战篇。 为了便于阅读，先做几个名词解释及声明。 H333攻略名词解释：指A股投资1/3底仓，1/3滚动，1/3捡皮夹子。这是特殊阶段投资A股的一套策略，属防守反击型。 H333攻略适用阶段：适用于行情趋势不明的特殊阶段。趋势不明阶段最忌讳的就是满仓操作，所以适合H333。 H333攻略独特作用：在A股市场，投资者不赚钱甚至亏钱的最根本原因就是倒金字塔投资，而要想克服倒金字塔投资的恶习唯有H333。因为人们之所以会选择倒金字塔投资，主要是无法逃脱贪婪和恐惧的心魔所控。H333攻略中的不滚动就滚蛋，不看价格只看幅度的操作原则就是为了驱逐心魔，让自己保持好心态。 H333攻略适用人群：H333属上乘功夫，适合三类人修炼，有一定内功之人；天赋异秉之人；心性平和非贪得无厌之人。 H333的现实意义：所谓熊市空仓是理想世界中的，更多的时候投资者是不会也不知何时可以选择空仓的，所以，这就是H333的价值所在。 H333实战攻略（为了更容易理解，下文以个股为例。个股仅为举例之用，不构成个股推荐）。 攻略分激进型和保守型。 激进型攻略采用的是平时2/3仓位，上升达到预定幅度先滚出，滚出后见股价调整幅度达到预定幅度，量缩到位则滚入1/3（加上成交量判断是为了增加胜算，也是为了规避放量下跌的风险）。 确定使用H333攻略激进型攻略时，可先建仓2/3。假如你以25元的价格买入了东兴证券601198，2/3仓位，建仓之后就必须忘记25元这个价格，后面只需关注波动幅度。东兴证券若日内波动幅度达到5%，可考虑滚出1/3仓位。日内波动幅度要从当日最低价计算（假如日内低点在24.8元，那股价到达26.04以上则满足条件；若日内低点是23元，则股价达到24.15考虑滚出），如果当日无法满足条件，则考虑是否满足日间波幅大于12%的条件。起点从买入东兴证券后的最低点开始计算（若买入后出现最低点是24元，则股价达到26.88元以上可以滚出，若买入后继续下跌，最低点为22元，则达到24.64元要考虑滚出）。 滚出之后，若股价继续上涨，且出现日内波幅大于5%的情况，比如股价日内从29元高点回落至27.5元，符合条件则可以滚入。若日内无法符合条件，则等待符合日间条件后滚入。比如股价从滚出后上涨到达高点29元，则后面调整见25.52以下股价可考虑滚入。 滚出之后若下跌，见日内跌幅大于5%可滚入，或日间大于12%可考虑滚入。 特别强调，滚动幅度设置可根据个人习惯及市场或个股强弱调整，千万不可机械。有兴趣的可以对你有兴趣的股票的过去走势做个模拟，找到最适合的滚动幅度。 切记，滚动条件、滚动幅度只看行情波幅。市场较强个股比较活跃时，可把滚动幅度设置得比较大，反之设置得小一些，但日内尽量大于3%，日间尽量大于8%。 保守型采用的是平时1/3仓位，下跌达到预定幅度再滚入，滚入后见波动幅度达到预定值择机滚出。滚动方式和激进型一样，滚动幅度设置要低一些，但如果不擅长短线，可减少日内操作，千万不要做成了日内短线。 H333攻略也分长线、中线和短线，可以交叉使用。月滚动属长线，周滚动属中线，日内日间滚动属短线。中线及短线滚动品种务必选择板块中的活跃品种，即龙头品种。 日内滚动错过一些也没关系，用日间可以弥补。 月滚动若用板块轮动配合，则效果更佳。 捡皮夹子是在出现黑天鹅造成股市暴跌或板块暴跌时才使用，其交易是和滚动独立的，捡皮夹子有个原则，皮夹子越大越值得捡。既然是捡皮夹子，见反弹波动幅度达到预期就必须跑（记住：不是见自己的获利幅度）。另，不是每个皮夹子都值得捡，若需要捡一个7%以上的皮夹子，其快速下跌幅度至少需要在10%以上；若希望捡到一个10%的皮夹子，那此股票连续下跌幅度最好在20%以上。 目前A股已进入了痛苦模式，此刻割肉离场彻底认输很多人一定心有不甘，也未必是个理性选择；装死更是非常消极的手段，这个时候坚决启用H333是一个绝对值得尝试的选择。 对连续暴跌的个股可以考虑启用捡皮夹子策略。 对券商板块中的活跃股票可以考虑大胆滚动。 另，若已经满仓的投资者，可以用以上滚动原则及方法，即在符合滚出条件时先滚出1/3，然后再严格按H333攻略操作。 越痛苦，越忌不知所措，必须把主动权掌握在自己手中，山不向我走来，我就向它走去。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;H333攻略是我投资生涯总结并已被证明有效应的对特色A股投资的好策略，H333攻略最重要的功能是用来调舞步和调心态的，是用来尽可能化解人性的贪婪和恐惧的&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相信我，我花费如此多的时间和笔墨讲洪攻略（包括战上海投资哲学、牛市癫狂论、H333、H007），不是为了向大家展现我的无知和浅薄，更不是为了向大家秀智商和情商有多低，而是因为我已经验证了洪攻略是当前应对A股的最有效利器。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为什么我忍不住要为A股鼓个掌呢？ A股市场存在大量希望不劳而获，过高估计自己的能力，过低估计自己的贪婪和恐惧，看戏还不嫌成本高的投资者，要知道只要我们肯努力，方法得当，在A股市场就不仅可以分享企业的成长，还可以参与割韭菜，甚至还可以占点政府的便宜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在熊市中，用H333攻略，你跑赢指数是必然的。 其实牛市有没有结束，熊市有没有结束都是事后才能确定的事，在这个阶段低仓位参与这个市场就如春江水暖鸭先知中的那只鸭子，江水冷不冷，在岸上是无法猜测出来的，只有水里的鸭子知道。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洪攻略由“战上海投资哲学、股市体温表、H333、H007等攻略组成”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2010年开始我在“战上海投资哲学”基础上构建了一个“股市体温表”系统，主要采集直接反映股市状态的一些项目的“温度”，包括：大盘温度、板块温度、政策（政府）温度、媒体温度、专家温度、机构温度、散户温度、技术温度等。根据这些温度最后得出一个综合温度。然后根据这个综合温度决定仓位的轻重，即决定采用什么投资攻略。这里面对温度的分析属于技术层面，如何找到当时对综合温度影响最大的热源就属于战上海投资哲学的第一条要抓的主要矛盾&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对照洪攻略说说现在的市况及策略选择（注意：重点在逻辑）。 以下内容容易产生歧义，仅供真正的洪粉家人参考，其他人请视而不见。 抓主要矛盾方面： 现在的主要矛盾是什么？是投资者的信心。投资者的信心由未来的不确定因素左右，未来不确定因素包括：注册制，经济，人民币汇率，世界环境，股灾后遗症（对证券行业的影响方面，我们看到了中信证券大股东在增持）等。长期看都没有确定的答案，但中短期可以确定的是：目前这五项的负面影响痛苦预期在减弱。 跟随聪明的钱方面： 股东增持，国家队，抄底资金，游资，增量资金都算是聪明的资金。目前看游资没大动作，目前大盘温度、政策温度对游资不利，增量资金几乎没有，所以聪明的钱的动向还需观察。 可控预期的投资方面： 风险是不是可控，分为两个层面考虑，一是市场持续大跌风险（概率较小），一是自己对风险的承受能力。 股市综合温度： 各项指标都处于温度较低阶段，唯有房地产等几个去年的痛点行业温度出现拐点。其他各项温度变化还需要继续观察（温度高低是牛、熊市判断的依据，温度拐点出现是最值得重视的）。 至于攻略，如果使用H333攻略比较顺手的家人，可以考虑适当拉长周期继续使用。 现在股市属于低温阶段，但不属于极度低温，H007攻略是无法启用的。 多说一句，极端低温时才是启动H007攻略的好时机，在极端低温出现时若之前启动的是H333则可以调整为H007，但在启动H007成功之后，为保持好心态也可以恢复H333。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很多投资人都视《毛泽东选集》第一卷为投资宝典，我亦认真读过并非常认同，其中的“抓主要矛盾”是我的“战上海投资哲学”的关键所在。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人的一辈子就是一本书，每一个环节都会有不一样的风景和内容，要让自己的风景和内容更精彩和有意义，不断丰富自己，就是必不可少的环节。透过他人的书，看看他人的思想，领略下他人的风景和内容，慢慢去感知体会，人生的境界也就如此不断往上提升了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这篇文章篇幅不长，但讲清楚了股市投资中两个最有价值的思考方式，一个是如何抓主要矛盾，另一个是抓不确定中的确定性机会。文章用实战案例诠释了过去，并预测了未来，这对帮助投资者理解并掌握这两个价值连城的思考方式非常有帮助，所以特意收录此文，并做重点推荐。 先说思考的结论： 一、2017年A股机会比2016年好，2016浴火重生，2017期待凤凰涅槃。 二、主要矛盾：回归经济（回归专业，回归理性），要重视主流机构的研究。 三、可望走出慢牛格局。 四、不确定中的四大确定性机会。 为什么会得出这样的结论？ 必须再来说说思考的意义和逻辑： 一、年度思考年度预测有意义吗？ 自然有，否则无法解释每年年关各大券商研究所都会劳民伤财地推出各自的年度预测报告，而且年年打脸年年测。 但经济学家和投资大师们认为预测经济（比如泡沫）及股市没有意义，股神巴菲特早在伯克希尔公司1980年年报致股东的一封信中就说过：对于未来一年的股市走势、利率以及经济动态，他不会做任何预测，过去不会、现在不会、将来也不会，股价预测对了解股市发展没有帮助。 二、有准确的预测吗？ 我观察的结果是： 你所肯接受的（知道的）预测基本都不准确。 准确的预测是——那些你不肯接受（不知道）的预测。 比如我预测的A股市场：2014无与伦比；2015爱恨交加；2016浴火重生，预测时能接受的人很少，比如2014年底沉浸在幸福中的投资者可以接受2015的爱，无法想象2015还会有恨。 我的牛预测：《从券商蜕变看中国股市的梦幻未来》（2014年11月21日《上海证券报》） 我的神预测：2015年1月2日《骚动的是人心踩踏的是人性》；2015年6月16日《如何应对这次A股的真调整》；2015年6月20日《疯牛已死》。 很神的预测，不仅抓住了牛市还预测了股灾，哈，这里不是嘚瑟我有多神，而是想嘚瑟神预测背后的原因。 神预测缘于最有效的思维：第一原理思维、第三层思维以及抓主要矛盾。 三、2017年的主要矛盾有哪些，在哪里，去哪里可以找到？ 影响股市的主要矛盾就是可以解释当前股市现象、股市走势的“矛盾”。按第一原理思维，主要矛盾要去以下地方找： 去最大风险中找：杠杆、经济、汇率、国际环境、监管制度（已通过全面测试，详见文章：《洪榕：A股通过全面压力测试》或者视频《洪校长的投资课》第3课） 去焦虑中找（往往是对风险的焦虑）：房地产、汇率、经济 去趋势中找（往往不明朗） 去量变到质变中找（IPO，流动性下降降低流动性溢价） 去变量中找（国家队进退） 去特色中找（投资者结构） 事实证明上证指数2638点是所有主要风险测试的底线，可喜的是事实表明风险还处于完全可控的状态。 所以，虽然房地产泡沫、汇率贬值、经济下行这些风险会不会在2017年爆发依然无法确定，但事实证明以目前政府的控制力，这些风险失控的概率是很小的，即使局部出现风险，也完全有能力割断风险往资本市场蔓延，这几乎是确定性的。 所以，与其浪费时间和精力去纠结哪些不确定的事，还不如花力气去抓不确定中的确定性机会。 四、不确定性中的确定性机会 什么叫不确定性中的确定性机会呢？为了让大家更容易理解，我先举几个已经发生的例子，后面我们再来说2017年的不确定性中有哪些确定性的机会。 思考时间回到2015年底： 1.因为2015年A股出现了股灾，国家队买了2万多亿筹码，那2016年如果出现暴涨暴跌，国家队一定会再次出手，这是确定性的，而这种确定性对应的就是股市的波动性，很难出现长时间的单边市，既然波动是确定的，那坚持大跌买入大涨抛出就是一个确定性赚钱的好策略，这也是2016年一直说坚持H333攻略的原因，想抓的就是这个确定性波动的机会，跌出来的机会； 2.2015年地方债问题突出，地方政府执行中央加大投资政策的能力已不足，而PPP是一箭双雕解决问题的好办法，国家层面力推PPP，地方政府一定会积极响应，所以PPP是个可以落地的利好，对股市而言，PPP股票的机会就是确定性的； 3.2015年股市发展受挫，P2P出现问题，万众创新，城镇化推动不力，经济下行压力重重，站在政府角度重打房地产牌几乎是确定的，而一旦启动房地产，相应的股票机会就是确定性的。 过去了的不多说了，按这个思路来说说2017年不确定中的四大确定性机会： 1.经济继续下行的不确定Vs政策加码的确定性 可拉动经济的政策，比如税收政策调整，受惠领域，板块？比如继续提高直接融资比例，需要一个相对活跃的资本市场，受惠领域？…… 2.国家队退出的不确定性Vs行情波动的确定性 国家队的存在，股票就分为国家队有持仓及国家队没持仓两大板块，这两个板块轮番动作就是确定性的，规律和今年差不多，比如时不时地炒炒没有国家队参与的次新股板块。既然行情波动是确定性的，那就可以去抓波动性机会，跌了才买，涨了才抛，错过了买的机会就等下一次调整买入，错过了卖出时间就等下一次上涨后抛出，这个过程一定要忘记自己买入的价格，只看涨跌幅度，哈，这其实就是H333攻略。 3.新旧经济转换的纠结VS痛点变甜点的确定性 目前传统工业企业困难重重，国家出台更强的政策支持只是时间问题，政策出台相应受益的板块股票的机会就是确定性的； 另外，近一年，甚至两年都远远跑输大盘的痛点板块，在2017变成甜点的可能性非常大，这里面一定有确定性的机会。痛点板块如果又能叠加国企改革，那机会就会放大，比如痛点板块中的公共事业、交通运输、国防军工等。 4.严监管Vs人性不变 严监管是确定的，那不会引起监管注意的有故事的痛点板块、股票的投资机会就是确定性的。不会引起关注的故事，比如大比例送转，即使被监管层关注也无伤大雅。比如国家特别鼓励的科技创新领域。 我这里只是抛砖引玉，2017年有很多不确定，但不确定性中也有很多确定性的机会，大家可以顺着这个思路去找。 人性不变，逻辑至上，故事永恒，本文讲的是年度投资逻辑，时间性不强的，可以据此布局2018年，2020年……布局未来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;炒股要机动、灵活，要把握涨跌的脉搏，更要有长远的战略和撤退的勇气。弓弦向后拉，是为了把弓箭射得更远，退避三舍而后奋勇战之。这个战略使我个人对炒股的认知上了一个很高的层次，感觉每天面对起伏行情的自己不再是个迷茫的散户，而是有谋略的前线将领。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市很可爱，是你不够可爱 能体会股市可爱的人一定心地善良又勤奋好学。股市的可爱之处在于，它有其运行的自身规律，不会突然变脸（除非突发利空），它在谦虚好学又懂得取舍的人眼中是可控可掌握的，所以显得可爱。贪得无厌又不善良的人怎能体会其中的妙处。 世上没有不好的命运，只有不肯改变命运的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;◎股市中典型的亏钱思维：1.和老板斗气（股市老板是国家）；2.跟上司抢功（股市中上司是老师）；3.赢了自己对，亏了怪他人；4.只听自己愿意接受的信息；5.感情用事；6.只问牛股不管逻辑，只要鱼不要渔。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市有个“加两天赢得好心态定律”，即：如果发现自己贪婪到不敢再贪婪时，再给自己加两天时间再卖出；如果发现市场恐惧到崩溃时，再让自己忍两天时间进场抄底。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;什么叫好心态？不是盲目的好心情，而是一切主要矛盾尽在掌握的淡定。市场今天发生的事是你昨天、前天的思考，你就不会手忙脚乱。我从不指望可以战胜市场，我只希望战胜那些手忙脚乱的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;◎A股这个丛林永远遵循弱肉强食的森林规则，羊吃草，狼吃羊，春夏种草养羊，秋冬割草杀羊。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在股市这个生态体系中，散户是生物链的最末端，是金字塔的底层，是决定A股商业模式的基石，A股所有的赢利模式都是源于有一个强大的散户投资群体。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;春江水暖鸭先知，证券市场的鸭就是——券商板块。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资A股成功背后的神逻辑：1.选时远比选股重要；2.流通盘大小比利润多少重要；3.炒亏损股比炒绩优股成功概率高；4.顺趋势炒，政策方向最重要；5.多关注外延式增长，少关心内生性增长；6.顺势而为，风来了扬帆，风没了晒网。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当资金面紧张时，全面战争是打不了的，但由于A股市场资金绝对量大，散户众多，所以长时间的发生游击战争是完全可能的，而游击战其实是一场猎杀场内新手及散户思维的人的战争。方法就一个：充分利用人类的贪婪和恐惧。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我喜欢基于人性的思考，尽量去抓住影响股市的主要矛盾，喜欢尽可能从人性角度出发，结合人性优点及弱点制定相应策略（用策略去战胜人性的弱点，比如H333就是防止倒金字塔投资的最好攻略）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市投资，与音乐异曲同工，踏准节奏舞姿自然优美……脚下乱了，就必须停下来等下一曲。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;◎H333攻略是我总结并已被证明的有效应对特色A股投资的好策略，H333攻略最重要的功能是用来调舞步和心态的，是用来尽可能化解人性的贪婪和恐惧的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易是件必须认真对待的事，不交易是交易的最高境界。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;还能忍时无须忍，忍无可忍时最好忍。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个板块的炒作从开始到结束，大多数散户的心态历程是：1.视而不见（开始涨）；2.开始关注但满是怀疑（大涨）；3.将信将疑但开始后悔没买，已不敢买（继续大涨）；4.开始认同小额买入（暴涨）；5.重仓买入，完全认同（震荡，个股分化）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资我只对两个板块有兴趣，一是龙头板块龙头股，二是落难的英雄（曾经的龙头板块可能产生的新龙头股）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;其实主力操盘也是因势利导，熊市有熊市的做法，大家想的都是打游击战，打一枪就跑，跑不了就继续打。牛市打的是大战役，打不赢不跑，打赢了更不跑，只要有敌人就必须继续打。还有有些板块既然群众喜欢那何乐而不为，想跑随时可以跑，哪找这样好的板块去，就如政府多做群众喜欢的事，心安。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选牛股三法则。选股第一法则：有故事！第二法则：掌门人会讲故事！第三法则：团队有把故事落地变现的能力。即故事，故事，还是故事！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市分析师有个最悲哀的地方：当他说的话散户视而不见，不肯接受时往往是对的。而当他说的话散户能接受，敢执行，会执行时往往就错了，或者离错不远了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;市场上根本不缺好策略，只是缺知行合一的人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我相信什么样的土壤长什么样的庄稼，而不相信好种子可以不分地域不分季节地茁壮成长，即使有，概率也不高。而我自认为自己没有那个能力去做概率不高的事&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;行情涨到哪里由多头决定，行情跌到哪里由空头决定。涨时看买力大不大，跌时看卖力大不大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘在股市牛人无语中见底，在股市大量诞生新牛人时见顶。 ◎大盘在徒弟拜师时走出底部，在徒弟给师傅上课时见顶。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市中只有两种人，一种是心态好的人，一种是心态差的人。相对应的是，一个是赢家，一个是输家。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 01 May 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/01/A%E8%82%A1%E8%B5%9A%E9%92%B1%E5%BF%85%E4%BF%AE%E8%AF%BE%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/05/01/A%E8%82%A1%E8%B5%9A%E9%92%B1%E5%BF%85%E4%BF%AE%E8%AF%BE%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>洪榕</category>
        
        <category>A股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>常用nmap命令</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;初步扫描端口信息&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nmap -T4 -A -v -Pn 192.168.1.1/24 -p 21,22,23,25,80,81,82,83,88,110,143,443,445,512,513,514,1433,1521,2082,2083,2181,2601,2604,3128,3306,3389,3690,4848,5432,5900,5984,6379,7001,7002,8069,8080,8081,8086,8088,9200,9300,11211,10000,27017,27018,50000,50030,50070 -oN nmap_result.txt&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;扫描结果整理&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;import re
import pdb
nmap_result_abspath=input(&quot;please input your nmap normal result file abs path\n:&amp;gt;&quot;)
with open(nmap_result_abspath,&quot;r+&quot;) as f:
    nmap_result=f.read()
port_list=re.findall(r&quot;(\d+)/tcp\s+&quot;,nmap_result)
port_list=list(set(port_list))
open_port_dict={}
for port in port_list:
    if port not in open_port_dict:
        open_port_dict[port]=[]
    all=re.findall(r&quot;Nmap scan report for (\S+)\nHost is up.+\n+(.+\n)*%s/tcp\s+open.+\n(.+\n)*\n&quot; % port,nmap_result)
    for item in all:
        ip=item[0]
        if ip not in open_port_dict[port]:
            open_port_dict[port].append(ip)
with open(&quot;open_port_dict.txt&quot;,&quot;a+&quot;) as f:
    f.write(str(open_port_dict))
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;高危端口漏洞检测&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nmap -T insane --script ftp-brute.nse -p 21 -iL 21.txt -oN ftp-brute.txt -v
nmap -T insane --script ssh-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 22 -iL 22.txt -oN ssh-brute.txt -v
nmap -T insane --script telnet-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 23 -iL 23.txt -oN telnet-brute.txt -v
nmap -T insane --script smtp-brute.nse -p 25 -iL 25.txt -oN smtp-brute.txt -v
nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-054.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10054.txt -v
nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-061.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10061.txt -v
nmap -T insane --script smb-vuln-ms17-010.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 17010.txt -v
nmap -T insane --script ms-sql-brute.nse -p 1433 -iL 1433.txt -oN ms-sql-brute.txt -v
nmap -T insane --script mysql-brute.nse -p 3306 -iL 3306.txt -oN mysql-brute.txt -v
nmap -T insane --script rdp-vuln-ms12-020.nse -p 3389 -iL 3389.txt -oN 12020.txt -v
nmap -T insane --script svn-brute.nse -p 3690 -iL 3690.txt -oN svn-brute.txt -v
nmap -T insane --script realvnc-auth-bypass.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN realvnc-auth-bypass.txt -v
nmap -T insane --script vnc-brute.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN vnc-bute.txt -v
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ALL in one&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;import re
import os
import pdb
input(&quot;please generate two files: `users.lst` and `pass.lst` in current directory for brute scan,press any key to continue where it's ready...&quot;)
ip_range=input(&quot;please input your ip scan range in nmap format\n:&amp;gt;&quot;)
nmap_scan_cmd='nmap -T4 -A -v -Pn %s -p 21,22,23,25,80,81,82,83,88,110,143,443,445,512,513,514,1433,1521,2082,2083,2181,2601,2604,3128,3306,3389,3690,4848,5432,5900,5984,6379,7001,7002,8069,8080,8081,8086,8088,9200,9300,11211,10000,27017,27018,50000,50030,50070 -oN nmap_result.txt' % ip_range

print(&quot;executing `%s`&quot; % nmap_scan_cmd)
os.system(nmap_scan_cmd)
nmap_result_abspath=&quot;nmap_result.txt&quot;
with open(nmap_result_abspath,&quot;r+&quot;) as f:
    nmap_result=f.read()
port_list=re.findall(r&quot;(\d+)/tcp\s+&quot;,nmap_result)
port_list=list(set(port_list))
open_port_dict={}
for port in port_list:
    if port not in open_port_dict:
        open_port_dict[port]=[]
    all=re.findall(r&quot;Nmap scan report for (\S+)\nHost is up.+\n+(.+\n)*%s/tcp\s+open.+\n(.+\n)*\n&quot; % port,nmap_result)
    for item in all:
        ip=item[0]
        if ip not in open_port_dict[port]:
            open_port_dict[port].append(ip)
for port in open_port_dict:
    ip_list=open_port_dict[port]
    for ip in ip_list:
        with open(&quot;%s.txt&quot; % port,&quot;a+&quot;) as f:
            f.write(ip+&quot;\n&quot;)
nmap_cmd_list=[
        'nmap -T insane --script ftp-brute.nse -p 21 -iL 21.txt -oN ftp-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script ssh-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 22 -iL 22.txt -oN ssh-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script telnet-brute.nse --script-args userdb=users.lst,passdb=pass.lst -p 23 -iL 23.txt -oN telnet-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script smtp-brute.nse -p 25 -iL 25.txt -oN smtp-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-054.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10054.txt -v',
        'nmap -T insane --script smb-vuln-ms10-061.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 10061.txt -v',
        'nmap -T insane --script smb-vuln-ms17-010.nse -p 445 -iL 445.txt -oN 17010.txt -v',
        'nmap -T insane --script ms-sql-brute.nse -p 1433 -iL 1433.txt -oN ms-sql-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script mysql-brute.nse -p 3306 -iL 3306.txt -oN mysql-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script rdp-vuln-ms12-020.nse -p 3389 -iL 3389.txt -oN 12020.txt -v',
        'nmap -T insane --script svn-brute.nse -p 3690 -iL 3690.txt -oN svn-brute.txt -v',
        'nmap -T insane --script realvnc-auth-bypass.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN realvnc-auth-bypass.txt -v',
        'nmap -T insane --script vnc-brute.nse -p 5900 -iL 5900.txt -oN vnc-bute.txt -v'
        ]
for cmd in nmap_cmd_list:
    print(&quot;\nexecuting `%s`\n&quot; % cmd)
    os.system(cmd)
print(&quot;finished.&quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;or you can download it &lt;a href=&quot;https://github.com/3xp10it/mytools/raw/master/nmap_vul_scan.py&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/web/2019/04/29/%E5%B8%B8%E7%94%A8nmap%E5%91%BD%E4%BB%A4/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/web/2019/04/29/%E5%B8%B8%E7%94%A8nmap%E5%91%BD%E4%BB%A4/</guid>
        
        <category>nmap</category>
        
        
        <category>web</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>操盘建议-全球顶尖交易员的成功实践和心路历程笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E6%93%8D%E7%9B%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/09/%E6%93%8D%E7%9B%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE-%E5%85%A8%E7%90%83%E9%A1%B6%E5%B0%96%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%91%98%E7%9A%84%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/09/%E6%93%8D%E7%9B%98%E5%BB%BA%E8%AE%AE-%E5%85%A8%E7%90%83%E9%A1%B6%E5%B0%96%E4%BA%A4%E6%98%93%E5%91%98%E7%9A%84%E6%88%90%E5%8A%9F%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E5%92%8C%E5%BF%83%E8%B7%AF%E5%8E%86%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>心理</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>高胜算操盘笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高胜算操盘&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，高胜算交易应该顺市场大趋势而为。如果市场处于涨势，交易者应该等待行情回调，在测试了一些市场支撑位之后再买入。在上升走势中的回调，只是一种波动，虽然做空也可能获利，但属于胜算较低的机会，应该尽量避免。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般而言，赚钱的交易者不只是在市场交易时段认真工作，收市之后的工作也同样重要。交易之前，他们已经准备好在哪些市场做交易，而且清楚每个市场的应对策略。他们耐心等待预期的市场机会出现，然后立即进场，一旦察觉自己的判断出错，就立即退出。他们挑选一些趋势明显的市场或个股，耐心等待走势回调提供的进场机会。他们不会认为自己的判断比市场高明，他们只是被动接受市场提供的机会。他们能够完全控制自己的情绪，永远都聚精会神，不会同时进行太多不同的交易，交易也不会过于频繁。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功交易者具备下列特点： ·有足够用的资金； ·把交易当作事业经营； ·对于风险的容忍度很低； ·只针对市场提供的机会进行交易； ·能够控制自己的情绪； ·有明确的交易计划； ·有明确的风险管理计划； ·严格遵守交易纪律； ·能够聚精会神； ·采用通过了历史数据回测的交易方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2000年3月，我有机会从事股票交易，很快就决定接受这份工作。可是，我是一个有进取心的人，显然不愿一直在经纪公司打工，所以成立了个人工作室。很少有人敢说热爱自己的工作，但我就是如此。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我宁可因做了正确的交易而遭受亏损，也不愿意通过错误的交易而获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当我急着想从交易中获利时，曾有同事一再提醒我：“保留珍贵的资金”，他用醒目的字体在座位上写着这几个字，不时提醒自己保护好珍贵的资金，他说：“不要考虑赚钱的问题，只要尽可能努力不赔钱就可以了。每一块钱对你来说都很重要，务必想办法把它们留在自己的口袋里，或从别人口袋里掏过来。”只要继续从事合理的交易，保护好你的资金，你就能活得比别人久一点，就有较多的获胜机会。制胜的关键，在于输的时候不要输得太多。如果亏损头寸能够止损，获利就会自然累积。这让我想起大学网球教练的指导：只要能够回击过网4次，就有80%的机会赢得这一分。他说：“不要担心制胜点。让对手去考虑这个问题，你只要不断把球回击过网，你就能赢。把注意力由‘获胜’转移到‘不要输’，会更容易获胜；你的对手自己会去关心这件事。不要希望每个球都能击败对手，否则经常会击出界外球。只要把球回击到对手比较不容易处理的位置，你就不会吃亏。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;决心成为最好的交易者，其中一部分工作就是记录自己的交易进度，记录交易日志是最好的方法之一。交易日志可以帮助你评估操作绩效，追踪交易发展过程，找出自己做得正确和错误之处。经过一段时间的分析之后，你可以看出哪些东西有用，哪些没用，也能观察自己比较擅长哪个市场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;让我告诉各位一个真实的故事，主角是我认识的一个人。这个人的哥哥是个很好的场内交易员。通过他哥哥引荐和提供的所需资金，他也开始从事交易。第一年，他总共亏损10万多美元，犯了各种可能犯的错误。可是，他并不气馁，又筹措了更多资金，因为他哥哥几乎可以无限供应资金给他。第二年开始时，操作也很不顺利，不过情况逐步改观，最后只是小赔而已。到了第三年，他已经成为一位非常稳定的“赚钱机器”。现在，他已经在金融圈子摸爬滚打了15年，每年都能稳定赚取7位数的收入。他付出的“学费”很可观，但最终成了一名非常棒的交易员。如果他当初在亏损2万美元时收手，显然就完全没有成功的机会。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你期待自己从一开始就成功，那你将会发现金融交易是一条很坎坷的路。我深受“资金不足”之害：我认为，如果当初拥有充裕的资金，最初几年能够专心学习，而不是尝试立即靠此谋生，我的交易生涯应该会更顺利一些。当你把所有的家当都押进去，而且完全没有其他收入时，交易会变得很困难。从一开始，我的财务状况就很窘迫，过分期待自己能一朝致富。我太过自负，虽然一些有经验的交易员经常劝我，但我总认为自己比他们强。我经常忽视他们的警告，因为我认为他们做事情太过拘泥，根本不可能赚大钱。可是，他们却能够稳定地赚钱。而我呢？我从自己的惨痛经验教训中学习。如同前面提到的，在我扭转颓势之前，累积损失曾经超过7.5万美元。如果我开始就拥有充裕的资金，情况可能大不相同，但我一直到7年之后才开始有稳定收入。在我不断挣扎着努力成为交易员的日子里，只能到处打工，甚至周末都要工作，才能勉强过日子。我打工赚的钱，几乎都用来做交易，而且很快就化为泡影，但我不认为自己的交易技巧太差，亏损主要是因为资金不足，所以不允许我耐心等待机会。当时的交易，往往也会有一阵子非常顺手，然后突然逆转，结果在一个星期内就亏光了所有钱。接下来，我必须连续开24小时的计程车，才能筹措必要的资金交纳黄豆期货仓位的保证金。如果太急着赚钱，忙着找保证金，尝试靠着交易赚取一天三餐的生活费，交易就会变得很困难。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;账户资金有10万美元，以交易谋生的可能性也较高；如果交易者打算每天赚取1000美元，所承担的风险应该可以小于那些账户里只有1万美元的人。可是，即使是如此，你所要求的年化回报也高达200%。对于小账户来说，每天1000美元收益相当于是100倍年化回报。任何具备这种能力的人，我想都会让摩根士丹利公司半夜造访，以8位数的高薪聘请你做操盘人。不要误会我的意思：更小的账户也可能一天赚进1000美元，我就曾经以2000美元的账户资金做到过。可是，犯一个错误就可以让你的钱消失得无影无踪。那些专业交易者之所以能够成功，可以每年赚取百万利润，理由之一就是他们的交易资金高达数千万量级，而且每年只希望实现20%～35%的年化收益率。他们可以挑选胜算最高的机会，留意稳定的获利，不期待靠少数几笔交易就大赚特赚。他们不特别在意获利目标金额，而是聚精会神地处理好每笔交易，而赚钱只不过是水到渠成的结果罢了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每个人都免不了会有自己的弱点，这使得操作绩效难以继续提升。此处所提到的目标，应该涵盖这方面的问题，换言之，从自己的错误中学习，想办法改善。事实上，这包括两个目标，而不是一个。第一，找到自己的弱项；第二，解决问题。阅读本书的过程中，如果你察觉到自己的某些弱项，应该立即记录下来，然后设法改善。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要追涨杀跌 这是初学者最容易受伤的情况之一。一旦看到大行情，就会非常兴奋，然后在价格继续上涨（做多追涨）或下跌（做空杀跌）过程中进场。你对于价格能够一鼓作气上涨或下跌到什么程度，必须有务实的判断。即使是最热门的股票，价格也难免会回调，涨势越强劲，回调得越猛烈。你必须等到价格不继续上涨，然后才在整理或回调时进场。否则，你可能在最高价附近买进，然后在股价回调过程中被挤出去。哪怕你会因此而错失进场机会，仍然应该等待价格折返。即使错失一次机会，又有什么大不了的呢？市场每天都会开盘，机会永远存在。务必学会等待价格回调——减少失败的可能性，这就等于提高胜算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对多久才能赚钱要有心理准备 如同前一章提到的，交易活动并不简单，多数人都无法很快精通此道。你不应该期待自己能够一蹴而就，对于学习期长度的估计，态度必须务实。如果你愿意听取我的意见，我认为你至少要缴2～5年的学费，然后才能成为胜任的交易者。最初几年里，交易的整体目标不应该是赚多少钱，而是能在学习期结束之后仍然保留充裕的交易资金；到了这时，赚钱将是自然而然的结果。你需要几年的时间来磨炼交易技巧，也需要足够的资金度过这段时间。如果你打算从事金融交易，就必须理解这一点。即使一开始就赚了大钱，也未必代表你就是一位交易好手。你还没有经历过连续亏损的考验，只要出现这类情况，你很可能就会因为过度自信而失败。刚开始时，很多人都自认为可以立即依靠金融交易谋生，结果却没有足够的资金让他继续生存。就我个人而言，大约经过几年摸索之后，我才能完全依赖交易养家糊口。最初几年，我经常必须日夜打工，才能勉强支持我继续从事交易。我在纽约开过计程车；在餐厅端过盘子；在会计师事务所打过工；在一些乐团弹吉他。我总认为“只要再撑上几个月，交易就会走上轨道”，结果“几个月”变成了“几年”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;金融交易的首要之道在于生存下去，而不在于赚多少钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般大众得知的新闻，通常都是从某个消息来源听到或读到的。这意味着某些人已经先得知这些消息了。举例来说，你看到路透社的一段报道，这段报道必定来自某位记者，所以这位记者比你更早知道这个消息，这位记者显然也必须由其他来源取得信息，所以还有人比这位记者早知道消息。依次类推，当你在电脑荧屏上看到新闻时，这则新闻事件不知道已经发生多久了，一些大型交易机构与主要交易者可能早已进场并做了必要的安排。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;消息本身并不重要，市场的反应才是重点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;美联储于2000年1月3日突然宣布下调利率，市场原先没有料到这个货币政策变化。各位不妨看看市场对于这个意外消息的反应。经过长达几个星期的下跌走势之后，指数因为这个意外利多消息而大涨。当股价大幅反弹时，我刚好在30分钟之前大量做空股票，这些股票立即让我每股损失了5～10美元。调降利率的消息让股价笔直上升，S&amp;amp;P500指数上扬了70点左右。调降利率意味着美联储已经承认当时的经济状况很糟糕……隔了几天，当激烈的反应逐渐平息之后，市场又慢慢恢复下降趋势。又过了几天，人们开始预期美联储将在1月31日的公开市场操作委员会上再次下调利率，于是股价走势开始转强。1月31日，美联储确实宣布下调利率，但这属于市场预期内的行动，所以股价并没有因此上涨。反之，当消息公布之后，卖压立即涌现，当天走势形成短期顶部。非常有趣的，两个完全相同的消息的市场反应截然不同。消息完全相同——美联储调降贴现率50个基点——但其中一次造成指数暴涨，另一次则使股价不涨反跌。为什么？从第二次调降利率来说，市场早就预期美联储会在1月31日定期会议之后宣布调降利率，而且行情也预先做出反应，股价已经上涨了几个星期。所以，当预期消息公布之后，市场已经没有什么可期待的了。就这个例子来说，精明的交易者赶忙说“谢谢”，然后就出场了——因为“谣言传播时买进，消息成真时则卖出”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要拘泥对基本面的看法 太过强调基本面分析可能产生一种副作用，交易者可能顽固地坚持某种看法，即使市场走势并没有认同这种看法，交易者也不愿回心转意。举例来说，他们认为今年的气候状况很好，谷物应该会大丰收，所以谷物价格应该下跌。可是，经过几个星期之后，虽然气候与降雨量确实不错，但谷物价格完全没有下跌的迹象。顽固的交易者可能继续坚持原先的看法，甚至加仓。他们忽略了市场试图传达的信息：“嘿，请注意谷物价格继续走高。你为什么不买呢？傻瓜！”他们不断强调气象预测报告的重要性，相信自己的看法没错，却忽略了中国内地过去6个月来都没有下雨，而且在大量收购谷物。如果市场没有出现应有的走势，就代表有其他因素产生作用，千万不要过分拘泥于特定看法。 我曾经看过太多这样的例子。很多人尝试与市场抗衡，他们基于某些基本面的理由，认为市场应该出现某种走势，结果伤痕累累。股票投资人经常如此。某人在188美元买进股票，因为他相信该公司生产一种革命性的晶片，结果到了股价只剩下4美元时，仍然坚持原先的看法。到了某种程度，就应该承认自己的判断错误，加入正确的一方。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;依据基本面分析汇集而成的看法很难改变，这也是为什么你必须综合整体情况、留意技术面驱动因子的理由所在。走势图不会骗你：它告诉你市场是上涨、下跌或横向发展。如果你做多某只股票，但股价走势图没有向上发展甚至下跌，那么你认为该股票应该上涨的种种看法都不成立。不要顽固硬拼，那是完全不值得的，应该立即出场。当我发现自己的看法与市场走势并不吻合时，我尝试问自己：“如果我现在完全没有头寸，应该做空还是做多呢？”这种问题会让我了解自己不应该继续持有错误头寸，不过，了解是一回事，实际采取行动往往才是最难的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;观察较长的时间结构，可以看到主要趋势的发展方向，也比较容易判定支撑、压力位。了解主要趋势的发展方向之后，就比较容易决定朝着哪个方向进行交易。如果日线图与周线图都呈现上升趋势，做短线买入的胜算显然较高。决定基本立场之后，就可以利用较短期的走势图设定实际切入点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有些股票的长期走势图很漂亮，但短期走势图的波动过分剧烈，很难归纳出明确的趋势，而且交投过分冷清，显然不适合短线交易。所以，某些市场不能采用5分钟走势图，另一些市场则很适合。举例来说，我觉得，可可豆期货就很不适合做T+0交易，因为交投太冷清，而且走势经常没有明显的理由。当然，我不会因此就拒绝交易可可豆，只是会采用较长的时间期限结构，风险的设定也必须允许较大的空间。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为最佳交易者，意味你能够从各种角度观察市场。执着于单一时间结构，会局限你的视野与看法。你对于市场必须有整体看法。一位成功的交易者，必须了解市场发展的大方向，不能只陷在当前的行情内，必须掌握各种不同时间结构的演变。如此一来，交易者才知道主要趋势如何，知道重要的支撑位与压力位在哪里，以及如何设定止损位。如果采用多重时间期限结构，可以利用较长线时间结构的信号作为先决条件，再依据较短线时间结构信号操作，这样可以提高交易胜算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于T+0交易，我认为最好是采用四个不同的时间结构：采用日线图与周线图判断整个趋势方向；60分钟走势图用于判断当前行情；1分钟或5分钟走势图用来决定实际的进出点。不论采用哪种技术指标或交易系统，四种时间结构上都应该在出现“必须接受”的信号。依据较短线时间结构建立的仓位，如果在较长线时间结构上也出现相同信号，通常代表加仓的时机。大体上来说，你对于市场看得越清楚，交易的胜算越高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;值得提醒自己的一些问题： ·对于所有时间结构上的市况发展，我是否都很清楚？ ·我是否顺着主要趋势方向进行交易？ ·在追踪仓位的时间结构上，趋势是否显得过分延伸？是否进入超买（超卖）状况？ ·行情还有多少发展空间？ ·我是否有效掌握进场时效？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;很多交易者经常试图抗衡趋势，认为现行趋势应该反转。结果呢？结局通常很惨。他们或是希望捕捉短线的回撤或反弹走势，或是想预测行情头部或底部。这些仓位都违背较长期趋势，胜算当然也就不高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;永远不要认为价格已经太高或太低，而不可能继续上涨或下跌。趋势要发展到什么时候，完全由市场决定，而不会只因为你认为太便宜，趋势就反转了。总之，交易者要留意的是客观的价格行为，不是主观意见。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，ADX读数为30或以上（见图6-8），趋势就可以视为强劲。如果ADX读数低于20（见图6-9的A期与B期），代表市场动力偏弱。期间，行情来回游走，没有明显的方向。至于20与30之间，则属于中性读数。ADX读数越高，趋势越明显。即使ADX下降，但只要读数高于30，市场仍然具备相当动力。当ADX向上攀升，应该只顺着趋势方向操作。进场时，虽然最好等待行情折返，但如果ADX读数很大，就不太可能出现真正的折返走势&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;哪些市场或市况特别容易进行交易，这需要一些经验才能判断。震荡剧烈的横向走势，很难进行交易，而且交易系统发出信号的频率会偏高。反之，趋势明确的市场，比较容易操作。如果市场具备明确的趋势，就没有必要经常进出。如果愿意，可以继续持有仓位直到趋势结束，如此不但会有不错的获利，还可以节省佣金费用。趋势发展明确的话，止损点也比较容易设定，而且不容易被一些假突破走势引发止损。只要趋势够明确，即使你错失进场机会，也不需追涨杀跌，可以等待行情折返到趋势线附近再进场。适当运用ADX指标，就可以找到趋势明确的市场。由于趋势明确的市场比较容易赚钱，只要你能够找到这类市场，胜算就能大幅提高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;早出场。 虽然随&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随机指标可能是运用最普遍的震荡指标之一，但多数人未必知道其功能、计算公式或正确使用方法。大家之所以采用随机指标，只因为“大家都在用”，而且它似乎总能够精确预测行情的头部与底部。随机指标有两种不同形式，慢速指标与快速指标，慢速指标比较常用，也是本书准备讨论的。 慢速随机指标由两条曲线构成：D线（%D）和K线（%K）（本书用虚线标明%K）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;相对强弱指数（RSI）也是一种动力指标，衡量股票或期货价格在特定时段内（通常为14期）的相对变动量，指标读数为0～100。RSI基本上是衡量特定时段内收盘价上涨与收盘价下跌次数的比率。RSI通常采用14期，但也可以计算其他时期的RSI。如同任何类似指标面对的问题一样，计算周期越短，指标读数越敏感（及时），信号频率越高，但信号也相对于不可靠。反之，计算周期越长，信号越可靠，但往往不够及时。RSI可以用来判断行情是否进入超买或超卖区，或显示行情动力是否持续发展。行情动力转强，RSI就会走高。可是，一旦RSI进入严重超买状况，价格涨势就很可能回调整理。不过请注意，尽管这个指标不断显示超买，市场行情还可能不断创出新高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;移动平均收敛发散指标（MACD）是我采用的另一种震荡指标。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我多年来尝试运用随机指标来预测行情头部与底部，结果都不能赚钱，这足以证明随机指标的这方面功能很有限。在超卖区域内，我尝试猜测价格顶部，却发现行情经常都继续上涨。我也经常因为行情持续超卖而应该反弹，所以不愿结束多头仓位。最后，终于发现震荡指标应该配合其他指标或价格形态一起操作。一直到我知道如何更明智地运用震荡指标，操作绩效才明显改善。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;震荡指标应该配合其他指标或价格形态一起操作。一直到我知道如何更明智地运用震荡指标，操作绩效才明显改善。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;可以考虑运用平均趋向指数（ADX），来判断是否应该使用震荡指标。概略来说，ADX读数低于20，就代表市场缺乏明显趋势，行情大体上呈现横向来回游走。在这种市况下，趋势跟踪系统并不适用，交易者应该考虑以震荡指标为主的系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你想成为最佳交易者，你不只要使用震荡指标，而且要充分发挥其功能。震荡指标不能用来猜测行情头部与底部，而应该顺着主要趋势发展方向运用指标。如果市场处于上升趋势，就利用震荡指标寻找拉回走势的买点。想办法在拉回走势进入超卖区之后，才寻找适当的进场机会。行情发展在何时进入超买与超卖状态，这方面的知识就足以让你成为最佳交易者。行情进入超买状态，精明的交易者绝对不会莽撞买进，他会等待更好的进场点。同样，当价格跌到超卖区，精明的交易者也不会因为恐慌而出场。事实上，超卖区是适合进场而不是出场的位置。震荡指标的最主要功能之一，就是协助你挑选适当的进出场点。稍微耐心等待，往往可以找到更好的价位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假定市场存在明确的趋势，逆向走势告一段落而朝原趋势方向再次突破，这往往是很好的机会，因为你可以建立趋势跟踪仓位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你知道如何把亏损头寸的损失控制在最低程度，就有机会成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最优秀的交易者倾向于仅操作单一市场或单一类股，并成为其中的专家。当交易者关注过多的市场时，个别的交易将会遭受损失，因为交易者不能够轻松地集中注意力来等待高胜算的交易。如果交易者把注意力集中在少数的市场、股票、板块上，就可以很容易地选择进出场点的时机，并且能够更好地控制风险。我知道当市场出现大涨或大跌的行情时，我才会尽可能多地建立多个仓位坐等获利。反之，我建立2～3个仓位，就是我操作业绩最好的情况了。因为这样做，我才能更好地专注其中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我得到的第一条忠告是在我刚开始从事交易的时候。每天只须从事一笔良好的交易就可以维持生计。你所需要做的就是，静坐场外去等待完美的机会，然后赚取6～10点的利润。每天你掌握一两次这种机会，就会感觉非常不错。只要耐心地等待，而并不需要一整天都试图去赚钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为低胜算交易者的14个简单步骤：&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成为高胜算操盘者： ·同时观察多种时间结构； ·跟随主趋势交易； ·等待回调； ·像索菲猫一样思考； ·耐心等待最佳时机； ·了解成败的可能性； ·明白有时错过交易机会是正确的； ·运用机械性交易系统； ·只在收益与风险比率恰当时交易； ·学习调整每笔交易的风险； ·胜算越高，仓位规模越大； ·不要去赌； ·只在每件事看起来都正确时才交易； ·为每笔交易找出正确理由； ·拟订计划； ·在市场开盘前，拟好你的交易计划； ·有纪律地遵循你的交易计划； ·保持专注； ·了解市场的行为模式； ·详细考虑你的交易。 对自己有帮助的问题： ·我是否有好的理由进行交易？ ·我考虑得是否周详？ ·我是否了解风险水平？ ·仓位规模是否恰当？ ·我是否等来了黄金时机？ ·我是否顺着主趋势进行交易？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你早上醒来后，一边喝咖啡，一边等待市场开盘，并开始算计你该如何去做，那你将不会有长足发展。一名优秀的交易者在市场开盘前，就已经做好他的家庭功课，准备好应付市场可能出现的各种情况。他不会漫无目的地交易，取而代之的是，他会遵照风险参数制定交易策略进行操作。他是准备充分的，因为他已拟订好交易计划，一切尽在掌握。他每天还会制订行动计划，所以，无论市场出现哪种行情，他都知道如何应对。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;制订交易计划是一项费时费力的工作。因为一些人只想立即获利，所以他们宁愿马上交易，而不愿去制订交易计划。忽略制订交易计划是错误的，因为他们失去了指导方针，交易很盲目。制订书面的计划可以帮助你遵守明确的规则。当市况不好或迷失自己时，它可以帮助你避免做出情绪化的决策。 交易计划并非必须是书面的，但书面的计划，内容明确，便于定期评估。如果你还没有写书面计划，我强烈推荐你应该采用书面形式。即使是一套简单的计划，也要比无计划好得多。你至少应该知道每笔交易的风险程度和哪些市况是可以交易的。一个交易计划可以简单如下： 开盘30分钟后，只要市场低开，并进入价格区间的上半部，则买进1张合约；如价格跌破当日最低价，则卖出或在收盘时卖出。 尽管简单，但这却是交易计划，它包含了交易策略、资金管理参数、仓位规模。交易者可以每天都遵循这套交易计划，而不用很辛苦地考虑应该做什么。但是，拟订一套更完整、更专业的交易计划，你就得回到“说服某人给你投资，用以进行交易”的概念上。供给你资金操作交易的投资人，应该确切了解以下几件事： ·你将如何交易？ ·你采用什么类型的交易系统？ ·你将在哪些市场交易？ ·你将承担多大风险？ ·你的损失会有多少？ ·你预期的操作业绩如何？ ·交易成本有多少？ ·无法预期变数的可能性多大？ ·你将如何预防全部亏损？ ·立即承担的风险有多少？ ·你将在几个市场交易？ ·仓位持有时间如何？ 想一想，如果你已先知道这些问题的答案，你的交易绩效将会提高多少。如果遵守交易计划，拟定好交易策略，开盘时只须弄清楚进场点和出场点，并调整风险就行了。花时间制订一份优良的交易计划，将使交易变得更简单。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一系列的获利或亏损交易之后，纪律性很容易松弛。绝对不允许亏损破坏既有的交易计划。即使发生一些亏损，仍然应该继续遵守交易计划。不要突然更改交易风格，不要变得更激进或更顽固。亏损是经营金融交易业务的必要成本。亏损一旦发生，就把它们摆在一旁，另外寻找赚钱的机会。有些人会因为亏损而扩大仓位规模，这是最糟的情绪化反应。如果你发现自己不断发生亏损，不妨考虑暂停交易，彻底检讨交易计划。反之，你也绝对不要因为手气很顺而忽略了交易计划。很多人会因为几笔获利而变得骄傲，自以为所向无敌，不须受任何节制，于是，交易变得越来越鲁莽，仓位规模也越来越大。交易的绩效很好，很可能是交易计划的功劳，不要忽视这一点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大部分专业交易者都通过某种系统制定交易决策。不论是电脑化交易系统，还是一套规范交易行为的法则或条件，这些系统都可以让他们保持在特定轨道上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者必须保持灵活性，根据市场状况调整策略。震荡剧烈的市场，所用的交易系统通常不同于趋势明显的市场行情。如果我看到市场震荡剧烈，那我通常都会在场外观望，或者采用随机指标为基础的系统，绝对不会采用移动平均系统。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你没有必要只采用一套系统。某些人在股票或商品上同时运用多套系统。他们可能采用5套系统，如果每套系统都发出相同的信号，就建立5个相同头寸。如果信号彼此冲突，经过抵消之后，可能只建立1个头寸。这是相当不错的方法，因为某些系统特别适合震荡行情，另一些则适合趋势明确的市场。对于每种可能发生的市场状况，都有一种特别适合的系统；那么不论市场状况如何，你都可以应对。很多系统都发出类似的信号，通常意味着交易绩效将很好。在这种情况下，你应该采纳所有信号，仓位规模也会扩大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一套交易系统的赚钱能力或许让你印象深刻，但资金管理才是让你避免被迫出局而成为真正赢家的关键。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;资金管理的目的很单纯：在非常不好的交易或连续亏损之后，仍然有能力留在市场继续做交易。学习如何管理风险，有助于交易者保护珍贵的资本，使其禁得起正常的连续亏损。掌握资金管理的窍门之后，就能忍受15笔连续亏损，然后在两笔交易中挽回先前所有的损失。反之，如果没有资金管理计划，即使在15笔连续获利之后，也可能因为两笔亏损交易而被迫出局，因为他不了解如何控制风险。缺乏健全的资金管理方法，交易者将不知道禁得起哪种程度的亏损，只要几笔失败交易就可能让账户报废。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;最佳交易者并不是那些偶尔赚很多钱的人，而是那些总是赔得最少的人。风险容忍程度越低，越可能成为杰出交易者，因为他们不会挖一个很深的洞让自己掉进去。他们的赚钱能力或许不如其他交易者，但操作绩效稳定。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所有杰出交易者的共同特点就是严格遵守纪律规范。职业赌徒之所以能够赚钱，是因为他们都是高度遵守纪律的人。不能严格遵守纪律，个性草率冒失的人，很难在金融交易圈发展。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在我认识的交易者中，我发现表现最好的人，往往也是工作态度最认真的人。他们早来晚走，生活状况很稳定，把金融交易当作一生的事业，从不轻视，随时都想尽办法争取成功。他们每天都阅读《华尔街日报》《投资者日报》以及相关书籍杂志，不会放弃任何提高胜算的东西。他们会培养必要的纪律规范，并因此而获得报偿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我来告诉各位一些我曾经经常发生的问题。当时，我的账户规模很小，但我会针对小额资本拟订很好的资金管理计划。整个交易态度很保守，只有风险很低时，我才会进场交易，而且头寸都不大。可开始赚钱之后，脑海里的资金管理计划就慢慢消失了。于是，我在太多市场同时建立大头寸。不知不觉，仓位所承担的风险已经是过去的5倍，但账户余额只增加1倍而已。在这种情形下，没有多久我就把钱亏光了。我没有足够的纪律规范遵守资金管理计划，结果也付出了惨重代价。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的关键因素之一是，只要市况符合出场条件，不论获利还是亏损，都应立即出场。不要因为想出场而出场，务必设定出场的规则，不然你会经常因为莫名其妙的理由而出场。缺乏明确的出场规则，不是好现象，因为情况已经失控。在进场之前，你就必须设定出场的目标或规则，并严格遵守。头寸了结之后，没有必要再回顾，或说些“假如……如何”这样的话。没错，行情可能继续发展，但已经不重要了。重要的是，应该出场时，你能够严格遵守纪律而出场。随后发生的事，已无意义。在很多情况下，你可能因为一两档而错失出场机会，结果就惨遭套牢。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成功的交易者通常都知道如何控制自己的情绪。他们有足够的自律精神，不会捶胸顿足，不会怨天尤人，不会炫耀自己的成功。对于亏损，他们会自己承担责任，不会归咎他人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只是知道你的弱点何在并不够，必须想办法解决。如果想成为自律的交易者，最好的学习方法是把自己的缺点列成一份清单。然后，挑选最容易解决的问题先处理。从最容易的问题入手，有助于你建立信心，相信自己可以解决任何问题。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者最艰巨的工作之一便是学习如何自律。为了追求成功，这是不容忽略的工作。有些人天生就有自律精神，另一些人却没有。只要你决心克服这方面的问题，而且认真做，绝对能够成功。我不认为纪律规范是书本能够传授的知识，但读者至少可以察觉到这个问题，然后认真处理。有些人天生就非常自律，如体育运动选手、演奏家、好学生、职业赌徒等。具有这方面条件的人，能够投入所需要投入的时间，然后成为相关领域内的杰出分子。如果他们是交易者，也会是杰出的交易者。另一些人则必须强制自己拟订交易计划与行动计划，再强制自己严格遵守计划。他们必须把交易法则的清单贴在眼前，时时提醒自己严格遵守。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果想成为最佳交易者，就必须形成纪律规范，做一些应该做的事情。 知道如何进行交易是一回事，实际执行又是另一回事。一位优秀的交易者必须具备纪律规范，即必须在市场开盘之前做好应有的准备工作，清楚每笔交易进行的根本理由。一位自律的交易者会耐心等待适当的机会出现，不会草率行事，随意进场。他会拟订交易计划，利用历史价格资料测试交易系统，设定稳当的风险参数，而且严格执行。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这些年来，我发现最重要的交易策略，都完成于市场收盘之后。没错，市场开盘之后，对于行情走势与情况变动，交易者必须立即反应，但所有的准备工作都应该在前一天晚上完成。交易者应该事先拟订行动计划，才能针对各种可能发生的情况采取适当的应对行动。在这种情况下，只要出现机会，交易者就能采取事先设定的行动，而不是追求刺激。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;经过一段时间的磨炼之后，交易者慢慢就能体会到，错失一些机会也没有关系。没错，当我们从事后角度观察某些行情发展时，常常会抱怨自己没有先见之明。但这些机会除非原本就属于计划的一部分，否则，就应该尽量克制，等待行情拉回才考虑进场。知道市场出现明显的趋势，这未必就是进场的充分理由。有时还必须等到合适的进场点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当我准备写本章内容时，首先就想到拉迪亚德·吉卜林（Rudyard Kipling）的诗《如果》。这首诗有很多地方很适用于金融交易。假如你没有读过这首诗，请参考下文。其中与交易有关的部分，会以黑体字表示。然而当你熟悉这首诗时，多读一次也无妨。这些年来，我经常阅读这首诗，觉得很有趣。 如果 如果在众人六神无主之时， 你能镇定自若而不人云亦云； 如果在被众人猜忌怀疑之日， 你能自信如常而不妄加评论； 如果你有梦想，又能不迷失自我； 如果你有神思，又不至于走火入魔； 如果在成功之中能不忘形于色， 而在灾难之后勇于咀嚼苦果； 如果听到自己说出的奥妙，被无赖 歪曲成面目全非的魔术而不生怨艾； 如果看到自己追求的美好，受天灾 破灭为一摊零碎的瓦砾，也不说放弃； 如果你辛苦劳作，已功成名就， 还是冒险一搏，哪怕功名成乌有， 即惨遭失败，也仍要从头开始； 如果你跟村夫交谈也不离谦恭之态， 和王侯散步而不露谄媚之颜； 如果他人的爱憎左右不了你的正气； 如果说你与任何人为伍都能卓然独立； 你能等自己平心静气，再作答时— 那么，你的修养就会如天地般博大， 而你，就是个真正的男子汉了，我的儿子！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;情绪反应或个人因素会影响你对行情的认知和看法。在持有多头仓位时，你总能找到价格应该上涨的各种理由。市场的实际表现如何并不重要，因为你会坚持你自己的想法。一旦发生此种情况，一定要停止，想方设法恢复客观判断能力。必须尽快排除非理性决策，回到交易计划上来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我经常设想自己站在自己的身后，以第三者的角度来看自己的表现。想办法吸取更客观的观点，尤其是在操作不利的时候。我想象自己可以灵魂出窍，客观评估自己持有的仓位与市场行情。我会问：如果没有持有这些仓位，我对于目前的市场状况有什么看法&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;顽固也是一种很糟糕的态度，经常源于抱有期待心态。顽固的交易者不愿意承认自己的错误，经常持仓太久，尤其是亏损仓位。他永远自以为是，不愿听取别人的建议。针对这个问题，我实在没什么好说的，除了强调交易需要弹性。如果行情发展出现变化，交易者的看法也需要跟着调整。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;千万不要坚持最后一档的价格跳动。没错，你应该尽量多赚一点，但不要坚持赚到某个数字，或太过勉强。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前面已经谈过这个话题了，我在此重复强调一点：优秀的交易者不会生气。他们永远都保持冷静，不会把亏损的责任归咎于他人。愤怒是完全没有必要的情绪，而且会让你不能处在巅峰状态&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 07 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/07/%E9%AB%98%E8%83%9C%E7%AE%97%E6%93%8D%E7%9B%98%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/07/%E9%AB%98%E8%83%9C%E7%AE%97%E6%93%8D%E7%9B%98%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>心理</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>道氏理论笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道氏理论&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当一个人像我这样卧床工作很多年的时候,他就拥有了别人无法获得的宝贵机会,得以进行不受打扰的学习和研究.如果不好好地利用这个天赐良机,并把它看作是对幸运之人的宝贵恩赐的话,生命将失去其应有的乐趣.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尽管查尔斯·道先生所提出的一部分观点后来被证明是站不住脚的,但是在他辞世之后长达二十八年的市场实践,验证了道氏理论基本原理的正确性.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;判断趋势:向上的反弹击穿了前期高点,而随后的回调能在前期低点之上走完,这就属于牛市信号.反过来,如果上涨不能越过前期高点,而随后的下跌却击穿了前期低点,这就属于熊市信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当出现窄幅横盘状态,表明市场正在收集筹码或者派发筹码&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平均价格指数的日间波动可能受到人为操纵;次级运动也可能在有限的程度上受到人为操纵;但是人为操纵无法撼动市场的主要运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股票价格波动是否能够预先消化未来事件的影响?这是研究市场的新手们交流切磋时,经久不衰的争论话题.那些深谙道氏理论的资深人士,知道这是毋庸置疑的事实,而且是成功进行投资的一条基本原理.那些对于这条原理不屑一顾的人,最好的选择是放弃使用道氏理论.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“再怎么频繁强调都不为过,股市完全反映了所有人所了解的国家经济状况.向农场主出售工具、货运卡车和肥料的公司,对农场主状况的了解比农场主自己更清楚.在交易所上市的公司,遵从交易所严格的上市条件.实际上,经营国家生产和消费的每一样东西——煤炭、焦炭、铁矿石、生铁、钢坯、手表的发条——以及它们所需要的所有知识,绝对无误地反映在股票的价格中.所有的银行都知道,这些商品的交换以及对产品的融资和销售,均反映在股票价格上,价格的高低依赖于知识的含量.”(1921年10月4日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“肤浅的观察者时常惊讶地发现,股市对一些突然而又重大的新事物没有反应;看起来市场好像受到一些模糊且不可追踪的推动力指引.不管有意识还是无意识,价格运动反映的不是过去而是未来.当即将到来的事情发挥它们的影响之前,这种先兆落到了纽约证券交易所.”(1911年4月5日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“……可以把华尔街比喻为每个人所了解的涵盖经济生活一切信息的贮水池.如果经济前景良好,就可能一直延续到预期信息所能估算到的最远的前方.这个假设已得到充分证实,而且这就是为什么平均价格指数反映出的信息,要比任何个人所能了解的、或最富有的团体所能操纵的事情还要多得多.”(1927年10月4日) 每一个研究道氏理论的读者必须牢记平均价格指数能够预测未来事件,并且能够有效反映其影响.道氏理论的这一观点对于想在股票市场顺势而为的投资者而言属于无价之宝.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平均价格指数能够反映未来,这一点相当重要.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们经常会问:正确解读道氏理论,并且依照道氏理论给出的信号把握交易时机,那么投资收益率到底有多大?笔者认为对于任何一位具备必要市场知识的投资者,拥有足够的耐心并且遵循平均价格指数来操作,经历一个完整的牛市或熊市下来,操作十次至少能对七次以上.其中,每一次操作的获利会远远超过万一失手造成的损失.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一些或许称作赌徒更贴切的投机者,一意孤行地试图要挖掘平均价格指数的细节性日间波动规律,那是徒劳无功的幻想.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何一个明白人会很快懂得一个道理,那就是假设道氏理论是万能钥匙,或者有一两个人永远能够精准地判断市场,那么或许用不了多久投机行为就会在股市消失.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1926年1月26日工业股平均价格指数出现了非常明显的”双重顶”形态,但遗憾的是没有得到铁路股指数的确认.汉密尔顿多次告诫过他的读者,假如一种指数没有得到另一种指数的确认,仅仅依靠一种指数得出市场判断必然谬之千里.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;稍微浏览一下指数走势图,我们会发现汉密尔顿给出熊市判断的时间,恰好是市场即将进入持续到1929年的大牛市的上攻时期.上述判断失误所造成的后果是灾难性的.市场上那些相信熊市的追随者们,毫无疑问损失惨重.言简意赅地总结这次判断失误的原因,汉密尔顿显然是轻视价格指数的客观信号,而过分依赖自己的主观愿望.借助于”双重顶”形态,汉密尔顿努力让价格指数走势服从于主观愿望.作为仅有的一次明确借助”双重顶”形态来分析市场,却让汉密尔顿的光辉形象大打折扣.另外一方面,汉密尔顿轻视了一个重要事实,即工业股指数已经上涨了47.08点,铁路股指数也已经上涨了20.14点,上涨途中甚至没有发生任何像样的次级回调,这一点或许是汉密尔顿不愿意看到的.按照汉密尔顿所叙述的道氏理论,次级回调将一段上涨幅度拉回40%∼60%是股市里颇具规律性的事.这一次工业股价格指数回调了26.88点,铁路股价格指数回调了10.71点,它们分别将前期涨幅拉回了55%和53%.汉密尔顿所谓的熊市近在眼前,而那只不过是一次司空见惯的次级回调罢了.假如人们细致谨慎地运用道氏理论,将次级运动与主要运动辨别开来并不是什么难事.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市包括三种类型的运动:主要运动、次级运动、日间波动.主要运动代表市场整体是向上还是向下,通常历时一年到三年不等.次级运动包括回调或反弹,通常历时几天到几个星期不等.另外还有日间波动.这三种运动如影随形,就像奔涌向前的波浪一样,尽管每一浪会朝着海岸冲得更远,但其间的回调不可避免.或许我们可以这样理解,次级运动使势不可挡的股市主要运动稍息了片刻,尽管前进的步伐貌似受阻,但自然规律不可逆转.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汉密尔顿认为在熊市里做空的最佳时机,是在强劲反弹之中交易量渐趋衰竭之时,在此之后下跌重新变得活跃而熊市趋势继续恢复.他经常这样表达他的观点:在华尔街最流行的一句老生常谈的话,就是请勿在沉闷的市场中做空.这句箴言也许久经考验对多错少,然而在熊市里面它大错特错.在熊市的运动之中,市场往往反弹时显得沉闷,而杀跌时变得兴奋.(1909年5月21日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市里的次级反弹往往突然而神速,尤其在恐慌性下跌之后,这样的次级反弹更是引人注目.这种反弹并不意味着探明了底部,而是测试一下极易陷入惜售或者超卖的市场,反弹之后的下一步朝哪里走.真正底部的市场,人们的情绪往往糟糕透顶.就连电梯驾驶员也开始谈论他的空头头寸时,专业人士就逆风而动开始做多了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在熊市之中绩优股也会同垃圾股一样受到株连,那是因为人们手中的一些股票如果卖出去还能换回部分现金,而另一些股票已经一文不值.股市大萧条时期,从未投机的人们被迫从他们的保险柜中取出那些绩优股,迅速将它们变现.尽管蒙受了一部分损失,但是这些股票毕竟能够换回现金,而现金是维持生存的必备之物.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“不止一位记者写信给本报,提醒注意令人不满意的状况.而且他们因此反问:为什么在9月21日发表的通过平均价格指数研究市场运动的结论认为,股市好像正在酝酿价格长期上涨趋势.可以为悲观的观点给出各种各样的原因——在德国银行破产、铁路运价和工资、关税以及税收的不确定性,还有迟钝的国会在考虑这些问题时显得有些麻木不仁.真正的答案在于,股市已考虑了所有这些事情,它所运用的信息资源,远比任何这些评论家可能拥有的信息要全面得多.”(1921年10月4日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于一位投机者而言,掌握道氏理论的最大的用处,在于判断熊市何时朝着牛市反转.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;面对这时的市场需要投资者具备足够多的耐心,当价格高调反弹之后出现深度回调,并没有跌破熊市的前期低点,而随后的二次反弹却向上击穿了熊市的前次反弹高点时,此时买入股票最安全,做多的宝贵时机近在眼前.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;下面摘自一篇社论文章,论述牛市如何从价格的谷底走了出来:前期熊市下跌逐渐让股票的价格远远低于其内在价值.此时的股票交易所为大众提供了一个捡便宜的重要场所,而其他市场对资金的吸引力已经荡然无存.这就是股市作为经济晴雨表不可替代作用的重要体现,春江水暖鸭先知,股市总是在第一时间感知到资金涌动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曾经有一次对价格指数发表看法,那时市场快要到达顶部,汉密尔顿这样写道:华尔街老手们说,当电梯驾驶员和皮鞋匠都四处打探关于牛市的小道消息的时候,我们赶紧清仓走人,找个地方钓鱼去吧.每当市场快要走到牛市高潮附近时,汉密尔顿总是这样提醒他的忠实读者:树木不会长到天上去.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;把1897年至今所有牛市的平均价格指数比较一下,1929年牛市顶部及其反转应当是最容易辨认的一个. 通货膨胀的所有迹象都已经暴露无遗.股票市场交易量放出天量;贷款数据屡创新高,事实上资金成本是如此之高,使得许多公司将存货变现,换成资金投入华尔街以谋取暴利;资本的地下私募行为相当流行;股票经纪人办公室门口总是悬挂着”请站立等候”的标示;绩优股的股利收益,甚至比垃圾债券的投资收益率还要低;垃圾股鸡犬升天,它们的股价像火箭一样飙升,人们似乎对其内在价值和盈利能力漠不关心;全体国民都沉浸在股票投机的狂热之中.那些华尔街的交易老手们回忆那几个月的牛市顶部时不寒而栗,连他们自己都不敢相信,怎样不知不觉被灌输了”再创新高”的思想,然后在显而易见的崩盘中被套牢.那些看起来身怀绝技的银行家,本来应可以解救投资者于水深火热中,可是结局是当成乌鸦嘴被打倒.而一些本来就属于诈骗犯类型的应当遗臭万年的银行家,却被人们吹捧为股市明星.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;就在1929年5月12日到6月5日之间,平均价格指数出现了大幅度的下挫.交易量在之前价格上攻时是放大的,而价格下跌时却出现了萎缩.依据道氏理论来判断,那不过是牛市之中的次级回调运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了研究方便,我们把牛市之中的重要回调或者熊市之中的重要反弹定义为次级运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;次级运动对于股票市场相当必要,这就好比安全阀对于蒸汽锅炉不可不可或缺一样.对于那些保证金交易的投资者而言,次级运动构成极大的威胁;而对于那些熟悉平均价格指数的投资者而言,次级运动提供了极好的获利机会.但他们必须熟练辨别次级运动,而不会将它们与主要运动相互混淆.汉密尔顿曾经指出,次级运动是牛市健康前进的安全保障措施之一,它的出现对于过度投机起到了最佳的遏制作用.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;就在股市恐慌与半恐慌性的下跌中,一些股票被银行及其他利益集团吃进,用来稳定大局和支撑市场.在随后的上攻之中,他们再小心翼翼地抛售那些筹码.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在华尔街人们常说的一句口头禅,那就是请勿在沉闷的市场中做空.这句箴言或许对多错少,然而对于持续的熊市而言,大错特错.在熊市的运动之中,市场往往是在反弹时变得沉闷,而杀跌时变得兴奋.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市之中出现风平浪静、交易清淡,是最佳的做空时机,因为市场紧跟而来的往往是更加凶猛的下挫.伴随着这种凶猛的下挫,市场会逐渐陷入半恐慌性崩溃状态,此时是将空头头寸平仓的最佳时机,甚至此时谈论反手做多也不为过.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于那些投资者而言,最上之策是价格上攻之后斩获利润,在市场回调时呆在场外休息,静待回调即将结束时市场沉闷乏味时刻,再次踏上牛市的船.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在一轮牛市的顶部,当价格指数要反转的时候,通常不会出现突然的剧烈下跌.反过来,对于一轮熊市谷底的反弹,市场往往用缓慢上涨夹杂着小幅撤退,走出向牛市的反转行情.其中伴随的小幅撤退,通常带着明显的交易量萎缩特征.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这里应该突出强调一下,市场研究者在观察次级运动时,千万要考虑交易量,这一点必须贯彻始终.交易量并不如其他特征那样一成不变,然而在牛市中回调到位时寻找买点,以及在熊市中反弹结束时确定卖点,交易量是价值连城的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当熊市之中指数创出新低,或者牛市之中指数创出新高的时候,人们往往会坚定地假设主要运动还会持续很久.但是我们要告诫每一位投资者,这样的市场新高和新低出现,或许立即会伴随着突如其来的次级运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只看一天的价格指数运动来预测市场属于一叶障目不见泰山,得出错误结论在所难免.当市场形成窄幅横盘状态时,日间波动才具有一些预测价值&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;始终应该同时考虑铁路和工业股票平均价格指数,两种平均价格指数必须相互确认,才有可能得出可靠的结论.如果单独依靠价格指数的其中之一下结论,而没有得到另一个指数的确认,误导性不言而喻.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者必须永远铭记,道氏理论最有用的内容是,如果没有得到两种指数的相互确认,任何价格运动将毫无研究价值.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汉密尔顿所阐述的道氏理论,专门针对的是铁路和工业股平均价格指数.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“对于没有得到另一个平均价格指数确认的走势,查尔斯·道通常认为这种走势无足轻重.并且自从他去世以后,市场经验已经多次证明了这种读取平均价格指数的智慧.他的理论是,一个次级下跌趋势,或许最终来看它属于主要运动.当两个平均价格指数的新低都低于前期回调的低点,这种可能性就能够确立.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“操纵两个平均价格指数不是一件容易的事,并且一个平均价格指数的走势没有得到另一个指数确认时,这种走势无足轻重可以忽略.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“基于道氏理论的股票平均价格指数运动的探讨中,已经一次次地反复出现,需要再三叮嘱读者注意的是,从单独任何一个股票平均价格指数的走势得出的结论,尽管通常具有重要意义,但也极容易产生误导.但是,当两种平均价格指数相互确认时,这些结论将变得具有最好的预测价值.” “因此两周前,当铁路股平均价格指数单独勉强走出新高水平,可以说,这是一个强烈的看涨信号.假如工业股平均价格指数跟随着走出一个类似的走势,正如同它现在的表现一样,二者珠联璧合,将明确地信号着上升趋势会延续.”(1922年7月24日) “……当股票平均价格指数之间没有相互确认,它们的预示总是会给人以极大的假象.”(1922年11月3日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;铁路股平均价格指数单独勉强走出新高水平,可以说,这是一个强烈的看涨信号.假如工业股平均价格指数跟随着走&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“需要特别强调的事实是,两个平均价格已经同时创造了新低.一个平均价格指数创造新低或者新高,而没有得到另一个确认,那几乎总是误导性的信号.原因是不难找到的,一个板块的股票运动会对另一个板块运动产生影响.而且,如果市场上铁路股脱销的话,假如市场上仍然有超量的工业股票供应,那么仅靠铁路股上攻,就不能保证所有指数的股票都跟随着它一起上攻.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在牛市之中,对于次级回调运动的重要性,汉密尔顿曾经做出过如下解释:”……根据久经考验的阅读平均价格指数的规则,只要次级回调之后出现反弹,两个平均价格指数都创出新的高点,不必在同一天、甚至不必在同一周,只需要它们两者互相确认,那么主要上涨运动还将继续.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市经过有力的次级回调运动,随之而来的上攻,在一定的时间之内不但无力走出新高,反过来进一步猛烈下挫,跌落到之前次级回调的价格低点之下,面对这样的走势,通常可以负责任地说牛市已经反转为熊市.反之亦然,熊市之中的下跌使两种指数双双创出新低,此时市场出现一个重要的次级反弹,然而反弹之后的再次下挫,无力使两种指数再创新低,两种指数反过来继续反弹,并击穿了之前反弹高点,这完全可以判断熊市已经反转为牛市.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓窄幅横盘,是指两个平均价格指数价格运动处于大约5%的振幅范围之内,并且通常持续两到三周或者更长的时间.当出现窄幅横盘状态,表明市场正在收集或者派发筹码.两个指数同时向上击穿窄幅横盘区间,表明市场处于筹码收集阶段,预示着价格会冲高;反之,两个指数同时向下击穿窄幅横盘区间,表明市场处于筹码派发状态,预示着股票价格会走低.如果仅仅通过一个指数的走势加以判断,而没有得到另一个指数的确认,则结论通常会谬之千里.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;双重顶和双重底形态,对于判断股票价格走势参考意义不大.实践表明它们时常会给人假象.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;还需要强调的是,在熊市末期的市场曾经若干次出现过双重底形态,但是显然汉密尔顿并没有理会那些迹象,将之作为市场反转的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;关于双重顶和双重底形态,类似案例不胜枚举.研究者们如果对此问题潜心钻研一定会发现,通过双重顶和或双重底信号来判断市场总是错多对少,所得出的结论误人不浅. 在1930年7月和8月份规模空前的熊市之中,两种指数均呈现出漂亮的双重底形态.该形态以及那股让下跌止住的力量,迅速被许多财经评论员所追捧,他们预言熊市就此结束了.遗憾的是没过几周,熊市再次继续上演,工业股价格指数在90天之内就跌去了60点.最近的案例要数1931年冬天到1932年,那时工业股和铁路股价格指数均出现了三重底形态,遗憾的是没过多久市场又恢复了熊市的漫漫下跌. 综上所述,对于投资者而言,双重顶和双重底形态出现时十之八九技术意义不大.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假如道琼斯价格指数下跌时,某只个股却在逆势上涨,并且是持续地上涨,市场出现这种良机的情形少之又少.反过来,假如价格指数上涨时,某只个股却下跌的情形也相当少见&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;然而即使最出色的投机者,也得在不可抗力面前低头.计划不如变化,意外事故往往令缜密的计划失灵.事实是没有任何系统理论能够预见到旧金山大地震,也没有任何股市理论能提前反应芝加哥大火灾.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何一位投机者,若想总是身在市场而不愿稍息,他注定要亏钱.原因是市场接下来会怎么走,就连股市老手时常也丈二和尚摸不着头脑.有一句股市名言讲道:感到疑惑不解时,你最好什么也别做.而且,假如因为趋势判断错误而亏钱,投机者应当远离股市稍息一阵,直到理性和冷静重新战胜自我.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论纽约还是辽阔西部的投机者,有时他们看盘时会发现场内似乎正在对大众情绪进行测试.人们经常会看到,一些权重股被瞬间推高,稍后又遭到打压.这种测试较难理解,主导这些测试的人能够知道公众是否在上攻时跟进,或者下跌时抛售.行家里手观察这样的测试,能够感知市场涨跌是否还有足够空间.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市没有新闻,这是华尔街的老调重弹,一个股票上涨原因的公布,往往标志着这个股票上涨趋势的终止.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E9%81%93%E6%B0%8F%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E9%81%93%E6%B0%8F%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>道氏理论</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
