<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>quanyechavshuo</title>
    <description>A blog about programming and network security</description>
    <link>http://3xp10it.cc/</link>
    <atom:link href="http://3xp10it.cc/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 23:08:01 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Apr 2019 23:08:01 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.5.2</generator>
    
      <item>
        <title>道氏理论笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;道氏理论&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当一个人像我这样卧床工作很多年的时候,他就拥有了别人无法获得的宝贵机会,得以进行不受打扰的学习和研究.如果不好好地利用这个天赐良机,并把它看作是对幸运之人的宝贵恩赐的话,生命将失去其应有的乐趣.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尽管查尔斯·道先生所提出的一部分观点后来被证明是站不住脚的,但是在他辞世之后长达二十八年的市场实践,验证了道氏理论基本原理的正确性.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;判断趋势:向上的反弹击穿了前期高点,而随后的回调能在前期低点之上走完,这就属于牛市信号.反过来,如果上涨不能越过前期高点,而随后的下跌却击穿了前期低点,这就属于熊市信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当出现窄幅横盘状态,表明市场正在收集筹码或者派发筹码&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平均价格指数的日间波动可能受到人为操纵;次级运动也可能在有限的程度上受到人为操纵;但是人为操纵无法撼动市场的主要运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股票价格波动是否能够预先消化未来事件的影响?这是研究市场的新手们交流切磋时,经久不衰的争论话题.那些深谙道氏理论的资深人士,知道这是毋庸置疑的事实,而且是成功进行投资的一条基本原理.那些对于这条原理不屑一顾的人,最好的选择是放弃使用道氏理论.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“再怎么频繁强调都不为过,股市完全反映了所有人所了解的国家经济状况.向农场主出售工具、货运卡车和肥料的公司,对农场主状况的了解比农场主自己更清楚.在交易所上市的公司,遵从交易所严格的上市条件.实际上,经营国家生产和消费的每一样东西——煤炭、焦炭、铁矿石、生铁、钢坯、手表的发条——以及它们所需要的所有知识,绝对无误地反映在股票的价格中.所有的银行都知道,这些商品的交换以及对产品的融资和销售,均反映在股票价格上,价格的高低依赖于知识的含量.”(1921年10月4日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“肤浅的观察者时常惊讶地发现,股市对一些突然而又重大的新事物没有反应;看起来市场好像受到一些模糊且不可追踪的推动力指引.不管有意识还是无意识,价格运动反映的不是过去而是未来.当即将到来的事情发挥它们的影响之前,这种先兆落到了纽约证券交易所.”(1911年4月5日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“……可以把华尔街比喻为每个人所了解的涵盖经济生活一切信息的贮水池.如果经济前景良好,就可能一直延续到预期信息所能估算到的最远的前方.这个假设已得到充分证实,而且这就是为什么平均价格指数反映出的信息,要比任何个人所能了解的、或最富有的团体所能操纵的事情还要多得多.”(1927年10月4日) 每一个研究道氏理论的读者必须牢记平均价格指数能够预测未来事件,并且能够有效反映其影响.道氏理论的这一观点对于想在股票市场顺势而为的投资者而言属于无价之宝.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;平均价格指数能够反映未来,这一点相当重要.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们经常会问:正确解读道氏理论,并且依照道氏理论给出的信号把握交易时机,那么投资收益率到底有多大?笔者认为对于任何一位具备必要市场知识的投资者,拥有足够的耐心并且遵循平均价格指数来操作,经历一个完整的牛市或熊市下来,操作十次至少能对七次以上.其中,每一次操作的获利会远远超过万一失手造成的损失.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一些或许称作赌徒更贴切的投机者,一意孤行地试图要挖掘平均价格指数的细节性日间波动规律,那是徒劳无功的幻想.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何一个明白人会很快懂得一个道理,那就是假设道氏理论是万能钥匙,或者有一两个人永远能够精准地判断市场,那么或许用不了多久投机行为就会在股市消失.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;1926年1月26日工业股平均价格指数出现了非常明显的”双重顶”形态,但遗憾的是没有得到铁路股指数的确认.汉密尔顿多次告诫过他的读者,假如一种指数没有得到另一种指数的确认,仅仅依靠一种指数得出市场判断必然谬之千里.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;稍微浏览一下指数走势图,我们会发现汉密尔顿给出熊市判断的时间,恰好是市场即将进入持续到1929年的大牛市的上攻时期.上述判断失误所造成的后果是灾难性的.市场上那些相信熊市的追随者们,毫无疑问损失惨重.言简意赅地总结这次判断失误的原因,汉密尔顿显然是轻视价格指数的客观信号,而过分依赖自己的主观愿望.借助于”双重顶”形态,汉密尔顿努力让价格指数走势服从于主观愿望.作为仅有的一次明确借助”双重顶”形态来分析市场,却让汉密尔顿的光辉形象大打折扣.另外一方面,汉密尔顿轻视了一个重要事实,即工业股指数已经上涨了47.08点,铁路股指数也已经上涨了20.14点,上涨途中甚至没有发生任何像样的次级回调,这一点或许是汉密尔顿不愿意看到的.按照汉密尔顿所叙述的道氏理论,次级回调将一段上涨幅度拉回40%∼60%是股市里颇具规律性的事.这一次工业股价格指数回调了26.88点,铁路股价格指数回调了10.71点,它们分别将前期涨幅拉回了55%和53%.汉密尔顿所谓的熊市近在眼前,而那只不过是一次司空见惯的次级回调罢了.假如人们细致谨慎地运用道氏理论,将次级运动与主要运动辨别开来并不是什么难事.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市包括三种类型的运动:主要运动、次级运动、日间波动.主要运动代表市场整体是向上还是向下,通常历时一年到三年不等.次级运动包括回调或反弹,通常历时几天到几个星期不等.另外还有日间波动.这三种运动如影随形,就像奔涌向前的波浪一样,尽管每一浪会朝着海岸冲得更远,但其间的回调不可避免.或许我们可以这样理解,次级运动使势不可挡的股市主要运动稍息了片刻,尽管前进的步伐貌似受阻,但自然规律不可逆转.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汉密尔顿认为在熊市里做空的最佳时机,是在强劲反弹之中交易量渐趋衰竭之时,在此之后下跌重新变得活跃而熊市趋势继续恢复.他经常这样表达他的观点:在华尔街最流行的一句老生常谈的话,就是请勿在沉闷的市场中做空.这句箴言也许久经考验对多错少,然而在熊市里面它大错特错.在熊市的运动之中,市场往往反弹时显得沉闷,而杀跌时变得兴奋.(1909年5月21日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市里的次级反弹往往突然而神速,尤其在恐慌性下跌之后,这样的次级反弹更是引人注目.这种反弹并不意味着探明了底部,而是测试一下极易陷入惜售或者超卖的市场,反弹之后的下一步朝哪里走.真正底部的市场,人们的情绪往往糟糕透顶.就连电梯驾驶员也开始谈论他的空头头寸时,专业人士就逆风而动开始做多了.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在熊市之中绩优股也会同垃圾股一样受到株连,那是因为人们手中的一些股票如果卖出去还能换回部分现金,而另一些股票已经一文不值.股市大萧条时期,从未投机的人们被迫从他们的保险柜中取出那些绩优股,迅速将它们变现.尽管蒙受了一部分损失,但是这些股票毕竟能够换回现金,而现金是维持生存的必备之物.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“不止一位记者写信给本报,提醒注意令人不满意的状况.而且他们因此反问:为什么在9月21日发表的通过平均价格指数研究市场运动的结论认为,股市好像正在酝酿价格长期上涨趋势.可以为悲观的观点给出各种各样的原因——在德国银行破产、铁路运价和工资、关税以及税收的不确定性,还有迟钝的国会在考虑这些问题时显得有些麻木不仁.真正的答案在于,股市已考虑了所有这些事情,它所运用的信息资源,远比任何这些评论家可能拥有的信息要全面得多.”(1921年10月4日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于一位投机者而言,掌握道氏理论的最大的用处,在于判断熊市何时朝着牛市反转.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;面对这时的市场需要投资者具备足够多的耐心,当价格高调反弹之后出现深度回调,并没有跌破熊市的前期低点,而随后的二次反弹却向上击穿了熊市的前次反弹高点时,此时买入股票最安全,做多的宝贵时机近在眼前.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;下面摘自一篇社论文章,论述牛市如何从价格的谷底走了出来:前期熊市下跌逐渐让股票的价格远远低于其内在价值.此时的股票交易所为大众提供了一个捡便宜的重要场所,而其他市场对资金的吸引力已经荡然无存.这就是股市作为经济晴雨表不可替代作用的重要体现,春江水暖鸭先知,股市总是在第一时间感知到资金涌动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曾经有一次对价格指数发表看法,那时市场快要到达顶部,汉密尔顿这样写道:华尔街老手们说,当电梯驾驶员和皮鞋匠都四处打探关于牛市的小道消息的时候,我们赶紧清仓走人,找个地方钓鱼去吧.每当市场快要走到牛市高潮附近时,汉密尔顿总是这样提醒他的忠实读者:树木不会长到天上去.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;把1897年至今所有牛市的平均价格指数比较一下,1929年牛市顶部及其反转应当是最容易辨认的一个. 通货膨胀的所有迹象都已经暴露无遗.股票市场交易量放出天量;贷款数据屡创新高,事实上资金成本是如此之高,使得许多公司将存货变现,换成资金投入华尔街以谋取暴利;资本的地下私募行为相当流行;股票经纪人办公室门口总是悬挂着”请站立等候”的标示;绩优股的股利收益,甚至比垃圾债券的投资收益率还要低;垃圾股鸡犬升天,它们的股价像火箭一样飙升,人们似乎对其内在价值和盈利能力漠不关心;全体国民都沉浸在股票投机的狂热之中.那些华尔街的交易老手们回忆那几个月的牛市顶部时不寒而栗,连他们自己都不敢相信,怎样不知不觉被灌输了”再创新高”的思想,然后在显而易见的崩盘中被套牢.那些看起来身怀绝技的银行家,本来应可以解救投资者于水深火热中,可是结局是当成乌鸦嘴被打倒.而一些本来就属于诈骗犯类型的应当遗臭万年的银行家,却被人们吹捧为股市明星.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;就在1929年5月12日到6月5日之间,平均价格指数出现了大幅度的下挫.交易量在之前价格上攻时是放大的,而价格下跌时却出现了萎缩.依据道氏理论来判断,那不过是牛市之中的次级回调运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了研究方便,我们把牛市之中的重要回调或者熊市之中的重要反弹定义为次级运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;次级运动对于股票市场相当必要,这就好比安全阀对于蒸汽锅炉不可不可或缺一样.对于那些保证金交易的投资者而言,次级运动构成极大的威胁;而对于那些熟悉平均价格指数的投资者而言,次级运动提供了极好的获利机会.但他们必须熟练辨别次级运动,而不会将它们与主要运动相互混淆.汉密尔顿曾经指出,次级运动是牛市健康前进的安全保障措施之一,它的出现对于过度投机起到了最佳的遏制作用.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;就在股市恐慌与半恐慌性的下跌中,一些股票被银行及其他利益集团吃进,用来稳定大局和支撑市场.在随后的上攻之中,他们再小心翼翼地抛售那些筹码.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在华尔街人们常说的一句口头禅,那就是请勿在沉闷的市场中做空.这句箴言或许对多错少,然而对于持续的熊市而言,大错特错.在熊市的运动之中,市场往往是在反弹时变得沉闷,而杀跌时变得兴奋.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;熊市之中出现风平浪静、交易清淡,是最佳的做空时机,因为市场紧跟而来的往往是更加凶猛的下挫.伴随着这种凶猛的下挫,市场会逐渐陷入半恐慌性崩溃状态,此时是将空头头寸平仓的最佳时机,甚至此时谈论反手做多也不为过.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于那些投资者而言,最上之策是价格上攻之后斩获利润,在市场回调时呆在场外休息,静待回调即将结束时市场沉闷乏味时刻,再次踏上牛市的船.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在一轮牛市的顶部,当价格指数要反转的时候,通常不会出现突然的剧烈下跌.反过来,对于一轮熊市谷底的反弹,市场往往用缓慢上涨夹杂着小幅撤退,走出向牛市的反转行情.其中伴随的小幅撤退,通常带着明显的交易量萎缩特征.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这里应该突出强调一下,市场研究者在观察次级运动时,千万要考虑交易量,这一点必须贯彻始终.交易量并不如其他特征那样一成不变,然而在牛市中回调到位时寻找买点,以及在熊市中反弹结束时确定卖点,交易量是价值连城的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当熊市之中指数创出新低,或者牛市之中指数创出新高的时候,人们往往会坚定地假设主要运动还会持续很久.但是我们要告诫每一位投资者,这样的市场新高和新低出现,或许立即会伴随着突如其来的次级运动.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;只看一天的价格指数运动来预测市场属于一叶障目不见泰山,得出错误结论在所难免.当市场形成窄幅横盘状态时,日间波动才具有一些预测价值&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;始终应该同时考虑铁路和工业股票平均价格指数,两种平均价格指数必须相互确认,才有可能得出可靠的结论.如果单独依靠价格指数的其中之一下结论,而没有得到另一个指数的确认,误导性不言而喻.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者必须永远铭记,道氏理论最有用的内容是,如果没有得到两种指数的相互确认,任何价格运动将毫无研究价值.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汉密尔顿所阐述的道氏理论,专门针对的是铁路和工业股平均价格指数.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“对于没有得到另一个平均价格指数确认的走势,查尔斯·道通常认为这种走势无足轻重.并且自从他去世以后,市场经验已经多次证明了这种读取平均价格指数的智慧.他的理论是,一个次级下跌趋势,或许最终来看它属于主要运动.当两个平均价格指数的新低都低于前期回调的低点,这种可能性就能够确立.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“操纵两个平均价格指数不是一件容易的事,并且一个平均价格指数的走势没有得到另一个指数确认时,这种走势无足轻重可以忽略.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“基于道氏理论的股票平均价格指数运动的探讨中,已经一次次地反复出现,需要再三叮嘱读者注意的是,从单独任何一个股票平均价格指数的走势得出的结论,尽管通常具有重要意义,但也极容易产生误导.但是,当两种平均价格指数相互确认时,这些结论将变得具有最好的预测价值.” “因此两周前,当铁路股平均价格指数单独勉强走出新高水平,可以说,这是一个强烈的看涨信号.假如工业股平均价格指数跟随着走出一个类似的走势,正如同它现在的表现一样,二者珠联璧合,将明确地信号着上升趋势会延续.”(1922年7月24日) “……当股票平均价格指数之间没有相互确认,它们的预示总是会给人以极大的假象.”(1922年11月3日)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;铁路股平均价格指数单独勉强走出新高水平,可以说,这是一个强烈的看涨信号.假如工业股平均价格指数跟随着走&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“需要特别强调的事实是,两个平均价格已经同时创造了新低.一个平均价格指数创造新低或者新高,而没有得到另一个确认,那几乎总是误导性的信号.原因是不难找到的,一个板块的股票运动会对另一个板块运动产生影响.而且,如果市场上铁路股脱销的话,假如市场上仍然有超量的工业股票供应,那么仅靠铁路股上攻,就不能保证所有指数的股票都跟随着它一起上攻.”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在牛市之中,对于次级回调运动的重要性,汉密尔顿曾经做出过如下解释:”……根据久经考验的阅读平均价格指数的规则,只要次级回调之后出现反弹,两个平均价格指数都创出新的高点,不必在同一天、甚至不必在同一周,只需要它们两者互相确认,那么主要上涨运动还将继续.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市经过有力的次级回调运动,随之而来的上攻,在一定的时间之内不但无力走出新高,反过来进一步猛烈下挫,跌落到之前次级回调的价格低点之下,面对这样的走势,通常可以负责任地说牛市已经反转为熊市.反之亦然,熊市之中的下跌使两种指数双双创出新低,此时市场出现一个重要的次级反弹,然而反弹之后的再次下挫,无力使两种指数再创新低,两种指数反过来继续反弹,并击穿了之前反弹高点,这完全可以判断熊市已经反转为牛市.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓窄幅横盘,是指两个平均价格指数价格运动处于大约5%的振幅范围之内,并且通常持续两到三周或者更长的时间.当出现窄幅横盘状态,表明市场正在收集或者派发筹码.两个指数同时向上击穿窄幅横盘区间,表明市场处于筹码收集阶段,预示着价格会冲高;反之,两个指数同时向下击穿窄幅横盘区间,表明市场处于筹码派发状态,预示着股票价格会走低.如果仅仅通过一个指数的走势加以判断,而没有得到另一个指数的确认,则结论通常会谬之千里.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;双重顶和双重底形态,对于判断股票价格走势参考意义不大.实践表明它们时常会给人假象.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;还需要强调的是,在熊市末期的市场曾经若干次出现过双重底形态,但是显然汉密尔顿并没有理会那些迹象,将之作为市场反转的信号.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;关于双重顶和双重底形态,类似案例不胜枚举.研究者们如果对此问题潜心钻研一定会发现,通过双重顶和或双重底信号来判断市场总是错多对少,所得出的结论误人不浅. 在1930年7月和8月份规模空前的熊市之中,两种指数均呈现出漂亮的双重底形态.该形态以及那股让下跌止住的力量,迅速被许多财经评论员所追捧,他们预言熊市就此结束了.遗憾的是没过几周,熊市再次继续上演,工业股价格指数在90天之内就跌去了60点.最近的案例要数1931年冬天到1932年,那时工业股和铁路股价格指数均出现了三重底形态,遗憾的是没过多久市场又恢复了熊市的漫漫下跌. 综上所述,对于投资者而言,双重顶和双重底形态出现时十之八九技术意义不大.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假如道琼斯价格指数下跌时,某只个股却在逆势上涨,并且是持续地上涨,市场出现这种良机的情形少之又少.反过来,假如价格指数上涨时,某只个股却下跌的情形也相当少见&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;然而即使最出色的投机者,也得在不可抗力面前低头.计划不如变化,意外事故往往令缜密的计划失灵.事实是没有任何系统理论能够预见到旧金山大地震,也没有任何股市理论能提前反应芝加哥大火灾.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;任何一位投机者,若想总是身在市场而不愿稍息,他注定要亏钱.原因是市场接下来会怎么走,就连股市老手时常也丈二和尚摸不着头脑.有一句股市名言讲道:感到疑惑不解时,你最好什么也别做.而且,假如因为趋势判断错误而亏钱,投机者应当远离股市稍息一阵,直到理性和冷静重新战胜自我.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论纽约还是辽阔西部的投机者,有时他们看盘时会发现场内似乎正在对大众情绪进行测试.人们经常会看到,一些权重股被瞬间推高,稍后又遭到打压.这种测试较难理解,主导这些测试的人能够知道公众是否在上攻时跟进,或者下跌时抛售.行家里手观察这样的测试,能够感知市场涨跌是否还有足够空间.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市没有新闻,这是华尔街的老调重弹,一个股票上涨原因的公布,往往标志着这个股票上涨趋势的终止.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E9%81%93%E6%B0%8F%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E9%81%93%E6%B0%8F%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>道氏理论</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>看透大盘:跟操盘高手学炒股笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;看透大盘&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不同股票价格指数代表着不同股票的整体涨跌情况。例如上证指数代表上海股市上股票的涨跌情况，深证指数代表深圳股市上股票的涨跌情况，创业板指数代表创业板股票的涨跌情况。通过横向对比不同指数在同一段时间内的涨跌幅度，投资者就可以了解不同市场上股票表现的强弱，这样就可以为自己的操作指明大致的方向。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2015年4月之前，上证指数和创业板指数走势都几乎一致。进入5月后，上证指数的上涨速度明显减缓，而创业板指数继续之前的上涨趋势。这样的走势就说明在这段时间内，创业板股票的表现要明显强于上海股市上股票的表现。如果投资者在这段时间交易创业板股票，可以获得更高的盈利水平。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在投资者看盘操作的过程中，会出现很多新闻消息，这些消息能够影响整个大盘的走向，投资者应该多加关注。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者查看大盘走势时，应该同时关注整个市场上板块和个股的动向。特别是当大盘短期内快速上涨或者快速下跌时，投资者应该通过板块和个股的涨幅排名，了解推动大盘上涨和打压大盘下跌的板块和股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者如果通过多个交易日的观察，发现某个板块在连续3~5个交易日中都处于涨幅榜前列，则说明这是一个极为强势的板块。这样的板块往往已经形成了市场上的持续热点，板块内股票有望在较长时间内保持持续上涨行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汇率变化会影响到股票市场的资金量。当人民币有升值趋势时，大量的资金会进入我国，兑换成人民币，这些兑换成人民币的资金会使国内市场上的资金十分宽裕，整个市场进入上涨趋势中。 一旦升值的趋势减缓，这些资金就会流出，由人民币兑换成其他货币，此时市场上的资金会有紧缩的趋势，而股票市场也会因此而下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;汇率变化对于大盘的影响是一个长期的过程，并不会造成指数在几天内大幅波动。因此投资者在观察人民币汇率变化的数据时，最好能够从长期的角度出发。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;GDP持续高速增长对整个股市是利好消息，这样的GDP数据公布时，股票市场将会因此进入上涨行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;CPI是指消费者物价指数，显示一段时间内的物价水平上涨幅度。当CPI增速处于3％~5％区间时属于正常情况，显示经济稳定增长。 一旦CPI低于3％，就说明物价水平过低，经济发展会遇到一定的瓶颈，这对股票市场属于利空消息。 当CPI高于5％时，则说明物价水平增长过快，有发生通货膨胀的风险，对整个经济发展不利。为了控制物价过快上涨，国家很可能会采取紧缩措施，减少市场上的资金量，同时也会对股票市场上涨形成压力。因此CPI数据过高也属于利空消息。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当GDP长期高速增长、CPI一直处于高位时，国家会采取一定的政策对经济发展降温，避免物价过快上涨。这些给经济降温的政策会导致整个市场上的资金量减少，对股票市场形成压力，属于利空消息。 相反，当GDP长期低迷，CPI一直处于低位时，国家又会采取政策刺激经济的发展。这些刺激政策会给市场上带来更多资料，有利于股市的持续上涨，属于利好消息。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股指期货、融资融券等创新工具推出后，虽然丰富了投资者可以选择的投资渠道，但也增大了整个股票市场发生剧烈波动的可能性。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;新股发行时，股票市场上会有一部分资金暂时离开，去进行新股申购的操作，这样就会造成市场上的资金短缺，想要买入股票的资金减少，同时还会有很多投资者要抛出股票变现。在这样的压力下，股市往往会形成持续下跌的行情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除了中国石油这类大盘股上市会导致市场流动性不足，整体下跌外，如果一些小盘股扎堆上市，同样会造成市场上的资金短缺，对行情的上涨形成压力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;随着我国经济的国际化进程推进，国内股市和外围市场的连续越来越紧密。上证指数成为全球范围内重要指数之一，影响外围股市的同时，也会受到外围市场的更大影响。 对我国股市形成影响的外围股市主要包括欧美股市和亚太股市两大市场，这两大市场对我国股市的影响有所不同。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;欧美股市和我国股市交易时间没有重叠，因此他们的涨跌会在我国股市的开盘阶段集中贴现出来。也就是如果前日晚间欧美股市大幅上涨，当日我国股市倾向于高开；如果前日晚间欧美股市大幅下跌，当日我国股市倾向于低开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当美元指数下跌时，说明以美元计价的国际商品价格上涨。国际商品价格上涨也就代表我国出口商品可以获得更高的收益，对我国经济起到良好的推动作用。我国股市也就会在这个周期中持续上涨。 相反，当美元指数上涨时，说明以美元计价的国际商品价格下跌，我国出口商品的收益下滑，不利于经济发展。我国股市就会因此而持续下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;黄金和石油是世界上最重要的两类商品，并且二者的价格有很强的联动性。当国际金价和油价变动时，会影响到金属、能源、农业等所有资源的价格变化，从而影响全世界的通货膨胀水平。 当国际金价和油价大幅上涨时，对铁矿、稀有金属、煤炭、农产品等所有资源类行业股票都属于利好消息，而对于航空、运输、钢铁等耗能较高的行业则属于利空消息。相反，当国际金价和油价下跌时，对资源类行业属于利空消息，对耗能行业属于利好消息。 因此，当国际金价和油价大幅波动时，利好和利空相抵，整个股票市场不会有大幅波动，不过其中的板块分化会比较严重。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与上海股票市场相比，深圳市场上大盘股的相对比例比较少。因此投资者可以理解为上海股票市场更加偏向于反映大盘股的走势，而深圳股票市场更加偏向于反映中盘股的走势。当上涨指数表现强势时，投资者可以重点关注市场上领涨的大盘股，而深圳股票上涨时，投资者就应该更加关注中盘股的动向。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘指数代表了大盘股的走势，创业板指数则代表了小盘股的走势。通过这两个指数对比，投资者可以了解到整个市场上大盘股和小盘股的走势强弱对比，有针对性地选择股票操作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当创业板指数无论上涨还是下跌的幅度都大于主板时，说明市场上的投机氛围较强，此时市场上大多数投资者都是抱有短线投资的态度，不愿长期持有高价值的股票。而当主板的表现强于创业板时，则说明市场上的投机氛围较强，大多数投资者都选择购买具有高价值的蓝筹股。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股指期货的交易时间与正常股市交易时间不同，每个交易日都会早开盘15分钟，也就是上午9:15开盘，收盘后又会多交易15分钟，也就是下午3:15收盘。因为股指期货与指数走势高度一致，借助股指期货多交易这两个15分钟内的走势，投资者就可以对随后股票指数开盘时的动向进行大致判断。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当股指期货在开盘前15分钟内大幅上涨时，说明当日大盘很可能会高开。相反，如果股指期货这时持续下跌，则说明当日大盘很可能会低开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;A股也称为人民币普通股票，是指在我国证券市场上市，以人民币认购和交易的股票。B股也称为人民币特种股票，是指那些在我国证券市场上市，以外币认购和交易的股票。我们平时接触到的股票绝大多数都是指A股。 因为B股以外币认购和交易，所以是针对于境外投资者的一种投资品种。通过B股指数涨跌，投资者可以了解到境外投资者对我国证券市场的看法，并将其作为自己操作的一种参考。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于沪深A股的投资者来说，香港恒生指数是一个非常特殊的指数。一方面因为香港股票市场高度国际化，恒生指数受国际股票市场的影响很大。另一方面因为香港与内地的联系紧密，恒生指数又会受到沪深股市的深刻影响。 因此，我们可以将香港恒生指数涨跌看成是内地股市与全世界股市共同作用下的结果。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘股和小盘股是市场上比较独立的两个群体，在很多时候，这两类股票的走势都会表现出一强一弱的走势。因此要想选择目标股票，首先应该确定当前市场上强势的是大盘股还是小盘股，这样就可以有效缩小投资者选择股票的范围。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;上证指数更侧重于表现大盘股的涨跌趋势，而中小板和创业板则更加侧重小盘股的涨跌趋势。当上证指数涨幅超过中小板指数和创业板指数时，说明市场上大盘股更加强势。相反，当上证指数涨幅小于中小板指数和创业板指数时，说明市场上小盘股更加强势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选择好大盘股还是小盘股后，下一步投资者就要确定市场上的强势板块。市场上涨幅较大的强势板块代表了当前投资者炒作的重点，容易吸引更多投资者跟进买入，未来也更容易进入持续的上涨行情中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;选好具体的板块后，投资者就可以对板块中领涨的龙头股票进行逐一分析。在分析的过程中，除了使用分时图、K线、量价关系、技术指标、消息新闻分析等方法外，将个股走势与大盘走势对比也是一种很好的方法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一，上涨行情中全面超越大盘的股票。 当大盘持续上涨时，如果投资者关注的股票涨势全面超越了整个大盘，则该股票就是投资者理想的选择对象。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二，下跌行情中逆市上涨的股票。 当大盘指数在某段时间持续下跌时，如果股票逆市上涨，则能够吸引大量市场人气追高买入。未来指数见底反弹后，这样的股票往往能够取得比指数更大的上涨幅度。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第三，先于大盘见底反弹的股票。 当大盘见底反弹时，如果股票已经见底并提前进入上涨行情中，就说明该股是整个市场上领涨的龙头股。这样的龙头股往往能够获得市场上投资者的重点关注，股价能够在随后的时间里持续上涨。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E7%9C%8B%E9%80%8F%E5%A4%A7%E7%9B%98-%E8%B7%9F%E6%93%8D%E7%9B%98%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E7%82%92%E8%82%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E7%9C%8B%E9%80%8F%E5%A4%A7%E7%9B%98-%E8%B7%9F%E6%93%8D%E7%9B%98%E9%AB%98%E6%89%8B%E5%AD%A6%E7%82%92%E8%82%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>大盘</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>大盘趋势一看就懂笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Apr 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/04/05/%E5%A4%A7%E7%9B%98%E8%B6%8B%E5%8A%BF%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>大盘</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>克罗谈投资策略笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克罗谈投资策略&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;像大多数交易者一样，我也常常面临着决定哪些是应该持有的头寸，哪些是应当结清的头寸。在这一问题上，利沃默为我们提出了极好的、清晰的劝告，他在评论自身所犯错误时指出： “我的确做了一件错事。棉花交易已表明我会遭受损失，但我却仍保留着。小麦交易表明我有利可图，我却卖掉了。在所有的投机错误中，几乎没有比试图平均对冲损失更大的错误了。应当永远记住要结清显示有损失的头寸而保有显示出有利可图的头寸。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;牛市是这样的,熊市和震荡市不能这样&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;遭受损失是我所遇到的困难中最微不足道的。我遭受损失后从未为此伤脑筋。真正使我内心感到不安的，并非承担损失，而是我做错事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;卡尔·艾尔佛斯曾说过：“外界事物变化越多，它们就越会保持本质的东西。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一次损失是最廉价的损失”，&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;利润”，“第一次损失是最廉价&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一次损失是最廉价的损失”，&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;真正值得推荐的最成功的做法是：投资和时机选择的良好技术手段，加上周密的资金管理以及着重于追市而不是对行市进行预期。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;耐心与约束是必要的，因为具有那些理解并运用准确的交易时机的人才能使衡点利润增加，虽然在一个较小的比率上，那些战术和交易时间选择粗心或不准确的活跃的交易者的利润也能增加。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无论在股票、商品还是在外币投机中都绝对需要一种有约束的、客观的处理方法，这似乎是本书中不断重复出现的主题。我们都曾有过这样一种经历，即放松警惕性，忽视真实的技术条件和市场方向，尽管如果我们愿意去发现，这些内容常常是很明显的。而且，这些结果都是可预期的：不成功的交易和一系列的一贯的损失。不幸的是期望与恐惧、不耐心、贪婪，尤其是与缺乏约束是相对的，这些都是成功操作的一些主要障碍。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;人们运用客观技术分析得出结论与人们在所谓新闻和分析中所看到的结论经常存在差异，这似乎带给许多投机者一个近乎永久性的矛盾心理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;除非你感觉财力雄厚并有信心能控制事情的结果，即能带来高利或仅遭受小损失，否则你就不要进行交易或做出投资决策；而且，如果你在这次战役中未能获胜，但你有信心，知道总体而言，你能够成功，那么你就应继续进行另外一次战役。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你在市场上进行交易，不管你是日交易商还是头寸（长期行为）交易商，一旦你从你所使用的任何一个时机选择指标中获得可操作的信号，那么你应毫不犹豫地进行这次交易，而且要迅速。当别人还在等着找出某一特定的行情变动发生的原因时，你应当已经处在市场中，下达了交易指令，并按照你所采用的策略行事。这是一种快步的竞赛，你必须勇敢，并且一旦你的信号“指示”你采取行动时，你就立即执行。这不是犹豫或害怕的时候，不要怕犯错误，因为你的止损指令不会使你遭受很大的损失。但是，如果从你所相信的技术分析方法中你得到了确凿的交易信号，你仍感到害怕，这样是没人能帮你的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每当我经历一场艰难而漫长的战役，而我的决策又很聪明（或说很幸运），我常常奖给自己一些能带来满足感的有形物品。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;能够判断准确并且坚持自己的判断的投资者是不同凡响的。我发现这是最难学会的事情之一。但只有市场操作者紧紧掌握这一本领他才能赚取高利。一个经过训练的交易者要赚取百万美元，较对交易一无所知的交易者赚上几百美元要容易得多，这句话确实道出了真理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;利沃默简洁地说道：“能够准确判断并坚持自己的判断的人不同一般。我发现这是世上最难学的事情之一。但只有当一个市场操作者牢牢掌握这一本领他才能赚大钱。一个经过训练的交易员要赚取百万美元，较对交易一无所知的人赚取几百美元而言，要容易得多，确实如此。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果无论出于何种原因你不再持有某一追市头寸，在其后两天，趋势方向仍保持不变，那么你应当重新持有该头寸。不管此时的价格高于还是低于你退出市场时的价格，这都不会有什么实质性关系。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;杰西·利沃默讲过一个有关著名老投机者帕特吉先生的故事，他是一位长期股票投机商。有时候其他交易商会告诉他一些秘密消息，并向他请教他们应该怎样应付这些情况。帕特吉总是专心地听完，最后说：“你知道，这是个牛市。”或“你知道，这是个熊市。”就好像他在给予他们珍贵的智者缄言一样。一次一位会员交易商找到帕特吉，并告诉他，他听说Climax Motors股票的价格将下降，准备售出这支股票的头寸，日后以更低的价格买回。他建议帕特吉也采取同样的行动。老帕特吉极忧郁地说：“我的孩子，如果我卖掉股票，我就丢了我的地位（position），那我又会在哪儿呢？” 帕特吉目前持有500股该种股票，带有7点的利润，假定总计利润为3500美元。传消息的交易商感到尴尬，他说：“你相信吗？他买了500股，每股现有7美元的利润，我告诉他卖掉后可在价格下降时再买入，他却告诉我他不能这么做，这会使他丢了工作。” “请原谅，哈伍德先生，”帕特吉回答，“我没有说我会丢掉工作，而是说会丢掉地位——我在Climax Motors公司的股票头寸，我不想那么做。” 利沃默接着说，帕特吉先生的意思是在牛市中，他不想冒风险，在卖掉股票后无法再买回。利沃默又指出，对一个采取趋势跟进头寸的长线持仓投机者来说，不应当试图以进出市场的办法赚取小额趋势逆行利润——因为最终市场将可能抛弃你，让你只坐在市场边缘而无法进入。利沃默最后的劝告是对所有交易商很有用的警醒：我知道，如果我试图通过趋势逆行来交易我的头寸，我可能会失去我的地位，也可能避免由于巨大的变动而导致的巨额损失。为你赚取巨额利润的是巨大的波动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;苏格兰人有句老话：“把便士放在心上，英镑就会照看好自己。”推及金融投机可以说成：“把损失放在心上，利润就会照看好自己。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;遗憾的是多数投资者选择了结束其有利头寸、持有损失头寸的策略。我们多次听见这样的言论：“我无力承担这项损失。”这种态度可能造成的结果是：在最终清盘时，损失将比这局交易开始时更大。这种结束有利头寸而维持损失头寸的策略代价昂贵，是不成功的交易商常采取的典型策略。成功的交易商所采用的一个技巧是结束损失头寸，保留甚至增加盈利头寸。尽管获取利润比承担损失更让人满足，可我们不是为自我满足而交易，我们是为赢得有限风险下的最大利润而交易。从这个意义上讲，你应当更多地考虑有利于整体盈利的运作方式，而不是试图证明你自己是正确的，而市场是错误的。另一个专业运作者使用的推论是在任一既定市场或两个相关市场上，你应当在最强势态买入，而在最弱势态卖出。它是通过一种结构性方式比你所下赌注进行保值。因为如果市场上升，你的长腿将比你的短腿上升更快；而如果市场下降，你的短腿却会下降得更快，更多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我的技术分析方法可以被最好地概括为KIS方法。KIS，如许多人所知，意思是：Keep it simple，即尽量简单。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;没有完美的或“正确”的体系。任何为你工作的体系，只要使用顺手方便，就是“正确的体系”，至少你认为是这样就可以了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在充满紧张和白热化的真实交易世界里，止损价格的设置是一门最微妙、最完美的艺术，是进行有效的趋势交易的关键所在。止损价格要么太紧，价格由于微小的技术性回落而频频摆动，你则不断地被截出市场；要么太松，将使你承担巨额的、无法防范的损失，或是在市场逆行时，将账面盈利的大部分还给市场。正确调整止损价格这一问题的解决办法可能是设计一个成功的体系中最困难的部分，也是新技术研究中惟一受到最大关注的领域。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;许多以前成功的世界级交易人士，拥有连续一致的长期系统策略，后来却放弃他们已经验证的方法，转向偏好非正轨的自行其是的交易策略，其运作结果令人失望。几乎所有事例中的操作者们都承认，放弃已经验证的技术系统，使用一个跟随形势之后的自行决定策略是一个错误。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/30/%E5%85%8B%E7%BD%97%E8%B0%88%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/30/%E5%85%8B%E7%BD%97%E8%B0%88%E6%8A%95%E8%B5%84%E7%AD%96%E7%95%A5%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>投资策略</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>对冲基金奇才笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对冲基金奇才&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我意识到能达到这样标准的书最后都会出现在交易员或宫廷大臣的藏书室里，与《股票大作手利弗莫尔回忆录》《乌合之众》《非同寻常的大众幻想与群体性癫狂》放在同一个架子上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所有基金经理所共有的一个特点是能带来非常出色的收益/风险表现。因为过去很多基金能获取高收益仅仅是因为他们愿意承担更多的风险，而不能归功于他们的技巧，所以我相信收益/风险相比于单一的收益是一种更为有意义的衡量标准&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对冲基金作为一个整体有一种很典型的模式——适度的高收益、非常低的波动率和资金回撤。讽刺的是，对冲基金通常被认为是高投机性的，但不管用哪一种风险衡量指标，对冲基金都比传统的投资方式，比如共同基金，要保守很多。这主要是由于对冲基金的低风险结果，即它们的收益/风险表现要优于共同基金或股票指数。此外，只有在对冲基金中才能找到最出色的基金经理人，很少出现例外情况。这并不令人吃惊，因为对冲基金奖励性的费用结构更能吸引那些才华横溢之人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我不得不问你。你第一次工作被炒，然后你得到了一份交易员的工作，却赔了所有的钱。他们给了你更多的钱，你又赔了其中的大部分。之后你的一个朋友给了你支持，而你赔钱赔的十分迅速以至于你还没碰到临界值，那个账户就关了。（在我复述这段话的时候，拉里·本尼迪克特一直在笑）你难道就没有问过你自己，“可能我并不适合做一个交易员吗？” 不，我从来不放弃。 我知道你从不放弃，但面对这么残酷的现实，你怎么会还有勇气呢？ 我只想着要怎么学会交易并且去赚钱。我看到其他的人都在赚钱，我就觉得别人能赚钱，我也能。但到那个时候为止，我没有任何的交易策略和交易准则。不过，我赚到了经验。我一直以来犯的错误，犯过很多错误，这都是宝贵的经验，也是很严厉的教训。我从早期失败中学到的教训帮助我成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“上个月你对市场持悲观态度与市场上涨正好相反，可怎么你的收益率会是正的呢？答案是，我让市场教会我如何交易，而不是依赖我对市场的看法去交易。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在做交易的时候你不能感性化。这仅仅就是交易，与其他无关。在市场再次开市的时候做多就是一种情绪化的做法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;拉里·本尼迪克特交易方法的精髓在于，他在观察一个市场价格变动的时候，会同时关注其他市场的价格变动，而不是分开来看。市场之间是相关联的，但是这些相关性有的时候会随时间发生巨大的变化。有的时候标普和债券的价格变动方向是一致的，而有的时候却是相反的。有的时候标普会随着原油价格的变动而变动，而有的时候股票市场又与原油价格毫无关系。拉里·本尼迪克特热衷于观察这种市场内部的相互关系，他观察的不止是日线图之间的关系，还有分钟线之间的关系。在任意一个时间点，市场上的价格波动都可能会很大程度的影响（正向或反向的）其他的某个或某几个市场的价格波动。 弄懂当前市场间的相互关系仅仅是个开始。当一个与之相关的市场价格发生变动时，并没有什么交易手册告诉你该如何交易。有时候，所产生的影响是种滞后效应，而有时候，市场无法像预期的一样做出反应可能意味着市场内部关系的强化或弱化。通常是指在两个相互影响的市场进行交易。如果两个市场之间正相关，拉里·本尼迪克特可能会做空看起来已经价格偏高的市场产品，在相关联的市场做多来对冲。这种配对的多空头寸买卖的时机不一定会同时发生，这要依赖于每个市场产品当前价位与预期价格之间的位置来定。简而言之，拉里·本尼迪克特将市场相关性作为一个关键因素来考虑只是一个开始。真正交易的选择和实施是很灵活的，依赖于多重考虑及过去的经验。整个过程都是人为的，而不是有章可循的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有一件事情我做错了，我曾经以为只有技术因素才是最重要的，而基本面分析无足轻重。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一名交易员的成长是通过用自己的账户交易并不断地加大交易规模。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作为一个经纪人本身能提供一个很棒的优势。通过观察散户的行为，我知道什么不能做，比如挣钱很少的时候就跑出来，而赔钱的时候却一直抱着不放——这也是我在大学做交易的时候学到的一课。我明白了市场心理，有些交易员是如何精准找对顶和底的时机，错误的方法是——依赖于情绪化感觉和市场的动向，而不是技术分析或者基本面分析。我还学会了那种经典的交易模式“谣言中买入，事实就卖出”，因为这将你置于和散户相反的方向。我同时还注意到那些最明显的技术走势却往往会不管用。现在我也在找那类交易；在图形上看起来越明显的持仓点，从基本面的角度来看反向操作的理由就越充分，如果这种形态失败了我就会对此非常感兴趣。所以，当我试着不带感情的交易时，那真是个挑战，我试着想象一个人遵循着教科书交易然后赔钱的感觉。他最后会在什么地方认输呢？这不是向另一条路迈进的起点呢？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你的交易方式有随着时间不断改良吗？ 是的。在我早期做交易的时候，我只能依据技术面分析交易赚钱，同时控制我的最大回撤，但我赚不到大钱。我思索到底是什么老拖我的后腿。最后我意识到我需要考虑基本面。这个想法又把我带回了我最初感兴趣的经济学。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;绝大多数的期货交易员，也就是CTA，使用趋势跟随策略。[1]这些程序试图通过发现趋势，顺势而为，直到反转信号出现才平仓离场。一小部分系统交易的商品交易顾问采用反向操作（也称为均值回归）的方法。就像名字所说的那样，这类系统试图辨别当前市场已进入超买或超卖状态时，进行反向操作。还有一种系统交易方法，它并不寻求在顺势而为或者反转交易中获利。这类系统试图辨别，相对于近期价格，价格的趋势向上还是向下。贾弗雷·伍德里夫就是这类极少数的商品交易顾问之一，他采用趋势识别方法，并且有他自己独特的思路。他也是这种系统交易模式最成功的实践者之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我试着说服父母给我买一台，但因为电脑确实太贵了，他们只同意我要在30天质保期内退回才可以。这就意味着我还是没有电脑。那台电脑的款型使你可以将资料存储在类似于卡带的介质里，我觉得很灵巧。我想编程序掷骰子，这样我就可以掷得快一些了。这感觉有点儿奇怪，让计算机来决定随机性，而不是骰子，但编写程序是件很有意思的事情。为了在我退回计算机之前有更多的时间编程，我装病翘了几天课，用了把体温计靠近灯泡的伎俩。 你如何学会编程的呢？ 我记得有一些手册。当然了，随机数字发生器只是一个简单的程序，这是计算机自带的。即使我恳求我的父母把计算机留下来，他们也依然退了回去。但我还是很高兴自己有30天的时间编程。我觉得它对我不断开动脑筋很有帮助。进入大学之前我都再没怎么编程。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;请总结一下你所赖以为生的交易规则，好吗？ 看看别人不做什么。调整仓位的大小，把固定的波动率作为总体风险的目标。小心交易成本。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;贾弗雷·伍德里夫的观点为他长期的成功所证实，提供了关于交易系统四点想法： 1.可以找到既非趋势跟踪又非均值回归的系统，并且其表现比常用的方法更好。（通过比较贾弗雷·伍德里夫的风险收益比和整个市场程序化交易员的风险收益比来判断。） 2.可以运用数据挖掘技术在海量数据中找到有用的模式，并且不会掉入过度优化的陷阱。（虽然，作为严重警告，绝大多数人试着这么做会误用这个方法，以致最后找到的模式只适用于过去，而不能真实交易。） 3.古老的价格数据（如，30年之久）可以与最近的数据一样有效。 4.真实交易时，在很多市场有效的系统比只在某个市场有效的系统要管用得多。记住：开发能广泛运用的系统，而不是针对某个特殊市场的系统。 贾弗雷·伍德里夫风险管理的核心技术——调整仓位以改变整体波动率——适用于大部分的交易员，即使对那些不使用系统交易方法的交易员也适用。当市场变得不稳定的时候，贾弗雷·伍德里夫会降低交易合约数量。对每个市场的合约价值，贾弗雷·伍德里夫将平均以美元计价幅度作为标准来调整投资组合仓位。用这种方法，贾弗雷·伍德里夫始终保持他的投资组合波动率在目标水平附近，在过去20年波动率非常大的情况下都是如此。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有哪些书特别有帮助吗？ 大部分的书都是否定性的帮助。比如，爱德华兹的《股市趋势技术分析》[8]就是非常具有否定性帮助的书。 你提到的“否定性帮助”是什么意思？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在您交易成功的过程中，决定最优的赌注大小有多重要？你如何决定用凯利法则作为确定赌注大小的方法呢？原因是什么？ 凯利法则主要是确定下注占资金的比例，来最大化资本的复合增长率。即使有优势，超出了某临界值，更大的赌注会由于波动率的不利影响而导致更低的回报率。凯利法则确定了这个临界值。长期来看，凯利法则里这个比例的公式应该是： F=PW-（PL/W） 式中，F=下赌注的资金占总资金的比例；W=赢的资金除以损失的资金；PW=赢的概率；PL=赔的概率。 当赢的资金和损失的资金相等时，这个公式简化成：F=PW-PL 比如，如果一个交易员在赔钱的交易中共损失了1000美元，而在赢钱的交易中共赚了1000美元。交易中60%都是赢钱的。那么根据凯利法则最优的交易比例是20%（0.60-0.40=0.20）。 另一个例子，如果一个交易员在赢钱的交易中共赚了2000美元，在赔钱的交易中共损失了1000美元，输赢的概率相等都是50%，那么根据凯利法则最优的交易比例是25%（0.50-（0.50/2）=0.25）。 超额比例下注比低于标准下注伤害性更大。比如，只用凯利法则一般的比例下注会将回报率减少25%，而赌注加倍则会将赢利全部抹掉。不考虑单次的胜算，如果下的赌注比一倍还多，那将会导致负收益。 凯利法则并没有假设最小赌注的大小。这个假设防止了全部损失的可能性。如果像在多数实际投资和交易中有最小交易单位的限制，如果这个比例低于最小交易单位，这种彻底损失是可能的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;凯利法则将会给你一个长期增长的趋势。随着赌注次数的增加，偏离趋势的百分比将下降。这就像大数定律。如果你掷10次硬币，偏离期望值5的偏差理论上说很小，因为它不会比5大，但是从百分比来看，这个偏差非常大。如果你掷一百万次硬币，偏离的绝对值会更加大，但从相对值百分比来看，会非常小。凯利法则也一样：从百分比角度来说，结果往往会收敛于长期增长趋势。如果你用其他的法则来决定赌注的大小，长期增长率会比凯利法则得到的小得多。因为我想要最高的长期增长率，所以在赌场下注时，我选择了凯利法则。不过有更安全的途径可以将损失降至更低概率。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这是否意味着，如果凯利法则在实际中是可行的，你就已经用其交易了呢？ 我可能不会因为如果用凯利法则比例的一半下赌注，与完全按照凯利法则相比，波动率下降了一半，回报率下降了25%。这样的交易更加使人安心。我相信只用凯利法则比例的一半下赌注心理上会更好受。 我认为有更加核心的原因来解释在交易时所下的赌注低于凯利比例始终是理性的决定。交易和像21点这样的博彩之间有重要的区别。在21点中，理论上我们可以知道精确的概率，但是在交易中赢的概率往往是一个估计，而相对于下注低于凯利比例赚的钱按相等数量超过其比例损失的钱更多。考虑到交易中赢钱概率的不确定性以及凯利法则中回报固有的不对称性，即使你能控制住波动率，看起来理性的选择仍旧是一直保持低于凯利比例下注。此外，还有一个理由，实际上对于任何投资者来说，一单位额外收益的边际效用都比一单外额外损失的边际效用小得多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在做交易时我们应该如何利用凯利法则呢？这个视情况而定。如果你认为自己可以大致估计出赢的概率以及输赢比率，那么凯利法则在决定交易头寸时是有用的。然而，在这个例子中，一半的凯利比例比全部更好。如果赢率的误差很大，那么一半的凯利数额可能也太大了，凯利法则也并不是放之四海而皆准的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;麦的投资策略有五个要点： 1.在理论定价的世界中寻找错误定价。因为在给定市场的特定情况下根据标准假设得出的价格特别是衍生品的价格很可能是完全错误的，麦就是由此寻找交易机会的出现。当这些假设毫无根据时，错误定价和交易机会就出现了。 2.选择概率明显偏向于正回报的交易。根据一般的经验法则，康沃尔要求预期的收益至少是预期损失的两倍。当然，损益的数额以及他们的概率都是基于主观估计的。但重点是概率加权的收益一定要绝对超越概率加强的损失。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;许多学者认为的市场价格总是正确的，与实证不符。当市场价格出现明显错误的时候，重大的交易机会就出现了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为了做交易，你需要什么？ 为了在市场上赚钱，你需要三样东西。一个适当的基本面故事，一个看起来会持续的好趋势，市场按照你认为的方式回应消息。牛市会忽略所有坏的消息，而任何一个好消息都会成为进一步上涨的原因。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你已经见过了许多交易员。成功交易员有什么特点？ 他们都非常努力。第一纽约证券公司在新西兰的一个交易员交易全球的股票。他不可能一天24小时都不睡觉，但看起来他确实是这样。 我知道的所有成功的交易员几乎都只擅长一项业务。他们做一件事，做得很好。当他们不再专注于一项业务后，最终结果通常就是灾难了。在对冲基金的世界里，你会看到交易员做一项业务做得很好，赚了很多钱，接着他们就会想，一项业务太无聊了。我能做其他的事情，因为我是个天才。有很多宏观的交易员决定涉足多策略基金的领域。2008年当他们都公布了成绩后，效果不太好。一个著名的宏观交易员在2008年给他的投资者写了一封信。内容是他为他们赚了钱，但是在基金里，交易各种策略的经理输掉了所有的钱。问题是，是你聘请的他们。你给了他们所有的钱。这种情况我们在对冲基金中看到了一次又一次。经理们从自己的专业领域转移成多样化，因为他们已经赚了很多钱，并且认为他们能做任何事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克拉克对交易员的核心建议是做更多有效的交易，减少失败的可能，这听起来如此符合常理，以至于看起来几乎没必要陈述。但令人吃惊的是，有非常多的交易员没能遵守这个看似明显的原则。这样的例子不胜枚举。一些交易员可能善于做深思熟虑的长期交易，但也会一时兴起做一些他们没有优势的短期交易。其他的交易员有一个有效的系统，但对于跟随计算机的方法感到无趣，所以用任意的决策来推翻他们自己的系统，这降低了他们的整体表现。交易员偏离他们最擅长的事情的例子从来不缺，有的是由于无趣，有的是由于感觉，如果他们能做好一种类型的交易，他们也可以做好其他类型的交易。克拉克对交易员想说的是，他们需要找到自己最擅长的地方，然后专注做这些交易。 许多交易员都不能清楚地认识到他们在哪里会赚钱，哪里会输钱。一个有用的方法是，交易员可以分析他们过去的交易来分隔开“输家”和“赢家”。通常情况下，这种分析就可以显示出某些交易类型模式在赚钱或者输钱。如果你确实发现了某些类型的交易在赚钱，另一些类型的交易在输钱，那么就像克拉克建议的那样：做更多有效的交易，减少失败的可能。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易员也需要调整头寸大小来应对正在变化的市场环境。如果市场波动率急剧增加了，交易员就需要相应地减少正常的敞口，否则他们的风险就会激增。在2008年，克拉克将敞口水平减少了75%，来应对波动率的激增。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;灵活性是交易成功的重要因素。它很重要，因为他可以让交易员不执著与一个想法，并且远离一项交易。克拉克说，如果价格的运动与交易假设不一致，真正好的交易员可以瞬间改变自己的想法。他们可以完全相信市场此时是要上涨的，下一刻，他们就会确信市场在下跌。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克拉克认为整天盯着屏幕会适得其反。他相信关注着价格每一点的变动都会让他过早地卖掉好的仓位和过度交易。他建议交易员去找其他人最好是有帮助的人，占用他们的一部分时间，来避免太近地盯着市场的诱惑。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你有什么建议给到股市投资者吗？ 在你投资的领域你需要成为一个专家。你需要明白为什么你在投资。如果你不明白为什么做这个交易，你就不知道什么时候离场，这意味着一旦价格波动让你恐慌的话你就会卖出。大部分价格波动带来的恐慌都是买进的机会，而不是卖出。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尽管紧密关注月度的亏损看起来像是一种稳健的方式，对于大多数投资者而言确实如此，但对长线投资者而言，强制限制月度亏损在一定的阀值下可能是不利的。泰勒相信月度收益的困扰对于长线投资的决定是有害的。如果他完全信任一个股票长期是走高的，在他的观点中，因为月度亏损线而对暂时浮亏进行斩仓就是一个错误。把自己从称为“魔咒”的关注月度收益中解放出来，是泰勒决定返还投资者资金，新建一个更小规模的基金的主要动机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资者经常会错误地将基金经理在特定年景时的表现与其投资管理经验混为一谈。在一些情况下，经验最丰富的基金经理因为拒绝参与市场的泡沫而表现得比市场要差，事实上，在市场泡沫中表现最好的往往是最不理智的而不是经验最丰富的基金经理。泰勒在1999年跑输大盘是因为他认为买泡沫中的技术股是很荒谬的。同样，这个投资决定也是他在随后几年大幅跑赢大盘的关键因素。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你打一个赌，并有80%的可能赢的机会，如果你最终输了，这并不意味着是个错误的选择。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易者需要知道有些好的交易也是会亏钱的。当一个赢利策略按计划被执行的时候，交易亏钱不一定是交易本身出错了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;交易是由多种可能性组成的。任何交易策略，无论多么有效，都有可能在特定时间是亏损的。交易者经常混淆赢钱亏钱的交易与好的坏的交易。一个好的交易也可能亏钱，坏的交易也可能赚钱。一个好的交易在重复多次后最终是赚钱的（合理的风险水平下），尽管每一次它都有可能亏钱。一个坏的交易在重复多次后最终将是亏钱的，尽管每一次它都有可能赚钱。一个类似的例子是，尽管玩老虎机可能成功过，但这仍然不是什么好的赌博，因为重复多次后，输钱的可能性极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;作为一名交易员你犯过什么错吗？ 作为交易员，我很早就学到了卖空的教训。对概念股来说，没有所谓的高点。在它们上涨之前尽量去做多，而不是想着什么价格去做空。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;正确的风险管理方式是什么？ 风险管理的正确方法是随时注意你的持仓，并且有一个需要重新评估该仓位的心理价位点。你能容忍的每只股票的下跌空间都不同，因为它们有自己特定的风险特征。有些股票可能即使下跌50%，也不一定意味着什么。但像可口可乐这样的股票，下跌5%你就必须重新评估它。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;为什么大多数人在交易中失败了？ 想要在市场中取胜，你必须乐于改变你的观点，而大多数人并不愿意改变他们的观点。同时对于你自己的观点还必须持谦虚态度。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你认为是什么样的个性促使你在这个领域获得成功？ 我愿意承受损失，并且明白我可能是错的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你用不用图表分析？ 图表分析非常重要。其中一个很好的模式是，如果一只股票长时间横向窄幅震荡，然后股价突然大幅上涨，这种价格行为就是一种提醒，告诉你未来可能会有一些重要的事情会发生，你需要特别注意。此外，一只股票行情发生变化对同一行业的其他股票也会有相应的影响。这是个非常重要的线索。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;灵活性是优秀交易员的一个重要特性。维迪奇长线看多能源市场，但他不会让这个观点干扰他做出正确的交易决策。2008年当能源股价格在高位过度上涨，维迪奇逐渐地将持仓从净多头转变为净空头。随后原油价格崩溃，当原油价格跌到90美元时，维迪奇又买回能源股。但他很快意识到，基本面的改变和市场情绪都暗示着能源股价格将会走向更低，因此他又转回到空头。原油价格和能源股后来果真暴跌。维迪奇灵活改变交易策略，将潜在的损失转变成可观的收益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你试着控制损失，就会有一些时候你刚好在市场好转之前抛出股票。习惯就好。对有效风险管理来说，这种令人沮丧的经历是不可避免的。维迪奇的“从亏损中受益”这一原则，使他连续10年的最大资金回调仅为个位数并度过了两个大熊市。这个风险控制能力让人印象深刻，不过，这只有像维迪奇这样才能实现，因为他愿意接受这样的事实——他有可能在市场好转前刚刚抛出股票&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;克劳德·德彪西说：“音乐就是音符间的空间。”同样的，投资间的空窗期——投资人暂时空仓的时候，对投资成功来说至关重要。尽管以多头为主，但在股市指数基本走平的12年间，戴利获得的累计投资回报达到800%。他是如何做到的呢？当然，卓越的股票选择技巧是一个重要的原因，但这不是答案的全部。在环境糟糕的时候不投资（即主要保持现金持有）是另一部分答案。在不适合的时间不参与市场是决定其在股票市场获得大幅收益的关键因素，戴利也因此规避了两次大熊市中的下跌行情。有时，离开市场可能和做出投资决策一样重要。无论你是像戴利这样的价值投资者，或者是使用一些完全不同的投资、交易方法的投资人，一个重要的经验是，没有机会的时候不要参与市场，这很关键。 和适时地退出市场一样重要的是在投资过程中，耐心必不可少。当市场环境不利于你的方法、缺少机会或者机会不是最优时，你需要耐心地观望。想想在2000～2002年这段持续时间很长的熊市里，戴利在超过两年的时间里保持了大量的现金头寸。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;吉米·巴罗迪马斯打破了所有的规则。他在上涨时卖出，在下跌时买进。他在亏损时加仓，在赢利时减仓。在一个大多数时间都在上涨的市场中，他主要做空进行交易。[1]如果按照成功交易的指导标准来看，巴罗迪马斯几乎不可能在市场中存活，更不必说发展了。然而，他却是纽约第一证券公司最成功的交易员之一，自他15年前在一家自营公司开始职业生涯到现在，从来没有一年是亏损的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你使用基本面吗？ 不。从不。曾经有三年的时间有一个基本面分析师为我工作。但我发现我很难将他的观点与我的交易匹配起来。我更信任我自己的工作。这样只会让我分心。我并不想投入更多的时间在基本面分析上。我想把我的时间花在精通掌握我的交易纪律上，并且专注在那些能够影响我的情绪，并让我做出特定选择的事情上。那才是真正激发我好奇心的东西。交易对我自己来说是一面伟大镜子。赚多少钱或亏多少钱本质上并没有什么不同，我不会为此觉得特别难过或高兴。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;总结　40个市场奇才心得 1.交易中没有圣杯 很多交易员都错误地认为，存在某种单一的解决方案来确定市场行为。然而对于市场，不仅没有单一的解决方法，而且那些已存在的方法也是不断变化的。这本书中所采访的交易者的投资方法各不相同，一些方法甚至相互直接对立，这也证明了成功方法的多样性。尽管都很难发现并执行，但这个市场确实有很多种成功的方法。 2.找到符合你自己性格的交易方法 交易员必须找到符合他们自己信仰和天赋的方法。一个健全的投资方法可能对一个交易员是成功的，但对另一个交易员可能并不适合，是个失败的方法。奥谢清楚地回答了“交易技巧是否可以教”这个问题： 如果我教给你我的方法，你注定会失败，因为你不是我。如果你跟随在我左右，你会观察到我所做的东西，你可能会学到一些好的习惯。但是，你也要去做很多不同的东西。我的一个好朋友，在我身边待了好几年，现在在另一个对冲基金里管理很多资金并且做得非常好。但他所做的和我并不一样。他想要的并不是变成我，而是其他一些东西。他要做他自己。 3.在你舒适的区间内交易 如果头寸太大，交易员可能会因为市场微小的修正而退出很好的交易，因为恐惧主导了决策的过程。就像克拉克建议的那样：你必须“在情绪可控范围内进行交易”。同样，维迪奇警告道：“在任何时候都要控制好头寸规模，这样，恐惧就不会主导自己的判断。”从这个意义上来说，即使市场最终朝着有利的方向发展，一个较小的净仓位反而会产生更好的回报。例如，2008年泰勒在一个风险持续增长的市场上，以一个较大的净多头仓位持有一个高beta值股票。仓位已经到了一个令自己感觉不舒服的水平上，泰勒因此在一月初大幅减仓。当市场在随后的一个月内狂跌时，他做好了增加他的净多头头寸的准备。如果泰勒仍然保持重仓净多头，他可能要被迫低价出售股票以降低风险，从而错过全面参与随后的反弹。 4.灵活性是交易成功的一个基本品质 高水平的交易员在他们意识到犯了错误后，不仅仅是平仓出局，事实上，他们常常会反向持有这些头寸。2009年4月，奥谢对经济的前景看法很悲观，但市场行为告诉他，他可能错了。他形成了另外一个看法，这个看法与市场的价格行为相符，那就是，当前市场正在关注由亚洲引领的经济复苏。继续他原来的市场看法将会代价昂贵，因为股票和商品市场都出现了一个持续几年的上涨。奥谢的灵活性在于他能认识到他原来的市场看法可能是错误的，并有能力扭转持仓方向，从而将一个潜在的灾难性投资结果转变为胜果。另一个例子是2011年麦所做的最漂亮的交易，即做空干散货船运商，讽刺的是，这个交易灵感来源于这些公司可能是一个不错的买入机会的假设。然而，在做研究时麦意识到，他不仅仅是错的，事实上，他完全搞反了，因此他反向执行了原来的交易计划。克拉克强调说：优秀的交易员能在瞬间改变他们的想法。他们某一时刻绝对相信市场可以走得更高，而在下一个时刻完全相信市场可能走得更低。 5.市场需要不断地适应 如果你有幸找到一个有效的交易方法，同时有足够毅力一贯执行它，那么交易成功几乎就是个确定事件了。不幸的是，现实世界中有点困难。市场在不断变化，有用的策略最后可能失效。优秀的交易员需要对各种可能保持警惕，由于不断变化的市场条件，曾经可靠的方法可能失去效用，或者变成失败的策略。例如，索普通过不断地改进其统计套利交易方法以适应市场而保持较高的风险回报率。等到系统第三次升级时，原来的第一代系统市场有效性已经明显退化了。普拉特，他的兰冠公司同时使用自主策略和系统性策略，他认为系统性方法必须不断地改进，否则会绩效退化。他将这个过程描述为“一场研究战争”。巴罗迪马斯一旦意识到越来越多的对冲基金参与到市场中，这将导致更顺畅和更长期的市场趋势，他不得不马上适应这种变化，不再以原有方式进行市场交易。如果他没有对不断变化的市场环境做出反应，那么曾经成功的做法可能会导致巨大的亏损。 6.不要将交易的结果与交易的好坏混为一谈 一个良好的交易可能亏钱，一个糟糕的交易可能赚钱。即使最好的交易中间某段时间也可能处于亏损状态。没有办法事先知道哪一笔交易会赚钱，但只要交易遵循了有大概率获利能力的策略，不管最终是赚是亏这都是一个好的交易，因为只要有足够的交易机会，迟早会实现交易赢利。相反，如果将交易看做一种赌博，那么不管最终盈亏，这都是一个糟糕的交易，因为随着时间的推移，这种交易模式一定会亏钱。 7.多做些有优势的，少做无优势的 克拉克提供的这条核心建议听起来很明显，但事实是，很多交易员都违背了这一原则。有一个现象很普遍——交易员通常会擅长某一种类型的交易，但由于一些各种各样的原因，在自己不擅长的领域做交易，一般表现不会太好。克拉克的建议是，交易员需要弄清楚他们最擅长什么，然后专注于这一类型的交易。 8.如果你和市场不同步，再多努力都是没有用的 如果交易不利，加倍努力往往可能会让情况更糟糕。如果你连连亏钱，最好的行为是退出市场。克拉克建议道：处理连败最好的办法是平掉所有的头寸，然后去度假。暂时离开对中断这种连续亏损以及由此而引起的信心丧失都很有帮助。克拉克进一步指出，一旦恢复交易，应从较小的头寸规模做起，直到信心恢复。 9.成功之路是由错误铺就 戴利奥强烈认为，从错误中学习是改进自己并最终获得成功的重要步骤。如果意识到错误并采取行动，每一次错误交易都提供了一次很好的改进交易方法的机会。大多数交易者都将受益于记下每个错误，其中隐含的教训以及在交易过程中如何改变的打算。这种交易日志可以定期复查巩固。交易错误不可避免，但可以避免犯同样的错误，避免犯同样的错误往往是成功和失败之间的差异所在。 10.等待高期望值交易 耐心等待高预期价值的交易机会，这可以大大提高交易的收益风险比。例如，麦就可以什么都不做完全保持观望，直到符合他的交易机会来到。格林布拉特提出，对于长线投资者，投资一些不是太好机会的交易可能会占用很多资金，而这些资金本可以应用到未来可能出现的更具吸引力的机会上，即使当更好的机会出现时可以通过平仓来腾出资金，但往往是在亏损的状态下平出来。 11.交易是因为感知到了机会，而不是因为赚钱的欲望 2010年年底，出于想达到最小年利润目标的目的，本尼迪克特做了些杠杆交易，他通常是不会去做这些交易的。最终这些交易导致了净损失，结果，本尼迪克特的交易业绩离他的预定目标更远。为了赚钱而交易一直是一个很糟糕的想法。交易者应当只在市场提供了符合他们交易思想的机会时才进行交易。 12.无为的重要性 对于一些交易员来说，当环境不利或缺乏机会时，保持空仓的原则和耐心是他们成功的一个至关重要的因素。例如，尽管戴利没有持有过多少空头头寸，在12年中，他的累计回报率超过了800%，而这期间，股市基本没有涨跌多少。在某种程度上，他完成这一壮举归功于当市场不利时，他坚持大量现金持有的原则，这使他在两个大熊市中避开了重大亏损。这给出的经验是：如果条件不利或者风险回报率没有足够好，不要做任何交易。警惕因不耐烦而做出一些不理性的交易。 13.交易是如何实施的比交易本身更重要 关于这个法则有一个很好的例子，是由奥谢根据他的一个推断所做的交易——即2000年3月股市从峰值下跌，这可能意味着股市泡沫的破灭。但他不认为应该在纳斯达克股票上持有空头头寸，因为熊市反弹带来的风险很巨大。相反，奥谢通过持有长期债券来实施他的交易思想，因为股票熊市意味着大多数资产价格将下跌，这将导致经济增长放缓和较低的利率环境。尽管股市最终是走得更低，但如果奥谢通过持有股指期货空头头寸来实施他的想法的话，那么2000年夏天，纳斯达克指数近40%的反弹很可能已经让他亏损出局了。与此相反，他用来代替股指空头而持有的长期债券的头寸一直处于平稳地上升趋势。这笔交易非常成功，不是因为基本假设是正确的，而是因为交易实施的方法是正确的。如果奥谢用股指空头代替，他可能会是正确的，但最大可能是在熊市的急剧反弹中亏钱。 14.针对头寸进行动态调整是有益的 大部分交易者认为交易分为两步：决定何时进入和决定何时退出。但把交易当做进出操作之间的一个动态而不是静态的过程可能会更好。基本思想是：如果价格波动方向与预期方向一致，那么就逐渐获利平仓。价格波动得越大，离目标位置就越近，平仓的头寸就越多。用这种方式降低头寸后，如果市场进行反向调整，那么可以逐步把所平掉的头寸补回来。在任何时候市场回调至先前平仓点时，都意味着兑现了部分利润。市场越跌宕起伏，围绕头寸交易产生的额外利润就越多。即使市场最终没有朝预期的方向运动，交易仍然可能实现总体交易赢利，因为当价格有利波动时，会不停地兑现部分利润，而当价格不利波动时，又会把所平头寸补回来，这样经过多次往复，能实现不少利润。这种策略也将减少市场调整时有利持仓被振出局的概率。因为先前价格有利波动时，头寸已经被缩小了，当市场方向调整时，因为仓位较轻影响也不会太大，而且还可以利用市场调整的机会将先前平掉的头寸恢复回来。只有一种情况这种策略会产生不利影响，即市场一直沿着原来预期方向波动，不再调整至再入场的价格水平。然而，这种情况也仅仅意味着总利润小于原先方法而已，交易整体上还是赢利的。简而言之，围绕一个头寸进行交易会产生额外利润并且增加了好的交易不被振出局的概率，代价是要放弃如果市场一直朝预定方向顺利波动时的一部分利润。对于巴罗迪马斯，围绕一个头寸进行交易是他总体交易成功的一个重要因素。即使交易方向错误，他有时候仍能做到赢利，这种情况并不少见。 15.头寸规模比入场价格更重要 太多交易者只关注入场价格，却对头寸的规模关注不够。如果交易规模太大，会由于恐惧而导致本来很好的交易却在亏损的位置平仓。另一方面，当获利潜力很大时，重仓交易是很多金融奇才获得超额回报率的一个重要途径。在获利潜力较低的交易中轻仓或者干脆不交易，在获利潜力较高时加大交易规模，这能将一个亏损的策略扭转为赢利策略。例如，基于不同的概率而调整下注规模，索普能够在21点游戏中从很难获利转为轻松获利。类似的规则可以用在那些可以预测概率高低的交易策略中。 16.资金管理 什么是最佳的资金管理方法？有一个数学上的精确答案：凯利准则（见第6章所述）。它能够提供一个长期较高的累计收益，比其他任何资金管理方法都要高。但问题是，凯利准则假定赢利概率和每次输赢金额的比率是精确已知的。虽然这种假设对一些博彩是有效的，但在交易中，赢利的概率是未知的，最多也只能是估计。如果赢利/亏损概率能合理估计，那么凯利准则可以提供一个较好的确定交易规模的初始方法。索普建议交易量是通过凯利准则计算出来数量的一半（假设赢利/亏损概率可以估计），因为仓位过重的后果可能很严重，而且对于大多数人来说，凯利准则得出的交易量引起的权益波动可能会让他们感到不舒服。如果赢利/亏损概率不能合理地估计，那么凯利准则也就不适用了。 17.根据机会调整风险头寸 应当根据机会和相对价值状况来调整头寸水平及头寸方向。例如，根据股价是否高估或低估，克劳格斯将他的净头寸水平维持在110%多头到70%空头的范围内。根据机会变化来调整头寸能显著提高业绩结果。 18.寻求不对称的风险回报形态 麦所寻找的交易机会结构是右斜的——最大损失是有限的，但收益是无限制的。精选并买入一些期权是实现这种风险回报类型的方式之一，这种期权对应的股票通常预期有个大概率的超出常规的价格波动。奥谢是另一个几乎所有交易结构都是右斜的交易者。他实现这种风险回报结构的交易包括买入期权，买入信用违约掉期（CDS）保护以及买入长期国债券/短期欧元美元（TED）利差，所有这些交易的最大亏损都是有限的。普拉特通过对投资组合的风险控制来实现这种右斜不对称的收益风险结构，他严格限制每个交易员年初所分配资金中的最大损失，但如果交易员在这一年中产生利润，他也不会再提高最大亏损限额。在这种方式中，投资组合最大损失被严格控制，上升空间却是无限的。 19.警惕过度乐观的交易 注意不要被市场歇斯底里的情绪影响而进行冲动交易。过度兴奋的市场表现应该被视为一个潜在的逆转警示。 20.如果你在市场疯狂的方向上，那么放轻松 任何一个方向的抛物线形价格波动往往会突然并急剧结束。如果你有幸持仓方向正确，那么当价格接近垂直变化时，可以考虑逐步平仓。如果你不幸持仓方向错误，那么你应当保持放松的心态。 21.没有必要整天盯着屏幕 克拉克相信紧盯住股价的每一个跳动会导致过度交易，好的头寸也容易被过早平仓。他建议有效地使用时间，避免陷入盯盘过密的困境。 22.这不是老生常谈：风控至关重要 比起赚钱，采访中很多交易者更关心的是怎么少亏钱。他们提到的风控策略包含以下几点： ·单笔交易的风险限制——采访中很多交易员都会把所有单笔交易的风险控制在所管理资产规模的一个很小的比例上。比如说拉姆齐，他把任何单笔交易亏损都限制在资产规模0.1%内。尽管这么小的止损幅度对于大部分交易者来说太过极端（或者说不妥当的）而不会采用。通常的想法是，在交易初期使用相对较小的止损，积累一定赢利后再慢慢增大相应的止损幅度，这是很多交易者实践下来比较好也比较有效的风险管理方法。 ·敞口调整阀值——尽管坐拥两位数的收益和超百亿的管理资金，蓝冠资本十年来在动荡的市场中凭借自定的规则使得其净值最大跌幅在5%以内，漂亮的成绩背后是公司的敞口调整规定。兰冠资本的CEO——迈克尔·普拉特，限制自己和公司其他的交易员在风险额度被减半前的损失牢牢控制在（初始资金的）3%以内，再亏损3%将会使交易员暂时丧失交易权限。这些死板的规定严格地控制了交易员初始资金的亏损风险，同时这些规定也鼓励交易员在年初的交易中对待风险偏向保守。但当交易员有了收益后，他们可以提高他们的风险水平，因为最初的敞口调整阀值并未改变。在这种模式下，向上的收益是无穷的，下行的风险极低。除非市场出现巨大的不利的隔夜跳空，否则较大的损失只可能是将年初以来的利润损失掉，而不会损失初始资本。本尼迪克特使用相似的风险管理哲学，任何一个月份内，一旦损失达到2.5%，他即会大幅降低风险敞口，用一个较小的规模继续交易直至损失补回，在这种模式下，他可以严格控制他每个月的潜在损失。 ·随波动率变化持仓规模调整——这个策略的一个例子是，2008年由于市场波动率急剧增大，伍德里夫和克拉克都把其仓位降低到原来的1/4水平。 ·根据具体交易实施风险控制——一些交易风险是天然可控的，但一些交易的风险可以无限大。对所有交易都使用同样的风险控制并不合适，需要有所甄别。比如说索普所做的套利交易，这类交易通常有一个明确的、最大的理论风险，即使持仓不利于他的话，他也不必考虑降低头寸。相反，如果当他执行一个有敞口风险的方向性的趋势交易策略时，他需要根据该策略的下行风险进行敞口调整。 23.不必追求100%的胜率 虽然坚信持仓方向正确，但当市场朝着不利于自己的方向大幅波动，你有可能会浮亏很多，也会越来越焦虑，几乎所有的交易员都有过这样的痛苦经历：是继续忍受这个浮亏，还是在最坏的点位斩掉一个好的头寸？在这种情况下，维迪奇建议不要做一个0和1的决定，交易者应该部分斩仓。斩掉部分头寸比斩掉所有头寸要容易，又避免了承受全部持仓损失的可能，而且如果市场转好你还保留有一部分的收益。 24.止损依交易而定 奥谢解释说很多交易者定义止损不是根据证明他们交易出错的点位而是按照让他们心里不舒服时的位置。因为交易者不能忍受大幅亏损的痛苦，他们倾向于把止损定得很小——这是一个他们仍然认为交易有效的点位。结果，一些交易者在出场后又再三入场，跟最初设置一个有意义的较大的止损线带来的单个亏损相比，重复入场累积下来可能导致更多的亏损。奥谢建议交易者应该首先定义出证明他们的交易思路错误的位置，再设置一个相应止损。如果这个止损位置带来的潜在亏损过大的话，应该相应减少投资头寸。用这种办法，如果到了止损线，可能就是初始的交易思路出错了。 25.除非策略需要，设置月度止损不是好主意 尽管紧紧约束月度亏损对很多交易者来说比较稳健，但对追求长期收益的投资者来说，约束月度损失是不划算的。比如说泰勒坚持相信股票长期会有大幅上涨的情况下，因为暂时的亏损导致触及月度止损线而止损绝对是个错误。同样的，格林布拉特坚称价值投资者在基本面没有变化的情况下需要保持长期的视野，不要受短期波动亏损影响。对于像泰勒和格林布拉特这样的长线投资者来说，设置月度止损和他们的策略思想是有冲突的。 26.投资分散化的威力 戴利奥声称分散投资是“投资中的圣杯”。他指出如果资产之间确实不相关的话，分散投资能够得到5:1的收益风险比。 27.相关性可能是骗人的 尽管熟悉不同市场间的相关性对于避免过度风险很重要，但也要知道相关性仅仅只是反映了历史价格间的关系。只有相信历史相关性可以代表未来的相关性时，这才有意义。一些市场间的相关系数比较稳定，但另外一些变动比较大甚至可以变得相反。比如说股市和债市有时候走势相同但有时候走势相反。如果相关性被用在其正在发生变化的过渡时期，就会得出完全错误的未来价格和风险关系的结论，这可能比什么信息都不用产生的结果要更糟。 28.从相关市场的价格波动中挖掘重要的交易信号 对像本尼迪克特和拉姆齐这样的交易者来说，相关市场价格的联动是交易中关键性的线索。尽管其他市场的价格走势很重要，但对此走势解释也没有一定之规。有时候，一个市场可能在引领另一个市场；有时候，两个市场正前后前进但接着就开始分开了，价格行为的改变可能会提示未来可能的价格走向。比如说在同向波动数年后，2011年9月股市已经反弹，但商品价格仍然萎靡，拉姆齐看到商品价格无力追随股市的走势后，判断这是一波商品跌势的信号。在9月中下旬，商品价格和商品货币全部大幅跳水。 29.不同环境下市场走势不同 基本面分析总是假定宏观因素和市场走势之间有很稳定的关系，这注定是错误的，因为不同的环境下市场走势是不同的。就像戴利奥指出的那样，同样的基本面条件和政府行为，通缩和衰退的环境中得出的价格走势是不同的。 30.关注市场对新闻的反应 一个与预期市场对新闻相反的反应可能比新闻本身更有价值。普拉特记得一直有不利的新闻出来，每一次他都以为自己会亏钱，但市场并没有反向波动，普拉特意识到市场无力响应这些新闻，这增强了他的信心，他加重了四倍的仓位，接着赚到了最漂亮的一笔。 31.重要事件发生后，通常会有反直觉方向的价格波动 戴利奥记得在他投资生涯早期有过两次危机事件，1971年美国放弃金本位后，市场接着一波大的上涨，同样1982年墨西哥债务危机爆发后，市场也发生了一波大幅上涨。有两个原因可以解释看似矛盾的价格走势，第一，大的事件经常有充足的预期，市场已经消化或者过度消化了；第二，严重的基本面恶化可能会刺激政府采取一定措施，从而产生比基本面本身更大的影响。 32.当存在两种差异巨大的正反两种结果可能时，是绝佳的期权买入机会 期权价格由定量模型决定，这个模型假设股价不会发生大的变动。当基本面显示股价上涨和下跌都有很大可能性的情况下，期权价格经常不能反映出这种大的风险，价格被低估。例如格林布拉特交易的富国银行期权和麦交易的Capital One期权都是这种情况。 33.已经涨了很多的股票也有可能值得买进 很多交易者会因为股价和市场已经有一波大的涨幅，而不敢买进，从而错过入场的最好时机。不管怎样，重要的不是股价已经涨了多少，而是股价多少才符合未来的前景。比如说在我采访时，泰勒的最大持仓——苹果股票，当时苹果股价已经经历了一波大幅的上涨——确实之前的巨大涨幅让很多投资者止步，尽管苹果的基本面非常完美。但在泰勒看来，之前的涨幅还不够，相对于它的赢利预期，股价还是很便宜。 34.不要受建仓价格影响 市场并不关心你在什么价位建仓。当维迪奇感觉股价可能会继续走低时，尽管股价已跌落到他的建仓价格，他还是平仓了结，没有让他的建仓价格影响他的交易决定。 35.一年以外的新收入预期不会反映在当前的股价中 克劳格斯喜欢找那些有潜力的公司，确认它们的新的收入来源可能要等上一年或更久，因为这么久的预期收入经常在当前的股价中不能体现或者不能完全体现。 36.价值投资依然奏效 格林布拉特证明长期来看，通过价值分析和严密的数据研究可以获取较高的投资收益。同时，尽管价值投资从长期来看一直奏效，但有时短期会表现糟糕。尽管如此，就像格林布拉特指出的那样，周期性的表现不佳恰恰是价值投资长期能够保持优势的原因，如果它一直运行良好的话，就会吸引过多的投资者涌入使得其投资优势消失。就像这种方法的长期属性一样，价值投资者需要有长期的眼光来避免交易决定和理念不一致引发的冲突。 37.有效市场假说不能准确解释市场行为 价格并不总是接近公允价值。有时候相比于价值，价格可能显得太高，有时候又显得过低。格林布拉特援引本杰明·格雷厄姆的比喻，他把市场比喻成一个不理智的商业伙伴，有时候以极低的价格卖给你股票，有时候又以荒唐的高价从你手中买走，交易者应该利用好市场的这种非理性行为。当然，价值投资者一定是在市场高歌猛进的时候卖出，在市场恐慌抛售时买进。为了能在市场恐慌时守住仓位，价值投资者需要将投资眼光放得长远些。 38.基金经理不应该为了迎合投资人而改变投资决定或投资进程 格林布拉特告诉他的学生，“如果你受投资人影响改变自己的投资决定时，你离失败就不远了。”泰勒秉持同样的观点，“我尽力不去想我的客户怎么想。” 39.波动率和风险不是同义词 低波动率并不意味着低风险，高波动率也不意味着高风险。如果风险事件没有发生，虽然有着不可知的风险巨大的投资也可能会表现出低波动率的特征。比如说，卖出虚值期权的策略，如果不发生大幅的突然的不利价格波动，该策略的收益波动率会很低，但一旦风险发生，该策略就会发生巨大亏损。另一方面，像麦这样的交易员的收益会表现出高波动性，因为偶尔的大幅赢利——大部分投资者都不会将此与风险挂钩，同时因为他的交易非对称结构，亏损风险相当有限。所以像卖出期权这样的策略，波动性尽管较低，但是有很大的亏损风险；一些像麦这样的策略，有较高的收益波动性但却有着有限的亏损风险。 40.选择基金经理不要只看他的过往业绩 格林布拉特援引不同的数据说明，基金经理过往的业绩对于预测他们未来的投资业绩没有多少参考价值。所以现在投资人挑选基金经理最为重要的考虑因素——过往业绩，没有什么意义。格林布拉特建议通过考察投资理念而不是过往业绩来挑选基金经理。 与此相关的是，投资人经常犯的一个错误是将基金经理一段时间的投资表现等同于他的投资能力。有时候，很多经验丰富的基金经理表现不好，是因为看到了泡沫而拒绝入场。特定时期内业绩表现最好的不是经验最丰富的那个，而是最狂热的那位。泰勒在1999年表现不佳是因为他认为在如此高的价位上买科技股非常愚蠢，尽管这样，同样的投资决定却帮助他在随后一年中获得了巨大的收益，当时股票经历了长时间的大幅回落。在这个意义上，过往的业绩有时甚至是一个反向的指标。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大多数人往往只关注收益。在我看来，作为绩效的衡量指标，收益只有在相对于需要多少的风险来达到它时才是有意义的。只要通过杠杆，你往往就能得到更多的收益。这并不意味着它代表更好的表现。我特别喜欢的一个统计数字就是损益比。我将损益比（GPR）定义为所有月份的收益总和除以所有月份损失总和的绝对值。[1]绩效衡量指标显示的是累计净收益与实现这个收益的累积损失的比。如果损益比等于1，这意味着，平均而言，投资者将经历等于净收益的月损失。如果每年的平均回报是12%，这是算术而不是复合的，那么每年的月损失平均数额的总和也将等于12%。损益比按他们的头寸比例惩罚了所有损失。然后，向上的波动率是有益的，因为它只影响比率中回报的部分。相比之下，夏普比率，最常用的收益/风险测量指标，惩罚了向上的波动率。作为一个粗略的指标，对于流动性的策略，任何大于1的损益比都是非常好的，在1.5以上的损益比是非常优秀的。 [1]损益比（GPR）是一个我已经使用了许多年的绩效统计数据。尽管这个术语有时会用来作为收益/风险测量和收益/亏损测量的通用参考，但我不知道过去有谁将它作为绩效的衡量指标。损益比与评估交易系统的通用统计数据“利润因子”类似。利润因子可以定义为所有获利交易的总和除以所有损失交易总和的绝对值。利润因子适用于交易而损益比适用于区间回报（比如月回报）。用数学方法，很容易表明，如果利润因子的计算适用于月回报，那么利润因子就等于损益比加1，并会与损益比一样提供相同的绩效排名。对于熟悉Omega函数的定量导向的读者，请注意，Omega函数在零时评估也等于损益比加1。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/28/%E5%AF%B9%E5%86%B2%E5%9F%BA%E9%87%91%E5%A5%87%E6%89%8D%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/28/%E5%AF%B9%E5%86%B2%E5%9F%BA%E9%87%91%E5%A5%87%E6%89%8D%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>奇才</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>庄家动向一看就懂笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E5%BA%84%E5%AE%B6%E5%8A%A8%E5%90%91%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/26/%E5%BA%84%E5%AE%B6%E5%8A%A8%E5%90%91%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/26/%E5%BA%84%E5%AE%B6%E5%8A%A8%E5%90%91%E4%B8%80%E7%9C%8B%E5%B0%B1%E6%87%82%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>庄家</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>连续飙升的背后笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%A3%99%E5%8D%87%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%20%E7%82%92%E8%82%A1%E5%AE%9E%E6%88%98%E6%8C%87%E5%8D%97.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/24/%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%A3%99%E5%8D%87%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/24/%E8%BF%9E%E7%BB%AD%E9%A3%99%E5%8D%87%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>炒股</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>从零开始学跟庄笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;从零开始学跟庄&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家、主力并不是大家想象般的神奇，在恐惧的气氛中，他们也会恐惧，在贪婪的氛围中，他们也可能贪婪。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如今股市中像他认为的那样有传统庄家坐庄的股票只有一部分了，很多股票不适合用传统庄家的认识来解读，这些股票是市场上各种参与者共同合力的结果，这些参与者包括游资、公募基金、保险资金以及个体股民等。这类股票没有一个主力能够完全控制该股票的走势，各种资金有进有出，这些股票的涨跌并不完全是原来认为的庄家和散户之间的博弈了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在今天的股市中，吸筹、洗盘、拉升、出货这类传统庄家运作方式还是存在的，尤其是一些小盘题材股，但是要知道大部分股票已经不是这样运行的了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对庄家常见的错误认识有如下几点： ❑神话庄家。庄家给很多人的印象是呼风唤雨、无所不能。一个股票的涨跌庄家说了算，庄家想让它涨就涨、想让它跌就跌。这样的确如神话一般，神话了庄家，看低了大家。在现在的股市，至少70%以上的股票不是这样的。绝大部分的股票是多方博弈的结果，庄家不是为所欲为的。 ❑每只股票都有一个主导庄家。我们研究庄家、跟庄炒股背后有一个假设逻辑，那就是每只股票有那么一个主导的庄家，他通过吸筹、洗盘、拉升、出货来欺骗散户获取利润。有这种认识的朋友最好看看股票的F10里的股东研究，你看看是不是有一个主导的庄家，很多股票像复星医药一样其中有很多不同的机构主力，那谁在主导呢？还是那句话，大多数股票的涨跌是多方力量共同博弈的结果。 ❑股市是散户和庄家的博弈。有些人以为，一只股票的出货，是庄家把拉高的筹码卖给散户，股市就是散户亏钱、庄家吃肉的游戏。有这样认识的朋友你想想你自己会不会去买贵州茅台、张裕A，你都不去买，他还卖给谁呢？你要知道机构之间也会相互博弈，他们不是铁板一块、共进共出，不然每年怎么有赚钱的基金，也有亏钱的基金呢？ 对庄家错误的认识还有很多，在此没必要一一列举了，目的是想告诉大家，现在大部分股票的涨跌是市场上大大小小的资金持有者共同决定的，庄家翻云覆雨、为所欲为的状况，对于大部分个股已经不适合了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个股票的涨跌不是庄家决定的，它是不同资金博弈主体共同合力形成的结果，传统的跟庄、克庄已经不能完全适应今天的股市，我们需要新的思维、新的方法来迎接新时代的到来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在思考是什么因素根本性地决定中国股市中股票的涨跌时，发现会出现相当分裂的情况，并不是所有的股票的涨跌根本因素像西方经典理论所论述的那样是价值决定其股价，因为一些股票的价格长期远远高于其价值，但同时也有一部分股票的股价的确是由其价值决定的。基于此笔者提出决定中国股票涨跌的两种不同的模型，一种是资金供求关系模型，一种是价值决定价格模型。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于做资金供求关系模型的股票，我们应该带着博弈的心态去参与，只要我们能把我们买入的股票以更高的价格卖给其他人，那么这次买卖就是成功的。做这类股票我们主要考虑的方式是该股票技术上是看涨还是看跌，是否有主力运作，该股是否有重大题材或者消息，散户对该股以及该股的消息题材采取什么样的态度和行为等。做这类股票最好不要去看什么业绩以及基本面的东西，因为这类股票几乎非常高估，看了业绩之类的东西，往往让人不放心，反而错失牛股。这类题材股即使炒作业绩预增，也应该以博弈、投机的角度去参与。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在股市中保险资金尤其是社保基金的动向值得大家密切关注，在市场大的拐点上保险资金往往屡屡做出正确的判断。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;美国历史上最好的基金经理彼得·林奇的观点鼓励我们自己：个人投资者只要方法得当，会有比专业机构投资者更大的优势，能取得更好的业绩。他是这样说的，也是这样做的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的分类 1.短线庄家 短线庄家对股票的炒作时间短，一般不超过一两个月，最短、最激进的短线庄家可能在几天内就完成一次对目标个股的运作。短线庄家是股市中最活跃、最引人注目的庄家。短线庄家所收集的筹码在30%以下，对于目标个股为低控盘或者不控盘。短线庄家重势不重价，以技术面、消息面作为炒作依据，一般拉升10%至30%。这类股票爆发力强，往往多项指标如涨跌幅、量比，都名列排行榜前列。这类庄家均有优秀的操盘手，需要高超的做盘技术、把控股价以及及时在高位出货的能力，否则会导致短线坐庄失败。散户跟这类庄家需要实时看盘，有较高的阅读盘面能力，眼疾手快、快进快出。 2.中线庄家 从时间周期来看，中线庄家的运作时间一般在3至9个月左右，中线坐庄需要目标个股有题材、消息面的配合。中线庄家运作时，一般都有一个明显的吸筹建仓期，最终吸筹持仓量要占流通盘的30%以上，一般在50%左右，对目标个股达到中度控盘的强度。至于个股的升幅要根据具体情况而定，但一般都能达到50%以上。中线庄家对目标个股的掌控相对于短线庄家就强多了，只要在大势没有系统性风险的情况下，都能够把握股价的中短期走势。散户跟庄中线庄家要注意两点，一是当股价涨幅达到50%以上时，需要谨慎对待，庄家随时可能出货；二是不要在中线庄家刚刚拉升一点之后就马上兑现小额利润，会失去后面一波大的行情。 3.长线庄家 长线庄家所选择的股票往往是基本面有重大改善的个股，如业绩的持续增加，或者是有重大题材，如并购重组。长线庄家的运作周期最长，一般都在9个月以上，有时长达两三年，所以长线庄家喜欢在经济周期低谷建仓，以享受股市复苏的高额回报。长线庄家的持仓量至少占流通盘的50%以上，常常达到70%，极端个股如庄家吕梁拿到了中科创业的95%流通筹码。长线庄家志存高远，目标个股涨幅至少要达到1倍以上，至于最高能到达多少，就要问庄家了，四五倍的涨幅是常常能见到的。德隆系的“三驾马车”就是典型的长线高控盘庄股。跟这类庄股需要耐心和信心，才能跟随庄家吃到足够的涨幅。不过，为保险起见，对于庄家手法或目标个股不熟悉的跟庄者，获得一倍的收益也可以知足了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一个理论上完整的庄家坐庄流程如图2-3所示。主要有坐庄前的准备、建仓、试盘、整理、初升、洗盘、拉升、出货、反弹、砸盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家坐庄每一个阶段都有其侧重点。在坐庄前准备阶段，需要进行一系列的准备工作，如需要制定坐庄操盘方案书，需要选定坐庄目标个股，需要公关人员联系上市公司以配合股价的运作等。建仓阶段讲究的是如何以较低的成本在计划的时间内吸到足够的筹码。试盘阶段是庄家测试市场对坐庄个股的反应，以便庄家采取相应的措施。整理阶段是庄家对不利于庄家坐庄的外部因素进行梳理。初升阶段是庄家对坐庄个股进行大幅拉升前的预热。在洗盘阶段庄家洗出浮动筹码，以利于后期的拉升。在拉升阶段庄家大幅拉抬股价，使股价大幅度脱离建仓成本。在出货阶段庄家兑现坐庄利润，收获胜利果实。反弹阶段庄家把未卖完的筹码，利用股价再次拉升的机会卖给散户。在砸盘阶段庄家刻意地打压股价，有利于下一次的坐庄。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;需要注意的是，有一类股票在拉升途中，筹码一直在转换的过程中，并不能因为看到筹码转移到高位，就认定这类股票的主升浪已经结束，不会再涨。对于此类股票，筹码分布指标是不适用的，大可不去关注。这类股票的主要特征有，流通盘比较小，一般属于题材炒作，属于对倒拉升，因为是对倒拉升，筹码换手频繁，导致筹码分布转移迅速，所以此时筹码分析不适用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家要在市场上赚钱，无论使用何种出神入化的戏法，最终都离不开低买高卖。要实现低吸高抛，大体上庄家坐庄都会经历建仓、洗盘、拉升、出货这四个步骤，只要股民把握住这四个步骤的精髓，跟着庄家享受股价的上涨并不是一件困难的事情。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在小幅拉升后在继续吸筹建仓，虽说股价比最低位的建仓成本高出10%至20%，但从时间上可以大幅度的缩短，大幅度地提高吸筹的效率。之所以能够有效地提高吸筹效率，主要因为股价在第二平台震荡整理，股票的抛压会比第一种的建仓方式重。股价小幅拉升后，会有短线筹码获利了结。即使是一些中线投资者，在股价小幅拉升后，短期没有能够连续上攻，会对股票中期走势产生怀疑，假如此时庄家又再次较长时间震荡吸筹，加之这期间的故意打压震仓，没有坚定意志的股民十有八九会把自己的筹码乖乖地交给庄家，这样庄家就达到了吸筹建仓的目的。正是因为庄家这种高超的手法，这种建仓期的时间一般不会持续太长时间，这类个股往往在一两个月就会启动，有些心急的庄家可能10来天就会发起攻势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;把握这类股票，我们更需要一种忽略短期震荡、中线持股的心态，跟定吃定庄家的意志。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;用通吃套牢盘的方式来建仓的庄家，给人以气势磅礴、手法凶悍的感觉。你散户有多少，庄家就买多少，把被套的筹码一律吃光，统统解套。相对前两种的建仓方式，通吃套牢盘建仓成本最高，所花的时间最少。庄家用这种方式建仓，往往其目标个股背后或许有什么重大的利好消息，来不及慢慢地搜集筹码；或者市场忽然之间有做多的系统性机会，此时不用这种极端的方式建仓，以后要吸筹就更困难了；或者庄家的资金来自于短期融资，资金的使用期有限，庄家必须以速战速决的方式实现利润。以这种方式建仓的股票，一般吸筹、拉升一气呵成，出货派发的时间周期也较短，这需要我们散户把握节奏，实现了利润就要及时地卖出&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;散户最容易卖出股票的地方，往往就是庄家最容易吸筹的地方。在什么情况下散户最容易卖出股票呢？在大势下跌中散户最容易卖出股票。在行情上涨的牛市中，我们散户会群情激昂，争先恐后地买进股票，此时庄家要吸筹不仅困难，而且成本颇高。而在大盘下跌行情或者熊市中后期，庄家要吸筹就轻松容易多了，且成本低廉，这就是庄家建仓的大好时机。我们可以这样说，在大盘下跌行情中走势独立的股票，背后一定是有庄家的关照，当然不是所有有庄家关照的股票以后都会大涨，这个需要进一步的分析。不过，在下跌行情中，我们与其惶恐不安或者天天预测指数到底会跌到哪里，不如静下心思来挖掘一些走势独立、逆市建仓的股票，为后期的行情做好准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;与建仓、拉升、出货不同，洗盘不是每一个庄家必经的阶段，有些股票的庄家会直接进行拉升、出货。不过，对于绝大多数庄家来讲，洗盘是不可或缺的步骤，没有洗盘，会大大加大坐庄的成本，甚至导致整个运作的失败。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家进行洗盘过程中，还可以结合新的大盘情况、市场氛围，调整拉升时机。需要趁势拉升的，庄家可能会缩短洗盘时间；需要等待更好的时机，庄家可能会延长洗盘时间，以利于后期的运作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘的方式方法有很多，手法层出不穷。不过，我们应明确一点，洗盘的目的是利于该股后期拉升，它不是庄家出货，洗盘往往意味着股价离大幅拉升已经不远了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家为了制造恐怖气氛，可能会出其不意地制造出异常走势，如股价的异常，大幅高&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的拉升各式各样，有急速拉升、台阶式拉升、波段式拉升、推进式拉升等，但我们最终可以归纳成两种典型的形式，一个是庄家对倒拉升，一种是庄家锁仓拉升。其余的可能是它们的中间状态或者变形。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般地讲，庄家对一个股票不是高度控盘，往往会使用对倒拉升的方式来实现利润。使用对倒拉升的股票在市场上会屡屡成为热点、成为大家关注的焦点。对倒拉升的股票是放量上涨的，通过量比、换手率这类指标会轻而易举地找出此类股票；对倒拉升的股票的股价是大幅波动的，经常拉涨停板的，它们是涨跌幅排行榜的常客，是股民谈论的话题；对倒拉升的股票一般属于题材股的类型，消息是这类股票的催化剂，这类股票的上涨常常是消息满天飞；对倒拉升的股票由于短期的高爆发力，需要消耗大量的能量，拉升之后，接踵而来的便是出货，所以对这类股票要随时保持警惕，随时准备离场；对倒拉升的股票的筹码一直处于从低位向上转移之中，而不是锁定在低位的，所以筹码分布指标不适用于此类个股。对倒拉抬的股票往往是希望短期获得高额利润的投资者的首选。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;西藏发展的拉升方式就是对倒拉升，在2011年3月18日最后一个一字型涨停板的换手率高达32%，下一个交易日的换手率高达33%，随后几个交易成交量有所减小，但也高达20%以上。像这种超高的换手率不可能是市场的自然成交，其中必然有庄家的运作，即庄家的对倒拉升。庄家对倒拉升的股票换手率一般都在7%以上，成交量会连续放量，股价波动较大，涨停板随时可见，拉升的过程短暂而凶猛，股票流通市值小，股价偏低，一般背后有消息题材。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;锁仓拉升的股票，庄家一般是高度持仓的，至少外面的筹码的锁定性较高。在中国股市早期，此类庄股的持仓量甚至高达流通盘的90%以上，亿安科技的神话就是这样创造出来的。现在庄家的锁仓拉升有了新的变化，庄家的持筹数不可能达到那么高，但总体特征还是没有变化，还是需要较高的持仓量。锁仓拉升的股票成交量相对对倒拉升的股票是小的，锁仓拉升的股票的股价涨跌大多是小阴小阳的，能持续较长时间。做高股价对于锁仓拉升的股票是一件轻而易举的事情，因为散户手中没有太多筹码，拉升的过程中不会遇到太多的获利盘的抛压。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于散户来讲会买的是徒弟，会卖的是师傅。那么对于庄家来讲，会吸筹的是徒弟，会出货的是师傅。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家出货的方式大致有以下四种，即高位震荡出货、次高位震荡出货、缓压出货、灌压出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;缓压出货是一种温和出货的方式，庄家以时间换空间的来达到出货的目的，庄家每天出货量不大，每天出一点，在股价上面的反映就是股价跌幅很小，有时候的跌幅还不到1%，但积少成多，不经意之间，股价的跌幅已达到30%以上。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;能以缓压出货这种不紧不慢的方式出货的，一般说来，庄家派发筹码之时大盘不会处于暴跌之中。所以当我们遇到市场行情比较好时，经历大幅炒作的前期热门题材股股价开始滞涨、股价重心往下移时，我们应该自然想到此时该股的庄家会不会是在缓压出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;灌压出货的庄家会不计成本地大肆抛售筹码，能出多少就出多少。以这种灌压的方式出货一般发生在两种情况下，一种是该股票出现了基本面的问题或者出现重大的利空，迫使庄家不得不弃股而逃；另一种是由于大盘的原因，使该股票的庄家不计成本地抛售筹码。无论哪种情况，我们散户都不要去刀口舔血，企图去抢反弹，去捡便宜筹码，在短时间内，对于此类个股只可欣赏，不可亵玩。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;笔者有一个很好的经验，与大家分享：大盘指数在60日均线之上重仓参与，在60日均线以下空仓休息或者轻仓参与。如图3-15所示，正是这一条简简单单的60日均线，让笔者在2006年和2007年的大牛市中赢得了不错的收益且没有提心吊胆，让笔者幸运地躲过了2008年百年一遇的金融大危机。在这一次大熊市中，不是笔者有什么先见之明，只是抵御住片面的诱惑，遵守自己制定的大盘仓位控制线的纪律。而笔者也趁这段长达10个多月的60日线的空仓期大力提升基本面的分析方法，为接下来的投资做好了准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大家每年年初应该制定出自己的投资目标。在制定投资目标时，个人投资者应该比公募基金制定得更详细，且要量化。是每年30%，还是80%，还是跑赢市场指数。目标的制定需要量化、现实，做白日梦似的不现实的目标是没有意义的。目标最好是能白纸黑字写在纸上，这样会更加的正式、更加的重视。短线投资者也可以每个月制定一次。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通过分析整个公募基金的持仓组合，我们可以了解公募基金主力派系在这个季度的整体布局，从而能够自上而下地选择一些好的板块和个股。除此之外，我们还可以重点分析单个基金的持股结构，自下而上地精选个股。用这种自下而上地精选个股的方法往往能够挖掘出一些大牛股来，实现几年几倍的收益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每个季度公募基金报表出来后，要高度关注王亚伟掌管的两只华夏基金的持仓组合，一个是华夏大盘精选，一个是华夏策略精选。因为历史证明王亚伟重仓的个股，在后期上涨的概率是相当大的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;华夏基金的王亚伟是公募基金的一面旗帜，现在已经成为一个现象，万众瞩目。我们跟踪公募基金这个主力派系就不得不提及王亚伟和他管理的2只华夏基金。（下文主要以华夏大盘精选基金为例）我们先来看看“王亚伟效应”是如何炼成的： 2005年12月，王亚伟担任华夏大盘精选基金经理。 2006年，华夏大盘精选以154.49%的收益在118只基金中排名第12名。 2007年，华夏大盘精选气势如虹，以226%的业绩荣登国内各类型基金榜首。 2008年，华夏大盘精选在股市暴跌中成为基金抗跌亚军。 2009年，王亚伟惜败于银华核心价值优选的陆文俊而屈居亚军。 2010年，王亚伟29.09%的业绩依然名列前茅，排名第三。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们利用公募基金选股不是看到基金买了什么股票我们就直接买入，我们还需要进行简单的筛选，比如看相关个股的涨幅是不是过大，未来有什么可能炒作的题材等。总体而言，从2011年来看王亚伟这些重仓的股票都取得了很好的收益。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;近期业绩排名前列的公募基金，值得我们重点分析，因为这些基金里面必定隐藏着一些大牛股，而这些潜在的大牛股可能会给我们带来意想不到的收益。 一花独放不是春，百花齐放才是春。在公募基金界，除了王亚伟之外，还有很多其他优秀的公募基金经理的选股思路也值得我们去学习，他们选择的好的个股也值得我们去挖掘。 去年公募基金冠军华商盛世成长就是值得我们深入学习、挖掘的优秀基金。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大家可以上酷基金这个网站，这个网站对基金的信息有比较详细的介绍，投资者也可以通过搜索查到每个基金的持仓明细等实用数据。它的网址是http://www.ourku.com。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;❑每当公募基金持仓数据或者基金报表出来之后，我们就可以关注整个公募基金主力派系这个季度重点配置了哪些行业、哪些个股。这么多的公募基金它们的持仓有哪些交集，又有哪些是自己独家重仓的。 ❑我们不仅要静态地研究公募基金的持仓结构，我们还要动态地来挖掘，哪些行业和个股是这个季度新买的，哪些行业和个股是这个季度持续新仓的，又有哪些行业和个股是这个季度减仓的。 ❑我们可以重点关注一些值得我们重点研究的基金，如王亚伟的华夏基金以及近期收益率排名前列的基金。看看他们这个季度的持仓明细，哪些板块、什么个股他们是重点配置的，值得我们重点关注的。 ❑除此之外，我们要跳出基金报表来思考，在基金看好的个股中，这些个股有基本面的支撑吗？有技术上的配合吗？基金选择这些个股的缘由是什么？我们不能看到基金重仓什么个股，我们就不加分析地直接买入，要知道基金也可能犯错，基金经理也是人。当然，总体上来讲公募基金重仓的股票，后期上涨的概率还是很大的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对基本面研究不是很精通的股民，也可以把基本面和技术面相结合，这样往往会取得出乎意料的结果。很多股民可能没有能力或者精力去分析很多股票的基本面情况以及业绩会如何变化，但当一个行业或某只股票的股价出现异动时，我们可以把技术上的异动作为提示，反过去花点时间看看这个行业或这只股票的业绩是不是有很大的变化来支撑股价的异动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们可以把股票技术上的异动作为引子，反过来对这些股票进行研究，考察它们股价的异动是由什么引起的，假如只是纯粹概念，那么就把它当做题材股来做，采用做题材股的方法；假如是有实质业绩支撑的、由基本面因素引起的股价异动，那么花点儿精力用基本面分析的方法分析这些异动的股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;困境反转型股票也可以叫做业绩反转型股票，这类股票是因为自身的原因或者外在的原因，企业经营出现严重的危机、亏损、甚至资不抵债，或者由于某个重大事件而导致股票的价格大幅下跌。但如果后来企业的经营转好，或者外部事件的负面影响力消逝，致使股价的业绩大幅提升，股价大幅上涨，我们就可以说它是业绩反转型股票或是困境反转型。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;可能有些股民以为基本面分析就是研读上市公司报表进行财务分析，不可否认，财务分析在投资中是不可或缺的基础，不过财务分析最主要的作用就是对企业的经营效果进行评判考核，而不是考量一个企业是否能够长期发展的决定性因素。分析一个企业的盈利模式、竞争优势是寻找到能够持续多年实现超额收益的公司的最佳途径。而研究企业的财务、生产、营销等具体情况是判断企业盈利模式、竞争优势之后的具体事宜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;保险资金又称政策性资金，高度的政策敏感性使其屡屡扮演市场先知先觉的角色。保险资金对宏观经济的分析、对政策的把握、对大势的判断都值得我们去学习。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果说社保基金有“国家队”的背景，那么汇金公司就是直接的真正的“国家队”。汇金公司成立于2003年，它的职能就是对国有重点金融企业进行股权投资，实现国有金融资产的保值增值。假如以后再一次遇到熊市中的汇金公司进场救市，那么我们就应该做好进场的准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;遇到社保基金进场出场的报道，值得我们重点关注，这是判断大盘顶底的重要指标之一。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;PMI的全称采购经理指数，是一套月度发布的综合性的经济先行指标体系，通过这一指数能够直观地告诉大家当前经济运行的景气状态。PMI指标最大优点是其所具有的及时性和先导性，其转折点往往领先于GDP几个月。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第一，当PMI的数值在50以上运行时，我们一般认为经济处于景气周期；当PMI的数值跌到50以下运行时，我们一般认为经济处于萧条周期。在景气周期中，股市走好的概率较大；在萧条周期中，股市走坏的概率较大。以50为分界点，上下50点时，需要引起我们的重视。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;第二，当PMI值低到极值时，可以做抄底的准备。当PMI由50多下降到45以下时，如果再从45以下降至40以下，这时可以做好抄底的准备，再结合股市中的其他指标，一般都能买到一个不错的点位。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;。 如图6-4所示，PMI在2008年4月达到59之后一路下滑，在2008年下半年PMI数值达到50以下，说明实体经济的确遇到了很大的问题，很不景气&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在一个资金推动的市场上，资金的多少对于大盘的涨跌是异常关键的。当有充足的资金进入股市时，股票往往供不应求，上涨的概率大；当市场中的资金紧张时，股票变得供过于求，股指下跌的概率大。 股市中的资金面如何，由多种因素决定，其中货币供应量就是一个重要因素。货币供应量是指一国在某一时期内为社会经济运转服务的货币存量，它由包括中央银行在内的金融机构供应的存款货币和现金货币两部分构成。 M0：流通中的现金 M1：M0+单位活期存款，狭义货币供应量 M2：M1+城乡居民储蓄存款+单位定期存款，广义货币供应量 在这3大指标中，狭义货币供应量M1和股市的关系最为密切，也是我们判断大盘顶部和底部的重要经济指标。 M1增长加速的过程和M2增长减速的过程，说明投资者把钱从银行投入股市，这时股市的资金增加，推动着股市上涨。当投资者把钱从股市抽出存入银行，M1增长速度减少，M2增速加快，这时股市的资金为流出，一般导致股市下跌。 当M1持续数月在10以下，说明资金从股市转移到银行的过程基本接近尾声，不会再有多余的钱转移到银行里了，行情随着可能发生转折。当M1持续数月高于20甚至是30以上时，说明已经从银行里转移了很多资金到股市中来，不会再有更多的资金从银行体系里来到股市了，此时大盘见顶的可能性很大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;利率又称利息率，表示一定时期内利息量与本金的比率。用通俗的话讲就是借别人的钱使用所付出的成本。从理论上讲，利率的提高，对于个人来讲，会增加把钱存入银行的收益，更多的钱流出股市，流进银行，对股市来讲是利空。反之亦然。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;存款准备金是金融机构向中央银行缴纳一部分的资金，如20%的资金，作为保证客户提取存款而准备的资金，中央银行要求的存款准备金占其存款总额的比例就是存款准备金率。从理论上讲，提高存款准备金率，更多的资金会被锁定在中央银行，市场上的货币供应量会相应减少，对股市是利空的。 但从实际上看，利率的提高、存款准备金的变化不改变股市的中长期走势，即使是从短期&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;但从实际上看，利率的提高、存款准备金的变化不改变股市的中长期走势，即使是从短期来看，也没有太多明显的规律性可以利用。在平常投资中，往往看到一般股民对加息减息注入过多热情，过于关注利率的变动，似乎人人都成了经济学家，但利率变动之后第二天大盘的走势往往和他此前头头是道的分析背道而驰，与其花费时间判断短期利率对大盘的影响，不如多花时间研究一下手中的个股。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;通过政策来寻找热点行业、热点板块的投资体现得淋漓尽致，把握住政策的方向，投资就如顺水推舟，游刃有余；重仓于不符合政策扶持的板块里，就如逆流而上，结果往往事倍功半。 在经济处于复苏和反复之时，政策往往是主流板块、主流热点的催化剂。投资的方向、资金的流向需要到有政策支持的地方去。市场上的各大主力都是如此，只是根据各自不同的风格，寻找不同的政策支持的行业和题材板块罢了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在牛市中，利空消息就可能变成利空出尽是利好，往往大盘或个股有一个顺势的低开，这时是逢低买入的良机。牛市中的利好消息，大多会加速股票的上涨，遇到利好可以在第一时间买进。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在熊市中，利空消息会加速股价的下跌速度，利好消息的发布是一个逢高卖出的机会，往往是一波脉冲之后继续下跌之路。在2008年的大熊市中，屡屡上演利好出尽是利空的惨剧。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;私募基金一般仅面向特定的少数投资者筹集资金，面对的是高端客户人群，投资起点通常比较高，一般起点都在100万元以上，最少的都是50万元。私募基金一般不得利用公开传媒等进行广告宣传，私募基金的信息披露要求不严格，建仓保密性好。私募基金也不像公募基金一样监管层对其有最低持仓的要求，它具有灵活自由的运作空间，反应迅速。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;少即是多，慢即是快。少动、少交易、集中买入少数股票，少说、少关注同期别人在做什么，最后的结果只有一个，即长期下来利润多得不敢相信。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;笔者的搭档胡胜华先生在他的书中提到：“对于刚入市的新股民，强烈建议买的第一本书不是技术方面的书，而是关于上市公司财务报表方面的书，因为先入为主的思维模型会影响你以后的投资生涯。”此建议不错，不过笔者自认为还有一个更好的建议，就是新股民首先接触投资理念、投资心理方面的相关书籍。在股市中摸爬滚打多年的投资高手常常都会提到，三分技术，七分心态。投资理念、心态、交易系统是在股市中长期稳定盈利最重要的一环。 笔者刚入市时，就有幸接触到一本非常好的书籍，让笔者在投资过程中少走了很多弯路。在早期，这本书基本上成了笔者的投资圣经，书中的真知灼见让笔者受益匪浅。随着学习了越来越多的股市理论和技术，投资的经验和经历也越来越丰富，在一段时间里已经忘记了这本书中的具体内容，后来偶然翻阅那本书的时候，才发现书中的观点已经先入为主、潜移默化地影响了笔者的思维模式。笔者此后的投资过程不知不觉地实践着书中的理念和观点，这本书的名字叫做《巴菲特和索罗斯的投资习惯》，是一本讲投资习惯、投资理念的书。 在《巴菲特和索罗斯的投资习惯》这本书的第91页，有一张叫做完整投资系统的图表，让笔者在入市不久就意识到投资理念、交易系统的必要性、重要性，如图9-9所示。而现实中很多炒股多年的老股民，还没有一套属于自己的投资风格和系统，对于股市还保留大量错误的认识和理念，结果便可想而知。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;操盘手象征能够在股市中盈利的一类人，他们专业、自律，有良好的盘感，能够捕捉瞬息万变的市场机会。而在股市中往往很多希望成为操盘手的股民却变成了盘操手，是被盘面操控着的投资者。股市一涨，就去追高，股市一跌，就去杀跌。情绪也完全被盘面的波动所控制，涨了一点就沾沾自喜，兴高采烈；大盘跌了就情绪低落、悲观失落。这种被市场、被盘面完全控制的股民，就称为盘操手。 炒股不被炒成盘操手需要投资者具有良好的心态，有属于自己的投资风格和交易系统，而具体这套交易系统是什么却是次要的，可以用20日均线或60日均线；可以用江恩理论；可以用市盈率来衡量，也可以用很多复合的技术来决策。股民有了一套自己的交易系统，就不会被变幻莫测的盘面波动所牵制，而是用交易系统来过滤、组织盘面的信息，发出买入、卖出信号。这和巴菲特搭档查理·芒格所提出的格栅理论有异曲同工之妙，查理·芒格说：“你必须在头脑里有思维模式，然后把你所有间接和直接的经验排列到模式格栅里去。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;炒股不被炒成盘操手需要投资者具有良好的心态，有属于自己的投资风格和交易系统，而具体这套交易系统是什么却是次要的，可以用20日均线或60日均线；可以用江恩理论；可以用市盈率来衡量，也可以用很多复合的技术来决策。股民有了一套自己的交易系统，就不会被变幻莫测的盘面波动所牵制，而是用交易系统来过滤、组织盘面的信息，发出买入、卖出信号。这和巴菲特搭档查理·芒格所提出的格栅理论有异曲同工之妙，查理·芒格说：“你必须在头脑里有思维模式，然后把你所有间接和直接的经验排列到模式格栅里去。”&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;投资家范·撒普曾说，你交易的不是市场，而是有关市场的理念。曾经见过两个股友对“市场永远是对的”还是“市场总是错的”争得面红耳赤。要笔者说，这两个观点都对，但是适用不同的领域。看似两人争论的是一个问题，其实他们说的是两个问题，各自在诉说各自的问题。 “市场永远是对的”要求股民敬畏市场，在市场中不要狂妄自大，过于主观。对于投资的最终结果，不要找其他客观原因，应该反思自己的所作所为，一切以市场为准则，做市场的学生。“市场总是错的”的意思是，市场会因为各种原因，不能反映股票的真实价值，不是过高地定价，就是过低地定价。这种市场的错误，可以为我们所用。巴菲特和索罗斯就是利用市场的错误来获得利润的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高收益伴随着高风险，低风险伴随着低收益。有时候这句似乎有道理的话已经成为部分股民的行为准则。但在股市中，股民千万不要被这句话所局限，我们要追求的机会应该是低风险、高收益的。比如在1664点的时候去买股票，一定是低风险、高收益的，在2007年6000点时买股票，一定是低收益、高风险的。在一个趋势向下的行情中，是低收益、高风险的；但在一个趋势向上的行情里，就是低风险、高收益的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对于任何一个值得出击的机会，一定是要收益高于风险，否则不值得我们去操作。每一次买卖，衡量一下收益风险比是值得的，当比值在3：1、2：1以上，就是一个比较好的机会，值得我们参与；当收益和风险比在1：1甚至以下，去操作就是赌博行为。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要想在股市中真正地稳定盈利，其实就像经营一份事业一样，在看似没有外在约束下，更需要自我的约束。计划、分析、执行、规则、纪律、评估、完善每一个步骤都需要执行，来不得马虎。与此同时，还要与人性的弱点做斗争，如恐惧、贪婪。而这些比从事其他行业的要求还要多，并不是一份轻松的行当。当然，成功之后带来的回报也是足够吸引人的，财务自由、时间自由等。所以才吸引了那么多人前仆后继地投入这个成功率并不高的行业。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;知己知彼，百战不殆。在股市中我们花太多时间来研究市场，研究对手，却缺乏对自己的深刻剖析。我们一而再、再而三地打听各种消息，收集种种资讯，收听各种股评，追逐市场热点，学习各种炒股秘籍，却很少静下来想想自己本身，自己的性格是什么，风格又是什么，有什么优势，又有什么劣势，自己在股市中容易犯下的错误是什么，又该如何去克服，怎么做到在投资中的自我管理、自我约束，保持良好心态，怎么建立一套属于自己的交易体系。不修炼自我只去学习各种技术和技能，只去分析市场，那就像练中国武功，只学外功，不练内功，自始至终会不得要领。真正的武林宗师都是道术兼修，并且最好的都是无招胜有招。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（1）庄家用几个亿、十几个亿做一只股票；散户用几万、几十万做十几只股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（2）庄家做一只股票要用一年甚至几年；散户做一只股票只用一周甚至几天。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（3）庄家一年做一两只股票就大功告成；散户一年做几十只股票甚至上百只还心有不甘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（4）庄家喜欢集中资金打歼灭战，做一个成一个，散户喜欢买很多股票分散投资，最终有赚的必有赔的，里外也没有赚钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（5）庄家在做一只股票之前要对该股票的基本面、技术面做长时间的调查研究，并且制订周密的计划方才行动；散户看着电脑屏幕，三五分钟就决定买与卖。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（6）庄家特别喜欢一些冷门的股票，然后将其由冷炒热赚钱；散户总喜欢找那些当前最热门的个股，由热抱冷赔钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（8）庄家总是非常重视散户，经常去听他们的声音，做到知己知彼，并且很谦虚地说：现在的散户越来越聪明了；散户总是对庄家行动的变化不屑一顾，很得意地说：这个庄真傻，拉这么高看他怎么出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（9）庄家做完一只股票就休假去了，说：忙这么长时间，也该让钱休息休息了；散户做完一只股票之后说：又没赚多少，绝不休息。 评注：会买的是徒弟，会卖的是师傅，会空仓的是师爷。股市中不是所有的时候都适合操作，像2008年这类单边下跌的行情，空仓、休息、提升自己是最佳的选择。2008年股市中的鸟都死光了，你还玩什么鸟啊。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;（10）庄家年复一年做个股赚钱；散户年复一年看着指数涨却亏钱。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;认识到残酷的现实后，请做出以下三种选择：第一，珍惜生命，远离股市。请注意，不是在开玩笑，是真诚的建议。第二，做好艰难的准备，把炒股当做一项严谨、专业的事情。做好三四年亏损的准备，能够三四年出师的股民已经是悟性极高的股民。这里出师指什么概念？意味着你在股民排行榜中能够排进10%以内。巴菲特曾经说过，假如进行一场牌局，打了三张你还看不出谁会是输家，那么输家一定是你自己。也就是说，各位投资者，看看你前后左右的股民，你看看你是不是能够比其他九个人更有智慧、炒股能力更高。假如你分辨不出或者不是的话，亏钱的很可能是你。第三，不要炒股，但要理财。赚取差价的博弈投机永远只是少部分人胜出的游戏，但是作为理财投资的方式可以达到多数人共同盈利的结果，因为从长期来看，实体经济和股市永远是上升的。并且历史的数据已经表明，投资股市相对于银行存款、债券、黄金等常见理财方式，从长期回报率来看是最高的。用一定的方法来进行理财，如按照大盘市盈率来定投，99%的投资者都可以赚钱。不过，现实中只有1%的人会这样做。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市是需要经验的地方，没有经历过一轮牛熊洗礼的投资者不可能成为一个成熟的投资者。股市也是一个需要付出的地方，有些股民的投资水平可能会迅速提高，有些股民的投资水平可能止步不前。一般而言，一个股民要想在股市中达到持续稳定的获利需要经历以下4个阶段。 1.无知者无畏阶段 新股民往往是被周围的赚钱效应吸引而进入股市，带着渴望暴富、赚快钱、赚轻松的钱投身于股市。不知道该买什么股票，什么时候该持股，什么时候该卖出。他们的决策依据是凭借自己的感觉和冲动，或者借鉴自己以往生活中的经验，或者依赖其他人的推荐。对股市没有足够清醒的认识，没有意识到自己的无知无能，这个阶段的新股民可能赚了一点钱，但更多的人还是带着亏损进入下一个阶段的。 2.摸索阶段 新股民经过短暂的一个阶段，意识到要在股市中赚钱，需要一定的技术和依据，意识到自己的不足。于是开始摸索学习以求立足于股市。这一时间大多数人的特点是热衷技术、迷恋指标。开始学习一系列技术分析指标，K线、MACD、KDJ、均线、成交量等，试图抓住股价走势的奥秘。也会开始上股票论坛，看电视股评，希望从中寻找机会。也会参加各种投资者报告会，会问诸如“老师，请问明天大盘怎么走”等问题。也开始听说股市有庄家，股市是政策市，想去了解如何跟庄，如何看政策。大多数股民止步于此，结果是赚少亏多，小赚大赔。有部分股民会进入摸索阶段的更深层次，他们意识到要想在股市盈利，除了技术、跟庄、市场分析之外，心态、交易系统、执行力可能是更关键的因素，开始摸索尝试在这方面的提升，但是大多会不得要领，知道心态很重要，但不知道如何去塑造良好的投资心态，知道交易系统的作用，但是制订了，往往得不到执行。第二阶段一般需要三四年的历练才能进入下一阶段，不过对于很多股民来讲，在这一层次也就到头了，不会进入下一个层次。 3.顿悟阶段 在经历了摸索阶段的努力和历练，在某一天的某一瞬间，你突然顿悟了，迈入了第三个阶段，这是长期积累、偶然得知的结果。在这一阶段，你对市场的认识对自己的认识有一个质的飞跃，你知道要想在股市中盈利和预测市场没有多大关系，你发现技术的无用之处和有用之处，知道只要是有良好的心态和资金管理，即使一根简简单单的均线都可以在股市中赚钱，开始有了自己较为成熟的交易系统和属于自己的投资风格，更加地重视风险控制、资金管理、心态建设。在这一阶段，开始按照自己的交易方式和交易方法来工作，在股市中赚多赔少，收益曲线已经变得平滑向上了。但这个时候对于交易系统的执行还做不到游刃有余，很多时候还需要时刻提醒自己遵守纪律，克服自己心态上的弱点。对于股价的涨跌，心理还会起波澜，偶尔还会犯一些原则上很低级的错误。不过，总体而言，达到于此，你已经进入股市排行榜的前20%之内了，初步地能在这个市场上赚一些小钱了。 4.稳赢阶段 这时，股票的买卖交易就像吃饭、睡觉一样的自然，在交易中已经不用随时提醒自己要遵守各种程序和纪律，因为这些东西已经深入骨髓，内化在你的日常交易行为中。知道什么时候空仓，什么时候该重仓出击，对于股价的涨跌、资金的增减已经淡然处之。实现了长期稳定持续的获利，或许每年获利幅度不是很多，但是能够在大盘大跌之时，避免资金的重大损失，在市场行情大好的时候，让本金大幅地增值。你已经有一套行动计划去重复赚钱的经历，或许有点儿小闷，但是能够持续的盈利是一件很不错的事情。对于很多其他股民，还在那儿寻找股市的武林秘籍，预测明日大盘的涨跌，你看到了过去的自己，会在心中说一句“他们还没有入门”。股海无涯，你会继续完善你的交易系统、市场分析能力，道术兼修，不过这时你会花更多的时间寻“道”了，会花更多的精力修炼自己。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 24 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/24/%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E8%B7%9F%E5%BA%84%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/24/%E4%BB%8E%E9%9B%B6%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%AD%A6%E8%B7%9F%E5%BA%84%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>跟庄</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>散户别跑:庄家洗盘模式笔记</title>
        <description>&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;散户别跑&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;理财一周报：庄家要出货一般都要先跌很多吧？ 曹明成：一般庄家拉到离谱的位置，出货的价位定在下跌一半的位置，通过做假反弹出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;理财一周报：您信奉价值投资吗？ 曹明成：在中国的资本市场，我从来不讲价值投资。所谓的价值，不过是给庄家炒作的理由而已。我选股思路是跟庄，操作理论讲究趋势为先。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曹明成：我自己有一套操盘理念，在趋势形成之后，形态明朗之后才操作。但又不等同于右侧交易，我的买入点在次低点或次次低点，卖出位在次高点或次次高点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;中国的证券市场有两个特征：一是政策市；一是庄家市。中国的庄家有翻天覆地之能，基本面一塌糊涂的股票经过庄家的精心包装，便穿上了漂亮的外衣，翻出数倍的行情，最终还能体面地甩卖给市场上的投资者。而大多数的散户在这个过程中并不知情，深深落入了庄家事先策划、设置好的各式陷阱之中，一次又一次地成为买单者，亏损累累，苦不堪言。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘是庄家操纵股市、故意压低股价的一种手段；是庄家为拉高股价获利出货，先有意制造卖压，迫使低价买进者卖出股票，以减轻拉升压力的一种做市手法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的洗盘也正是这种战略思想的运用。适度地采取“纵”的战术，刻意将股价打压，使恐慌的获利盘作鸟兽散，换入一批成本较高的散户入场，以减轻后期的拉升与出货的压力，从而达到洗盘的目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市中人人都想骑黑马，而大部分投资者都曾经遇到过黑马股，本来可以大赚一笔，可惜被黑马又踹又踢，半路就被摔下了马背。刚一脱缰绳，马儿就绝尘而去，再也没有了上马的机会。投资者的感觉往往是，你不抛它，股价就不涨，刚斩仓，股价却飞一样涨起来，似乎就差自己手中这几股，这种痛苦的过程相信人人都经历过，而且大都不止一次。这些都是中了庄家洗盘的花招。这一节我们就对洗盘进行初步认识。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果将庄家的操作阶段以时间顺序来安排，可分为进庄前的准备、建仓、试盘、调整、初升、洗盘、拉升、出货、反弹、砸盘和扫尾。这是一个比较完整、标准的坐庄流程，思路非常清晰。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;需要注意的是，庄家的操作风格千姿百态，不是每个庄家的操作都需经历以上几道程序。有的庄家采取交叉进行的手法，各阶段的操作手法很难截然分开，往往是吸、洗、拉等手法同时进行。一些私募和游资的短线庄家，往往会省掉其中的一些环节，采取快速吸筹，强硬拉抬，一路进货一路拉高，目标位一到则坚决出货，行情来得快，去得也快。操作手法非常凶悍，普通投资者根本来不及反应，在犹豫和观望之中，这一波行情已经接近尾声&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在吸筹阶段也常伴随着洗盘过程，迫使上一轮行情高位套牢者不断地割肉出局，庄家才能在低位获取更多的廉价筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家开始建仓时，股价一般离最近的一个成交密集区的下沿会有一段距离，一般在30％以上。庄家建仓时的吸筹主要包括：见底前平台、做底、见底后平台、推高吃货和第二平台五个阶段。即使不是如此标准地建仓，也只是某些阶段有变化，其原理也是一样的。 第一个阶段：见底前平台。 在大盘下跌时，庄家开始接手割肉盘，但是如果单纯横盘就没有人卖了，所以需要继续震荡，而且不能有大阳线，不能引起短线客的注意。 第二个阶段：做底。 当大盘见底时，人气往往是最低迷的，这时如果股价若跌破见底前平台，会引来更多的割肉盘。 第三个阶段：见底后平台。 见底后，稍微进行拉升，一般要超过见底前平台，使割肉者踏空，不愿买回。这样庄家就有足够的时间来继续建仓。由于股价还处于低位，持股者信心仍不足，会有不少割肉者。但是，随着平台的延伸，持股者心态趋稳，加上有买盘关注，所以越往后，庄家吸到的筹码就越少，当庄家觉得继续盘下去不划算时，就开始推高。 第四个阶段：推高吃货。 这种推高的走势，涨幅并不小，但震幅较大，且庄家往往避过短线客的视线，一般在涨幅榜上很难找到它。虽然底部横盘的时间较长，但庄家在这个阶段吃到的货会相对多些。 第五个阶段：第二平台。 经过一段时间的推高，股价有了一定的涨幅，技术指标也到了高位，股民便不再看好此股。此时正好是洗出获利筹码的时机。这个平台不管怎样盘，看好的人都不多，所以庄家可以凭心情来做盘，有时时间可长达数月。待到庄家觉得持仓量足够且时机成熟了，就开始进入拉升阶段。 根据筹码分布情况及庄家的胃口，还有可能会有第三、第四和第五个平台。 庄家建仓，需要吸引卖盘，而且价格尽量低。吸引卖盘大家最熟知的方法是“震仓”。但笔者认为，吸引卖盘，第一靠时间，第二靠消息，第三才靠手法（如“震仓”）。 第一靠时间。一个人买了股票刚刚套牢的时候，总是很难接受现实，更难割肉卖出，所以“震”也是白震。但时间一长，心理上的痛苦逐渐减弱，对于股价也逐渐被接受，往往到最后只因为一个很小的原因，便会卖出股票。这就是时间的威力。另外，多数人只要获利，很快就会卖出。所以想吸引卖盘，第一件事就是要让股票在低位停留足够长的时间，高位的筹码自然就掉下来了，然后不管是由谁来接，只要给点小利润，自然就卖出来了。 第二靠消息。庄家会利用大的利空消息悄然入仓，捡到便宜筹码。除了这类利空，最主要的还是与业绩有关的消息，出个亏损或不好的报表，突然跌停，就会有许多人卖出，而且之后很长一段时间内持股者心态都很坏，只要稍加震仓，就会卖出。消息一般分两种：一种是借题发挥，另一种是制造消息。现在，后一种越来越盛行，而且大多反映在业绩上。 第三靠手法。手法分中期形态、日K线组合和盘中运作。中期形态上，主要有制造下跌假突破、在合理的位置进行横盘“震仓”、注意推高的时机等；日K线组合上，主要注意形态的多样性，震幅适度，还要经常制造空头陷阱；而盘中运作，不能给人以强势的印象，也不能一味横盘，要制造震幅（如大卖单压盘、突然砸盘和尾市砸盘等），促进成交。 通常情况下，庄家收集筹码都是在极其秘密的情况下进行的，以免被散户识破，搭顺风车，导致庄家前功尽弃；除非在极其特殊的情况下，庄家才会公开收集。庄家建仓的基本手法是通过主动震荡来完成的，通过分析庄家的建仓现象，可以发现庄家建仓的一些规律、方法和方式。 庄家的建仓方式按照形势可以分为：单边下跌的建仓、单边上涨的建仓及横盘震荡建仓等多种方式。 （三）洗盘阶段 股票的浮筹提高之后，获利盘的抛压随时会到来，此时庄家需要进行洗盘，甩掉低成本跟风者，减轻上升压力，并使市场平均持筹成本不断提高，以利于后期股票拉升时筹码的稳固性。 （四）拉升阶段 庄家通过吸筹和洗盘，将筹码锁定之后，股票价格一旦盘实了底部，就意味着庄家吸筹完毕，他所面临的下一个任务便是进入拉升阶段。庄家拉升股价能远离其成本区域，获取较大的利润空间，以便将来能够顺利出货，把账面盈利转换成实际利润。拉升是庄家获胜的关键阶段。作为散户，了解庄家拉升的过程及其特征，便可进一步做到在实战中跟庄和擒庄。 庄家拉升阶段操作的好坏关系到它出货阶的难易。一般来说，庄家会选择合适的时机开始拉升。如果庄家选择的时机合适，技巧得法，就可以事半功倍，不用需要太大资金就可以将股价拉抬上去；反之，若时机选择不当，即便费了九牛二虎之力，也未必能将股价拉上去。明智的庄家善于借势而为，往往能收到四两拨千斤的效果。庄家的拉升，也是讲究“天时、地利、人和”的。因此，选择合适的拉升时机十分重要。而对于公众投资者来说，手中持有的个股一旦进入拉升阶段，就如庄家每天给自己发个红包，感觉妙不可言。 庄家拉升有几个基本原则：一是拉升速度要快。有时整个升幅只靠几根大阳线就宣告完成。因为快速拉升可以产生“暴利”效应，能更好地吸引场外资金的介入，同时又使股价迅速脱离庄家成本区域。二是拉升要准备好理由。因为庄家拉高股价的目的，是为了要让市场接受其股价的变化，最终说服散户投资者在拉高后的价位上接走庄家的筹码。所以，庄家通常都喜欢借助某些利好消息来拉高股价，有时甚至编造出一些消息来说服市场，使自己的拉升行为变得更加容易。 （五）出货阶段 庄家进行吸纳、洗盘、拉升的最终目的是为了能顺利地在高位进行派发股票。在拉升阶段，有些庄家已在拉升中逐步进行派发筹码，但大多数庄家仍会选择在合适的机会进行派发筹码。否则，账面的盈利无法实现。（关于出货可详见笔者拙著《散户快跑——庄家出货模式全解析》） 上文我们将庄家的洗盘环节放在了第三个阶段，其实洗盘不仅仅只是出现在庄家建仓完成之后，很多时候是贯穿庄家坐庄的整个过程，尤其在拉升阶段出现较多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;三、洗盘的意义 股市中有短线交易者、波段交易者、中线投资者和长线投资者，庄家的对手可以划分为以上四种类型。而庄家在拉升股价的过程中，对股价产生最大压力者就是短线交易者，其次才是波段交易者，再次是中线投资者，而长线投资者常会帮助庄家锁仓。 一个股票的持筹结构中，如果长线投资者最多，中线投资者其次，第三是波段交易者，第四是短线交易者，则最有利于庄家的运作拉升。这就是机构庄家（特别是基金庄家、QFII庄家、社保庄家、保险庄家、券商庄家和信托庄家）倡导价值投资，并努力挖掘企业的价值、在优质企业上建仓运作的原因正在于此。因为只有高成长性的优质企业才具有长期的投资价值。也只有这样的个股才有可能出现中长线投资者居多而无惧于短线交易者的小打小闹。但即使是这种最优秀持股类型结构的个股，庄家在运作过程中，为了降低成本提高效益，同样需要进行必要的洗盘。即短线或波段交易者在每一个个股中都会有或极多、或多或少、或极少的数量，所以庄家的洗筹环节是必不可少的。庄家选择优质个股建仓是方便未来有更长时间进行运作及出货。 而对于短线交易者及波段交易者占大多数的个股，庄家的洗盘力度将会加大。庄家的洗盘力度是以使用时间的长短以及幅度的大小来衡量的。时间越长、幅度越深者洗盘力度越大，而时间越短、幅度越浅者洗盘力度越小、越温和。 从庄家洗盘在时间及幅度上的表现可以判断出庄家的控筹程度及庄家的大概意图。另外也反映了该股当时在市场中的状态。 但是市场上的长线、中线、波段、短线交易者在一个个股的持筹过程中会出现不同角色的变换，因为看法、想法、心态、信念认识随着时间的流逝，也随着经济、政治环境的不同而不断变化，造成了持股角色的改变。 在一个个股上有两个极端持股趋向，即总体上是中长线投资者的角色在增加还是短线波段交易者的角色在增加。庄家的立体运作策略就有如何将短线或波段交易者转为中长线持股者，或是将那些短线或波段交易者清理出局，而这一切都需要借助于洗盘这个环节来完成。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在洗盘的时候主力会牢牢控制住洗盘的深度，调整到一定程度（如触及上升趋势线）就适可而止，开始拉升。因为一旦破位，当套牢盘大量出现时就难以控制局面，拉升需要更大的资金。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如图1-3所示，中国国航（601111）在2009年11月2日（该日低点为7.30元）之前调整形成双底，且获得半年线支撑后开始反弹形成上升趋势。11月16日上涨至阶段高点9元后开始回调，一直回调至8元附近。然后再开始反弹，股价在之后的走势中一直沿着7.30元和8元两个低点的上升趋势线上涨。在上涨中庄家买入比较明显，而在回调中经常缩量，是典型的反复洗盘反复拉升动作。每一次洗盘至上升趋势线后庄家就买入，股价上涨。这样，一个完整的上升趋势就形成。短线看，庄家买入之后就向下洗盘，似乎并不盈利。但从中长线看，确实盈利丰厚。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种上升趋势中，短线买入的高点与支撑线之间就是洗盘的幅度。缩量调整接近趋势线时往往是很好的买入点。 二、重要支撑&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2010年1月22日之前该股一直在半年线上方运行，该日虽然仅仅上涨了2.87％，但庄家资金介入比较明显。随后的三个交易日中却顺市大跌，但在下跌途中成交量极度萎缩。刚买入的庄家显然是亏损的，从急剧缩量的走势看，并没有短线卖出的可能。在获得半年线、长期上升趋势线支撑后便开始出现反弹。庄家在建仓初期让股价剧烈震荡洗盘，达到了敲山震虎的作用。后市继续大幅买入，股价表现非常抢眼。很多时候，当下档有较强支撑时，洗盘的幅度往往会相对有限，一旦放量破位那就不叫洗盘了，而是趋势变坏的概率偏大了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当个股出现比较明显的庄家波段建仓后，其建仓成本往往比较容易推算。通过时段统计等功能，我们可以比较容易地判断出庄家的持仓成本。由于庄家波段建仓之后股价一般已经上涨到了波段高点，如果这时候追高买入，显然获得收益的机会会很低，一旦庄家洗盘或市场下跌，就有被套在高点的可能。所以，波段追高显然是具有风险的，这时候应耐心等待回调的机会。因为当股价处于相对高位后，随着获利盘的增加，庄家有可能会采取洗盘的动作。此外，当庄家刚刚大量买入完成波段建仓后，遇到市场下跌调整，他一般不会在高位接盘，在其他资金的抛压下，经常会出现连续缩量下跌的走势。当跌至成本价格附近或跌破成本价格时，庄家才会对成本价进行保护。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当股价回调至成本价格以下后便出现低于庄家成本买入的机会。这个道理很简单，在庄家建仓成本附近，一般不可能让股价下跌太深。如2月3日有抛单直接杀跌至11元的最低点，很快就被快速拉起，收盘继续回到成本价附近。 对于这类股票，下跌空间已经有限，这时候往往是越跌越买的抄底良机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前面谈到的洗盘的主要目的在于垫高投资者的平均持股成本，把短线跟风客赶下车去，以减少进一步拉升股价的压力。同时，在实际的高抛低吸中，庄家也可以赚取可观的差价，以弥补拉升阶段付出的较高成本。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘是折磨大户、驱赶散户的手段。如果能认清这一点，敢于做别人做不到或不敢做的事，勇于抵挡小利的诱惑，甘于忍受暂时被套的煎熬，不理睬庄家的洗盘，咬定青山不放松，那么，黑马股的大半段利润将属于你。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照庄家洗盘手法来分，庄家洗盘有一个二字秘诀：“磨”字诀与“打”字诀。此为庄家秘而不宣的洗盘真言。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓“磨”，是指庄家在建仓完毕之后，开始压制股价以构筑长期的整理平台，期间放任股价随波逐流，克制股价波澜不惊。用来一边消化获利盘，一边继续加大建仓力度。长期将股价维持在狭窄的区域中，反反复复震荡整理，让跟风盘数个月无钱可赚，只得无奈地离开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“打”字决 有的时候庄家不想“磨”着耗时间，就抡起大棒打下去，开始刻意打压股价，让股价抬不起头来，欲振乏力。特别是连收多根阴线，盘中总在刻意打破场外散户投资者的忍耐极限，即便是最有忍耐力的持股者也无法忍受股价的持续下跌而离场卖出股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照洗盘的诱因来分，洗盘可以分为被动性洗盘和主动性洗盘，被动性洗盘也常被称作顺势洗盘。两者相同之处表现为股价向下调整。但亦有些细微差别，主动性洗盘指庄家在无任何利空消息，大盘走势向好的情况下，突然大幅打低股价、吓跑跟风盘。被动性洗盘多为庄家借个股利空消息顺势回调，或是在大盘走弱时随波逐流，回落整理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;被动性洗盘出现在庄家已经完成建仓，吸足了大量筹码之后。一般是在大盘回调之际同步下跌，或是遇到突发性利空打击时大幅下挫，也具有突发性与恐慌性的特征，但走势没有与大盘相背离。 庄家此时被动性洗盘，是因为大盘下跌、抛盘比较强时，高位接走筹码的风险太大，卖出又使股价出现更猛烈的下跌。所以只能采取不买入也不卖出的策略，借助市场市场的抛压使浮动筹码出局，然后再择机拉升。由于庄家没有卖出，所以在顺势下跌中一般出现连续缩量的特征，另外，由于在下跌之前已经买入了足够的筹码，在下跌趋势结束后的拉升过程中只是锁仓拉升，一般也没有很大的成交量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主动性洗盘一般具有以下特征。 （1）突发性。 庄家一般在个股走势良好、技术形态向多时搞突然袭击，在一片歌舞升平之际突然拉出一二根长阴线。 （2）背离性。 指与大盘走势背道而驰，大盘强势上攻时该股却掉头向下。 （3）恐慌性。 庄家打压时往往力度很大，一般是长阴线伴随着巨大的成交量，特意制造恐怖气氛。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如某只股票现阶段总体市场成本为10元左右（包括庄家成本），庄家从10元开始启动拉抬股价，目标是20元。当股价拉到12元时部分流通筹码就产生了20％左右的盈利。在拉抬股价达到12元时有些筹码在股价上升中途就获利出局。而按照市场筹码的持股性质分布，股价从10元拉高到12元时肯定有部分筹码在盈利达到20％的情况下还是一直持股。庄家洗盘时就很难把这部分投资者震出来。在整个庄家做庄拉升过程中，庄家是欢迎这部分心态稳定的投资者，因为这相当于庄家找到了一批长期愿意帮他守仓的资金。这对庄家在拉抬股价的过程中避免过大的抛压，造成过高的拉升成本是很有利的。但如果这类型的投资者过多，或者资金量过于庞大，当他们的筹码在获得丰厚利润时对庄家拉高后的出货是非常不利的。因为这部分资金获利丰厚，当一旦被他们察觉到庄家在进行出货时，这部分资金往往会以更低的价格大量卖出，这样的局面不但会打破庄家的出货计划而且会令庄家非常难堪。大量获利丰厚的筹码以更低的价格大量涌出，如果庄家不去接下这些筹码，股价必然大幅下跌，庄家拉高股价即前功尽弃。如果庄家去接下这些筹码，那么庄家拉高后出货的计划不但没有实施完成反而在高位接了别人的货。这相当于庄家为这部分资金做庄了。这两种局面没有哪一个庄家愿意看到。 在实盘中，大部分个股庄家在股价每拉升一定的幅度后就会展开洗盘。洗盘的目的就是把之前在低位买入的筹码在让他们已经盈利的情况下把他们赶出去。低位买入的筹码在卖出的同时也就是有人在该价位将筹码接下，这个交易完成后，无形中这批筹码的成本就提高了。简单地说是某股票A投资者以10元价格买进10000股，在股价上升到12元时他的成本是10元，当股价拉到20元时他的成本仍然是10元。但如果A投资者在10元价位买进的10000股在12元卖出了。B投资者以12元价格买进这10000股，那么B投资者现在持有的这10000股成本就是12元。假设该股后市上升到20元时，B投资者的成本还是12元而不是10元。这就是通过换手（改变筹码持有者）提高筹码成本的最基本原理。实盘中庄家进行洗盘时通过股价反复震荡促使大部分筹码在震荡中换手。这样就能达到提高整体市场持筹成本的目的！ 同一只股票，现价是12元，持股成本是10元的和持股成本是12元的投资者在心态、操作计划等方面是不相同的。这一点作为庄家操盘手比我们自己还要清楚我们自己的心理！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，在盘面上洗盘越厉害的个股，其产生大牛股、出黑马的可能性就越大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这种潜移默化的较长期的股价运行过程中，经过几轮股价的涨升与反复洗盘之后，其他散户投资者的投资成本也就会越提越高。庄家也就如此小心翼翼地通过一种层层递进，诱敌深入的方式，渐渐瓦解了其他散户投资者船小好掉头的优势，也同时化解了自有资金由于过于庞大而形成的船大难掉头的劣势。最终形成其他散户投资者在高位自然而然地在轮流帮助庄家锁仓和拉抬股价，并最后一步一步地沦落为日后庄家出货离场时的掩护部队和替死鬼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“最后一跌”式的洗盘。故此，在庄家洗盘开始的时候，图形上各种攻击形态极佳时的股价常常会突然掉头向下，一路震荡走低，且一直连连向下击穿图形形态上众多心理和技术上的支撑点位。有时股价甚至会迅速击穿前期底部的平台并一再创出新低，引发大量市场上的恐慌性抛盘，而庄家则乘机在低价位上加大吸纳这批被“骗”出来筹码的力度。此时，散户投资者看见这直转而下的股价，往往都会以为股价已经是无可救药了，破位再创新低必然是一种趋势。在极度恐惧之中众多散户投资者，基本上都会经受不住这种折磨而割肉出局，这恰恰正中了庄家设定好的圈套。缩量回调之后的股票价格，在晃晃悠悠地确认了股价下档的某一“关键”支撑点位后，大多又会慢慢悠悠地上下折腾，在出局者尚未缓过神来就又重新返回到原来的价格区间之上了。股票的成交量在这个时候也会开始逐步放大，并出现一种价升量增的配合势态，推升股价迅速地离开庄家成本所在的区域。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;形态整理洗盘的优点与横盘整理洗盘比较起来节约了时间，与打压式洗盘比较起来又回避了丧失廉价筹码的风险，可谓中庸之道。 形态整理洗盘表现为： （1）价格波幅比平台整理大，但比打压洗盘小； （2）一日之内价格震幅大，或表现为中等十字K线，或是实体较长的阴线或阳线； （3）经常出现阴阳K线相间，隔日收盘反差大的特征。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘和出货最显著的标志是在洗盘的各种形态内，伴随着股价走低或横盘，成交量逐步递减，经历洗盘后，盘面浮筹日趋安定。而真实的量价关系，往往是检验庄家洗盘和出货的试金石。观察成交量变化的真假和股价涨跌的走势，往往更能真实地反映出庄家的意图。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;采用横向整理洗盘的庄家，如果实力较弱，往往保持一定幅度的震荡，在震荡中不断以低吸高抛赚取差价来摊低成本和维持日常的开支。实力较强的庄家，往往将股价震幅控制在很窄的范围内，使其走势极其沉闷。这种横向整理洗盘的方法，主要侧重于通过长期的牛皮沉闷走势来打击和消磨散户投资者和小资金持有者的投资热情并考验他们的信心毅力。由于散户既想盈利又怕煮熟的鸭子飞了，所以股价在横盘时就会加剧散户的焦虑心理，横盘时间越长，这种焦虑感就越强烈，从而动摇了散户持股的信念，渐渐地，那些意志不坚定无耐心者最终放弃继续持股的念头，这正中庄家下怀，庄家再拉升时就轻松多了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有时候，庄家还会利用平台破位进行洗盘。这是庄家利用平台收集筹码完毕，借利空或大盘的下调造成向下破位，大多是大幅下挫，引诱缺乏耐心和不谙此理的投资者抛出手中股票。这种洗盘方式往往伴随主力的最后一次吸筹，复合因素较多。有些庄家在平台吸不到筹码，便会利用手中筹码向下砸盘，一方面洗盘，另一方面达到吸货目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;横盘整理的形态在K线上的表现常常是一条横线或者长期的平台，从成交量上来看，在平台整理的过程中成交量呈递减的状态。也就是说，在平台上没有或很少有成交量放出。成交清淡，成交价格也极度不活跃。为什么会出现这种情况呢？其内在的机理就是：当股价上升到敏感价位或浮筹涌动抑或市场背景有所转换的时候，庄家应适时抛出一部分筹码，打压住股价的升势，用一部分资金顶住获利抛盘，强制股价形成平台整理的格局。在这个阶段内，成交量稍显活跃，一旦平台整理格局形成，成交量应迅速地萎缩下来。庄家一般应让散户投资者和小资金持有者所持筹码在平台内充分自由换手，只是在大势不好股价下滑的情况下，适时控制股价上涨的冲动。此阶段内的成交量由于庄家活动极少，成交量应该是清淡的。 成交量的迅速减少，也进一步说明了场内的浮动筹码经过充分换手后日趋稳定。随着新增资金陆续入场，成交量也逐步放大，股价开始缓缓上扬。此阶段的成交量和第一阶段强制股价进入平台时的成交量遥相呼应，形成漂亮的圆弧底形态，预示着股价即将突破平台，形成新一轮的升势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;打压式洗盘是一种典型的洗盘方式，也是“打”字诀的重要表现形式，整个洗盘过程以大幅回落为主。庄家大幅拉高后，利用市场积累较多获利盘，在投资者有很强的获利回吐欲望的时候，猛然反手打压，以凶悍向下的方式突然砸盘，使股价大幅回落，形成一根长长的阴线，把胆小获利者吓出场。利用投资者容易产生恐惧的弱点刻意打压，制造市场的恐慌气氛，从而动摇投资者的持股信心，使他们最终无法接受股价大幅下跌的事实而抛出股票，达到将获利筹码震荡出局的目的。 打压式洗盘的最佳时机是在大市调整的时候，多数针对那些投机性强、没有实质性投资价值、短线升幅过大的个股。因为这些股票本身不确定因素就多，投资者的持股信心容易产生动摇，股价的回落，极易使跟庄者产生“大势已去”的错觉，继而迅速将手中的股票获利了结出局。但一般在低位停留的时间不会太长。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来讲，采取打压震仓的庄家实力雄厚，有力量控盘，否则既无较多筹码打压，在散户恐慌时下档也无资金接盘，反而会使局面变得不可收拾。 通常采取打压式洗盘的多是投机性股票，在经过猛升之后调整时借势打压。如果是绩优股，庄家一般不采取这种打压方式，因为这类股票看好的人多，打压砸出去的筹码，不易捡回来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;打压式洗盘的形态识别 操作上庄家先行拉高之后实施反手打压，也就是以凶狠的方式往下猛砸盘，做出一根长长的阴线，让人相信后市无戏，然而这种跌势并不继续下去，一般在低位停留的时间（或天数）不会太长，往往在一周内甚至第二天跌势就停止了。有时甚至出现一个跌停之后，紧接着便是一个涨停，让前日抛股者莫名其妙。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种洗盘方法，适用于流通盘较小的绩差类个股。由于购买小盘绩差类个股的散户投资者和小资金持有者，绝大多数是抱着投机的心理入市，所以这类个股的安定性就要差一些。这些散户投资者和小资金持有者常常一脚门里，一脚门外，时刻准备逃跑。而看好该股的新多头由于此类个股基本面较差，大多不愿意追高买入，常常等待逢低吸纳的良机。鉴于持筹者不稳定的心态和新多头的意愿，作为控盘庄家，往往利用散户对个股运作方向的不确定性，控盘打压股价，促进和激化股价快速下跌，充分营造市场环境背景转换所形成的空头氛围，强化散户投资者和小资金持有者的悲观情绪，促进其持有筹码的不稳定性，同时也激发持筹者在实际操作过程中的卖出冲动，无法抑制自己正常的投资心理，使这种悲观的情绪达到了白热化状态。庄家通过控盘快速打压，采用心理诱导战术，促进市场筹码快速转化，达到洗盘的目的。 打压洗盘方法的好处在于“快”和“狠”，采用时间较短，而洗盘的效果较好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;边拉边洗式洗盘是将洗盘寓于拉升之中，拉升和洗盘非常艺术地融为一体，是庄家在股价涨升中吸筹的同时进行洗盘所采用的一种方式。股价在拉升过程中伴随着回档，庄家先是连续大幅拉高股价，然后突然停止做多。由于短线升幅过大，担心股价大幅回调，故抛盘即刻涌现，造成股价回落，将短线炒作者及信心不坚定的浮筹震出，达到洗盘的目的。 这种手法与坐庄后期的拉升阶段中的手法有很大的相似之处，由于受制于客观条件，在盘中通过大幅度的股价震仓、横盘等多种方式，基本上已经完成了整个洗盘，这种手法一般多会运用在股价单边上扬的行情之中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般横盘式调整触及10日均线即结束，展开升势，期限长的调整会破10日均线，但一般不等10日均线向下触及30日均线即应结束洗盘，因为庄家不会让10日左右进场的散户都套牢，到拉抬时会遇到太大的解套压力，达不到四两拨千斤的功效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘时，成交量总体上应有一个量缩到缓慢放大的过程。洗盘初期一般成交量大，中期浮码洗净，成交量因惜售萎缩，后期庄家开始补仓和拉抬，价格上移，成交量放大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;冲高回落式洗盘形式识别 在实战过程中，一般在刚刚突破了前期庄家建仓吸筹的整理平台后就出现的冲高回落式洗盘，一旦股价在创出近期的新高时，后市洗盘整理的时间周期一般多不会太长，大多在5～7个交易日中就会结束，最长的也不会超过13个交易日。股价依然会沿着原来的趋势迅速继续涨升&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在实战过程中，如果是在股价已经涨升到了相当高度后才出现的冲高回落式洗盘，多是一种中继的加速势态，此时离开前期平台最高点的幅度一般多会是控制在20％～30％之间。庄家为了促使日后的股价更上一层楼，只能采取这种类似空中加油的模式减轻来自外部的抛售压力，赶走那些信念不够坚定的持有者，留下能够坚定帮助自己“锁仓”的投资人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家除了利用精湛的操盘技巧和高超的操作手法，使用“磨”、“打”两字真诀来洗盘外，还经常凭借“外力”来完成洗盘动作。所谓的“外力”，既包括市场的大势环境，也包括一些个股的重大消息公布。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般庄家在操作个股的时候，往往会选择指数同期出现下跌或是调整走势时进行洗盘，因为一旦指数下跌，投资者就会非常害怕，从而不敢在低点买入，这样庄家的洗盘才会起到效果。所以，在分析庄家洗盘行为之前，投资者一定要对指数的波动状况进行细致分析，才可以将庄家洗盘留下的低点作为获利逢低买入的好时机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘指数无论形成什么样的牛市格局，都不会一直往上涨，总是会在上涨一段时间以后出现正常的调整走势，这就好像人跑步一样，跑累了休息一下才会跑得更远。所以，在指数上升过程中，出现调整走势是非常正常的现象，但是盘中却会有的庄家借指数调整进行洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在指数调整时候，成交量出现了萎缩的迹象，这种量能变化说明资金并没有在盘中进行出货操作，如果是资金在出货成交量怎么可能不放大呢？所以，从量能上来看指数并未见顶，指数未见顶也就意味着盘中的绝大多数个股也没有形成顶部。所以，在这个时间段内，只要个股出现了下跌的走势，那就意味着庄家正在盘中进行洗盘操作的可能性较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘回调之时，该股若强行护盘，抛盘较重，必大伤元气，因此，顺势洗盘是不错的方法。 可见，庄家没有在这段时间进行出货操作，指数的波动反映了盘中绝大多数个股的波动。因此，在这个时候庄股股价的回落，投资者应该敢于进行逢低的建仓操作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;指数有时候会形成短线暴涨的走势，指数突然性的上涨必然会促使大量的资金集中涌入，这样就会促使行情快速展开。在这种行情背景下，庄家们的建仓操作、拉高操作往往都是一气呵成的，由于短线行情上涨的周期比较短，那么庄家应当在什么时候进行洗盘呢？ 庄家是不能在指数大力度上涨时进行洗盘操作的。因为在指数强势上攻时，庄家如果非要反向往下打压股价，必然会给其他没来得及建仓的资金以逢低买入的机会，这样庄家的洗盘操作也就没有任何意义了。虽然短线上涨行情来得很快，但是，总会有调整出现，此时的调整与中线行情的调整性质完全不同，中线行情会收出阴线或是持续性的震荡，但短线行情的调整仅仅是上涨的力度明显减小而已。在指数上涨力度减小的时候，投资者往往会有一种上涨即将结束的感觉，从而将手中的股票抛出去，这样庄家的洗盘目的也就达到了。这就是短线暴涨后的急刹车洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，庄家在洗盘之时，会刻意制造出一些目标上市公司的“利空”消息传闻，并且利用手中所掌握的大量资金优势，在股票市场上刻意打压目标股的股价，借以引诱、恐吓场外散户投资者抛售股票，以达到自己快速洗筹的目的。而在已经获得大量超额利润时，密谋出货套现自然成了当务之急，此时也会相应地运用一些“非常”手段，并通过某些非常有用的媒体优势或其他有利途径，释放出一些更加准确、更加绝密的重要“内幕”消息，向场外散户投资者“汇报”一下自己日后的整个思维方式、工作计划、操作动向，以及自己的最终目标价等等，其主要用以诱骗广大场外投资者在较高价位处能够介入，进而将风险完全彻底地转嫁给广大散户投资者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一旦被大幅拉升过的个股如遇到利好不涨反跌或小幅盘整，均为出货信号；而在一个利空消息出台时，股价不跌反涨，应视为庄家的吸货行为。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;空头陷阱，简单地说就是市场主流资金大力做空，在盘面中显现出明显疲弱的形态，诱使投资者得出股市将继续大幅下跌的结论，形成恐慌性抛售的市场。空头陷阱通常出现在指数或股价从高位区以高成交量跌至一个新的低位区，并造成向下突破的假象，使恐慌抛盘涌出后迅速回升至原先的密集成交区，并向上突破原压力线，使在低点卖出者踏空。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在近几年的市场大背景下，场内庄家手法更加变幻莫测，为了更好地实施计划，有效地猎杀多头，庄家在各种各样技术陷阱的布置和运用上也有了新的变化。因此，面对风云变幻的证券市场，投资者也有必要向庄家学习，使自己聪明起来，正确地研判行情走势，有效地规避多空风险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在K线形态中，一些特殊的K线形态往往预示着顶部的到来。如乌云盖顶、射击之星、上档倒T字线、十字星等，这时懂得K线形态的投资者在看到这些形态的K线后，纷纷撤离，这可能正中庄家下怀，踏入了庄家精心设计的空头陷阱中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家设置空头陷阱的直接目的就是为了诱空，以便在更低价位收集筹码或者洗去浮筹震走胆小者。空头陷阱通常出现在指数或股价从高位区以高成交量跌至一个新的低位区，并造成向下突破的假象，使恐慌性抛盘涌出后迅速回升至原先的密集成交区，并向上突破原压力线，使在低点卖出者踏空。对于大盘来讲，空头陷阱常出现在熊市末期或牛市初期及中期。对于个股来讲，空头陷阱常出现在股价下跌趋势末期及上升趋势的初期和中期。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般情况下，在一个空头陷阱后的股价，几天内即会有一个涨幅为10％～25％的中级波动，有时也可能是一个涨幅为25％～50％的主要波动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;空头陷阱不是空头市场，如果投资者误把空头市场当空头陷阱或把空头陷阱当空头市场，都会作出错误的决策。庄家在设置陷阱时，总是尽力掩饰，让散户难以察觉。比如在设置空头陷阱时，往往营造得像空头市场，等中小散户陷进去后明白过来时，已经于事无补了。 其实，如果散户把眼睛擦亮的话，正确识别空头陷阱的特征，是可以识破庄家所设置的空头陷阱。空头陷阱具有以下一些特点。 （1）股价前期出现过大幅下跌。 （2）成交量极度萎缩，屡创地量。 （3）上升时成交量放大，下跌时成交量缩小。 （4）技术指标严重超卖，在低位钝化；空头陷阱会导致技术指标出现严重的背离特征，一般不是其中一两种指标的背离，往往是多种指标的多重周期的同步背离。 （5）庄家向下轧空时，会出现适度放量的局面；跳空下挫，跌势较猛；大盘一旦回头，攻势凌厉，幅度很大，一般都以长阳报收，追风者成本较高。 （6）近期均线形态开始向好，上升趋势已经初露端倪，但均线系统在修复过程中局部又遭到破坏（指短期均线走坏）。 （7）空头陷阱在K线走势下的特征，往往是连续几根长阴线暴跌，跌穿各种强支撑位，有时甚至伴随向下跳空缺口，引发市场中恐慌情绪的连锁反应。 （8）在形态分析下，空头陷阱经常会故意产生技术形态的破位，让投资者误以为后市下跌空间巨大，纷纷抛出手中所持股票，从而使庄家得以在低位承接大量的廉价筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在主升段之前，一般都有一个洗盘动作。用兵之道，后方稳固与否尤为重要，进攻之前，杀一个回马枪，扫清余孽，除去心腹大患，就可以长驱直入了&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在技术指标方面，空头陷阱会导致技术指标上出现严重的背离特征，而且不是其中一两种指标的背离现象，往往是多种指标的多重周期的同步背离。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巨阴洗盘是最为常见、庄家使用最多的洗盘定式之一。巨阴洗盘属于庄家打压式洗盘方式中的一种，采取打压震仓的庄家往往实力雄厚，有力量控盘，否则既无较多筹码打压，在散户恐慌时下档也无资金接盘，反而会使局面变得不可收拾。通常采取打压式洗盘的多是投机性股票，且多为流通盘较小的绩差类个股，庄家在经过股价猛升之后借调整时借势打压。如果是绩优股，庄家一般不采取这种打压方式，因为这类股票看好的人多，一旦打压砸出去的筹码，很难轻易捡回来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一根长阴线带着巨大的成交量，传统分析中被看成是见顶的可靠信号，但现在却常被庄家用作驱赶跟风盘的大棒。在股价日益上升的通道上，庄家常常会在先行逐渐拉高之后再凶狠地实施反手往下砸盘打压的策略。原本趋势良好的股价图形形态上，突然拉出来一根极为难看的长阴线，特别是持续地跌破上升通道的下轨，让散户投资者误认为后市已经无戏。然而，这种跌势却往往不会持续太久，基本上会在一周之内，甚至有时候也许会在第二天就止住，它一般在低位区域停留的时间或天数不会太长，让前一天抛售股票的散户投资者感到莫名其妙，后悔不已。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;调整期间成交量萎缩，说明洗盘已进入最后阶段。 巨阴洗盘定式极具实效性，被庄家经常使用。庄家洗盘时常常大张旗鼓，唯恐别人不知。庄家在出货时，则恰恰相反。散户投资者中的绝大多数都是“机会主义者”，见到股价上升就会如飞蛾扑火一般密密麻麻地从四面八方蜂拥而来。而一旦见了股价下跌，特别是大幅度的下跌时，早就会跑得无影无踪了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;长阴线形态的股价处于低位，多为庄家吸筹，洗盘的概率极高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一只股票如果上涨前的准备工作做得较充分，那么行情发动是不可避免的，我们不必担心庄家放弃炒作，除非大势极差。因此对于盘中出现的种种古怪现象，要以平常心待之，对好股票要有中线持仓的心理准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;即使被洗出局，虽然次日或许没机会跟进，但再后面一个交易日仍可积极跟进。对于短线炒手而言，发现这种异动恰好是一个好的进场提示。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;实战中，散户如依据巨量洗盘模式介入，则需注意以下几点。 a．次日走势十分关键，若收出阳线，且量能不缩，则可大胆介入。熟悉主力操作手法的可在出现第一根巨量大阴线时即可介入。 b．巨量大阴线收出当日，市场中此类个股传闻较少。 图5-5 c．整体涨幅不大，巨阳出现时股价离启动初期的位置涨幅一般不超过50％。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巨阴洗盘模式简单实用、周期短、效果明显，对普通散户杀伤力大，这种大幅度震荡的打压洗盘手法越来越受到庄家的青睐。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假阴是指股价以高出前一日的收盘价开盘，收盘下跌，但价位依然在前一日收盘价之上或只是微跌，K线图上形成一根阴线，但股价实际并未走低，如同一根假冒的阴线。如图5-6所示。 图5-6 高开假阴洗盘是庄家用来吓唬散户的洗盘手法，是庄家为了达到洗盘的目的，某一日大幅高开，收盘低走，形成一根难看的放量大阴线，且阴线的实体较长，一般在5％以上。该阴线对散户形成极大的震慑力，能达到洗盘的目的。如果前一节的巨阴洗盘定式庄家使用的是“恐吓”的心理战，那高开假阴洗盘定式，庄家则带有“骗”的成分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;图5-6 高开假阴洗盘是庄家用来吓唬散户的洗盘手法，是庄家为了达到洗盘的目的，某一日大幅高开，收盘低走，形成一根难看的放量大阴线，且阴线的实体较长，一般在5％以上。该阴线对散户形成极大的震慑力，能达到洗盘的目的。如果前一节的巨阴洗盘定式庄家使用的是“恐吓”的心理战，那高开假阴洗盘定式，庄家则带有“骗”的成分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高开假阴洗盘定式具有以下特征。 （1）开盘价大幅高开，甚至涨停开盘。由于开盘价由庄家控制，高开的阴线在日K线图上及其显眼，对市场的冲击力较大。 （2）如图5-7所示，开盘集合竞价成交量巨大。这是庄家为了达到全天成交量巨大的假象，而在集合竞价上放出巨大成交量，从而制造全天放量收阴的K线形态。与上一节的“巨阴洗盘”相似，携带巨量的大阴线的杀伤力将更大。 图5-7 （3）高开后瞬间回到上一天收盘价附近，且全天股价无震荡平走。这是与出货最大的区别，出货的阴线应在全天放量震荡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股有一定的升幅后，在途中缩量横盘整理，某一日收出长假阴线，之后连续收出小阴线，股价做横走或者微跌。此为庄家洗盘拉升前的征兆。一旦后市放量将该假阴线吞吃，便可积极介入，上涨空间将不低于20％。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在下跌途中的末端使用高开假阴洗盘定式，往往能将散户的最后心理防线击垮，使散户抛出恐慌盘。该形态一般出现在一段大盘连续下跌的后期，由于庄股已连续下跌，散户套牢较深不肯再卖，因此成交量极度萎缩，股价再难下跌。此时股票中长线庄家或刚介入的短线庄家为了再收集一部分更廉价的筹码而作出高开假阴线。该形态出现之后，股价还将下跌10％左右（时间为1～2周）见底。此时应果断杀入，此后该股票大涨的可能性极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在上升途中，为了清洗浮筹，也常采用高开假阴洗盘模式。此时的洗盘速度较快，经过几日的缩量调整之后，将重拾升势，且成为大牛股的可能性极大。投资者在遇到该形态时，可选择在股价包吃假阴线或极度缩量之后介入。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如图5-12所示，北人股份（600860）在2009年1月23日的洗盘为第二波强势拉升前的高开假阴洗盘（当日股价上涨2.55％），不少散户就被该根假阴线清洗出局，倒在黎明前的黑暗里&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阴雨连绵洗盘往往是股价大幅拉升的前兆。有的短线庄家在股价低位时也采取连阴洗盘术，用以获取廉价的筹码。此时平台上连绵的阴线并非庄家出货，因为再傻的庄家在出货时也不会让股价不跌而K线天天收阴，如果天天平台收阴，散户必然不敢接盘，甚至还会因害怕引出抛盘。而天天平台放量收阳，股价不涨或微涨即串阳，则往往是庄家出货的征兆。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;出现连阴的位置，通常是在股价已有一定的涨幅，亦即是升至半山腰时出现，属于上升中继形态。此时已出现一定的获利盘，若继续向上拓展空间必须先清洗异己分子。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;收出连阴之后，必有一根长阳突破整理区，此为洗盘结束、新升浪展开的标志。黑马卸去重负、撒腿狂奔的可能性较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;连阴线处的成交量越小越好。连阴洗盘后的上涨空间一般不低于15％～20％。 （2）阴雨连绵洗盘的应用是指&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有时候，庄家也喜欢直接将股价引导至跌停板上，这是最能够引起全场震惊的方式，许多胆小的散户投资者更是闻风而逃，拔腿就跑。对庄家而言，它能够很好地起到敲山震虎的作用，这就是跌停板洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板往往能形成较大的恐慌，给散户以强烈的心理冲击。有时候，庄家会故意制造混乱，借助利空消息或者大盘大跌的配合，刻意将股价打压至跌停板附近，以骗取散户的筹码，进行大量换手洗盘。在这个时候，如果大家能正确识别当时的形势，完全可以乘混乱摸一把鱼，大胆吃进筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;8月12日大盘已经止跌，上证指数收出十字星。而该股全天低开，股价一路打至跌停附近，庄家继续制造恐慌的意图明显。当时的大盘连续暴跌，市场气氛非常恐慌，前两日没来得及在跌停板出货的散户，唯恐再出现第三个跌停板，眼见12日没有封住跌停板，纷纷在跌停附近割肉。该股全天维持在跌停板的上方震荡，跌停价位附近大量换手，成交活跃，成交量大幅放大。谁在接盘？这个时候散户已经不可能如此大力度的吞吃筹码，这显然是庄家行为。收盘该股封住了跌停，但却只是零散的几十手象征性的小单，庄家的尾巴再次露了出来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板洗盘的盘面特证一般可总结为以下几点。 （1）股价全天在跌停板上方震荡，数次接近跌停，但并不跌停，跌停价位附近大量换手，成交活跃。 （2）成交量显著放大，庄家在低位接盘。 （3）市场气氛恐慌，庄家利用大盘大跌的抛售潮或个股的重大利空进行打压。 （4）开盘多为跳空低开，或者是开盘不久即大幅打压至低位；收盘的跌停封单一般是只有几十手、几百手的象征性小单，或者收盘只是接近跌停，但并不跌停。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板洗盘实战操作策略主要为以下几种。 （1）要根据大盘及个股形势作好及时离场的准备，如上面例举的国金证券（600109），由于当时处在熊市的大跌途中，形势极差，庄家选择短线炒作，这时及时离场就显得很重要。可以借助一些常见的技术特征来判断庄家出货，如上文提到的高位放量避雷针就是典型的出货特征。 图5-22 图5-23 （2）该形态要求股价并未封死在跌停板上，只是在跌停板上方附近震荡，数次触及跌停，或者接近跌停，或者在跌停上时间不长随即打开。如上文提及的国金证券（600109）在8月11日的走势。 该股在下午封死了跌停，一个半小时内都处在无量跌停的状态，收盘被大单封死。显示该股的跌势未尽，还有下跌空间，庄家还将借机制造更大的恐慌。且大盘还未止跌，此时的跌停不能介入。 图5-24为丹化科技（600844）在2008年4月2日的走势。 图5-24 该股开盘后迅速打至跌停，但跌停板上成交活跃，不久即被大单打开，全天数次打到跌停板上，都被大单吃货拉开，显示有场外力量介入其中；全天的股价都处在跌停板的上方波动，换手积极，庄家特征明显。 当时的市场环境并不好，庄家为何这么积极介入？随后庄家在连拉几个涨停之后，4月11日上市公司贴出公告由于正在讨论重大事项，4月14日起停牌。5月6日该股复牌，拟非公开发行不超过5500万股，募资11亿元对通辽金煤增资。该股5月开始连续数个涨停。原来是庄家提前利用利好进行炒作。 （3）成交量大、换手高是必要条件。否则庄家筹码吸收不充分，后面难免再有打压，不宜介入。 （4）庄家常会利用一些客观条件进行疯狂打压。此时市场气氛多为恐慌。如大盘正处在大跌阶段，又如前面提到的国金证券（600109）在2008年8月初的形势，或者个股刚公告重大利空（也有可能是上市公司利空配合）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板有可能是庄家出货，也有可能是庄家洗盘。我们这里重点分析庄家的洗盘，跌停板洗盘又分为两个阶段。 1．建仓后的洗盘 洗盘是故意压低股价的一种手段，是庄家为拉高股价获利出货，先有意制造卖压，迫使低价买进者卖出股票，以减轻拉升压力的一种做市手法。因为庄家如果一味地盲目拉升，必然遭到沉重的抛压和获利回吐，那样庄家会得不偿失。庄家建满仓之后，按照事先的计划，要使股价扬升去赚钱，而拉升前、拉升中总离不开洗盘。 这种情况一般表现为个股基本面无利空，突然出现一个跌停板，但随后该股快速止跌回升。这是庄家在拉升前的最后洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在底部区域向上拉出数根阳线后，一般以2～5根阳线居多，走出一段上升行情。随后在顶部收一根阴线，若在前期高点附近为佳。次日跳空低开再收阴线，此阴线即为洗盘。若第三天再收阳线，且收盘价站在5日线之上，又把缺口补回，则证明前面的两根阴线是庄家洗盘，此股是大牛股的可能性大增，马上要进行快速拉升，应该立刻跟进。 此根跳空阴线不是庄家出货，因为是庄家故意制造低开的开盘价，目的很明显，就是形成恐慌气氛，如果庄家想出货，他会把盘面营造得漂漂亮亮，是不会以跳空低开且收阴来吓跑散户的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘时的盘口特征有如下几点。 （1）股价在庄家打压下快速走低，但在下方获得支撑，缓缓盘上。 （2）下跌时成交量无法持续放大，在重要支撑位会缩量盘稳；相反，反弹时仍有明显的吸筹迹象，上升途中成交缓缓放大。 （3）股价虽然暂时下跌较多，但很快被多方拉回，且股价始终维持在10日均线之上，即使跌破也并不会引起大幅下跌，而是在均线上方缩量盘稳，并迅速返回均线之上。 （4）整个洗盘过程中几乎没有利好传闻，偶尔还有坏消息，一般投资者持股心态不稳，对后市持怀疑态度。 （5）盘面浮筹越来越少，成交量呈递减趋势，最终向上突破并放出大成交量，表明洗盘完成，新的升幅就在眼前。 （6）洗盘之始，升幅都不大，洗盘之中跌幅都不深，一般不会跌破庄家的吃货成本。 （7）下跌之时庄家多会与大势或技术配合，如跌破上升通道或重要支撑位（线）等。 （8）洗盘之始都做出一种顶部下跌的假象，下跌之尾还常见诱空动作。 （9）洗盘的末期都有缩量和庄家惜售动作。 （10）有洗控盘要求的庄家多有复合洗盘动作，或诱空充分进行后的吃货动作；或根据大势赋予的时间，不同洗盘时的盘口现象也不同，如果时间充足可能在日线上产生不同的形态；如果时间紧迫，可能在分时走势图上产生不同的形态。 庄家在洗盘阶段总要刻意让盘口显示，这是弱势股后市无大戏的假象。既然洗盘是为了吓出信心不足的散户筹码，庄家必然会制造出疲弱的盘面假象，甚至是凶狠的跳水式打压。但在关键的技术位庄家往往会护盘，这是因为庄家要让另一批看好后市的投资者进来，以达到垫高平均持股成本的目的。具体地说，洗盘时一般有以下几种盘口形态。 （1）大幅震荡，阴线阳线夹杂排列，大方向不明。 （2）成交量有递减趋势。 （3）常常出现带上下影线的十字星。 （4）股价一般维持在庄家持股成本的区域之上，可关注10日均线，非短线客则可关注30日均线。 （5）K线组合显示为三角形整理、矩形整理等形态。当然这不是绝对的，需要我们平时认真观察。 一般来说，庄家洗盘时股价变化取决于吃货的数量，但最低不能跌破吃货的平均成本，否则就有出货的可能，因为庄家通过吃货已控制了部分筹码，其股票的市场流通量减小，除非有基本面利空或庄家人为打低，其股价不可能有大幅下跌。洗盘的时间周期一般在5个交易日左右，长一些在10～20个交易日，短期为1～2个交易日，也有可能当天开盘就推高5％，而后回落洗盘，尾市再一次把价格推高到上午开盘的最高点，第二天接着拉升。 那么投资者应该怎样积极地应对洗盘行情呢？关键是保持一个良好的心态，尤其当股票从底部刚刚拉起，市场中一般心态还停留空头思维之中，切不可因一些短期震荡便被洗盘出局，而应该以一种以不变应万变的心态坚定持股，未达目标，不轻易做空。而对于一些大幅下跌的打压洗盘方式，则可根据成交量来判断，没有出现太大的成交量则不可轻易出局。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘时成交量总体上从量大到量缩再到缓慢放大的过程，基本呈“大、小、大”的走势规律。在初期，洗出胆小和不耐烦者多，故成交量大；到中期，浮筹洗净，成交量因惜售萎缩；到后期，庄家补仓和拉抬，价格上移，成交量放大。洗盘完毕，向上突破时，一般都伴随巨大的成交量。对于边拉边洗式洗盘，拉升时不一定有很大成交量变化，因为在洗盘当时成交量已经很大；对台阶式、打压式洗盘方式而言，最后向上突破时需有相对较大的成交量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在建仓阶段，由于庄家的大幅吸筹而使股票在成交量明显放大的推动下变得活跃起来，出现价升量增的态势。短线获利盘逐渐增多，市场上出现大量浮筹给庄家拉升造成了障碍，为了扫除这些障碍，庄家不得不采取洗盘措施。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在实际投资中该如何根据成交量的变化，正确判断出庄家的进出方向？或者说，如何根据成交量的变化，准确判断出庄家是在出货还是洗盘呢？一般说来，当庄家尚未准备拉抬股价时，股价的表现往往很沉闷，成交量的变化也很小。此时研究成交量没有实际意义，也很难就此断定庄家的意图。但是，一旦庄家放量拉升股价时，庄家的行踪就会暴露。我们把这种股票称为强势股，此时研究成交量的变化就具有非常重要的实际意义。此时，如果能够准确地捕捉到庄家的洗盘迹象，并果断介入，往往能在较短的时间内获取非常理想的收益。实践证明，根据成交量的变化特征，可以对强势股的庄家是不是在洗盘作出一个较为准确的判断。 （1）由于庄家的积极介入，原本沉闷的股票在成交量的明显放大推动下变得活跃起来，出现了价升量增的态势。然后，庄家为了给以后的大幅拉升扫平障碍，必须将短线获利盘强行洗去，这一洗盘行为在K线图上表现为阴阳相间的横盘震荡。同时，由于庄家的目的是要一般投资者出局，因此，股价的K线形态往往成明显的“头部形态”。 （2）在庄家洗盘阶段，K线组合往往是大阴不断，并且收阴的次数多，且每次收阴时都伴有巨大的成交量，好像庄家正在大肆出货。其实，仔细观察一下就会发现，当出现以上巨量大阴时，股价很少跌破10日移动平均线，短期移动平均线对股价构成强大支撑，庄家低位回补的迹象一目了然。 （3）在庄家洗盘时，作为研判成交量变化的主要指标OBV、均量线也会出现一些明显的特征。主要表现为：当出现大阴巨量时，股价的5日、10日均量线始终保持向上运行，说明庄家一直在增仓，股票交投活跃，后市看好。另外，成交量的量化指标OBV在股价高位震荡期间，始终保持向上，即使瞬间回落，也会迅速拉起，并能够创出近期的新高，这说明单从量能的角度看，股价已具备上涨的条件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在固定价位区域洗盘法 采用这种洗盘法的特征，是股价几乎不怎么动，但成交量却在不断放大。如某股涨停是11元，跌停是9元，庄家会在10元处以超大量的买单挂入。这样的结果导致一整天股价都“静止”在10元价位区域。只要股价久盘不动，大部分持股者就会不耐烦，从而抛出自己的筹码。不管再多的卖单，都全部以10元落入庄家手中，直到量大到庄家满意为止。其后的涨幅，就由庄家来决定，散户只有追高买入的份儿了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;震荡洗盘的成交量表现在K线和分时线上往往形成价涨量增、价跌量缩或者放量止跌的健康态势，这是区别庄家震荡洗盘和震荡出货的重要标志。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;横盘洗盘和横盘出货，虽然同样采用横盘方式，但却带来不同的结果。由于两者之间存在本质上的区别，因此就导致了庄家在整个横盘形态过程中的不同行为。 横盘式洗盘，庄家主要是以换手为主要目的。庄家只有在关键时刻，才会在高位或低位出现，以主动性买单或卖单来控制股价，使得股价呈现出横向整理的走势，促使中小散户投资者自由换手。在横盘洗盘的整个过程中，庄家真正参与买卖的行为并不多，所以股价走势沉闷，但股价比较坚挺，成交量也伴随着股价换手迅速萎缩。出现这种情况时，就标志着筹码日趋集中，浮筹逐步减少。横向洗盘最终放量向上突破时，就标志着横盘洗盘结束。横盘出货则恰恰相反。由于庄家这个时候是以抛售筹码为主要目的，因此导致在整个横盘形态演变的过程中，庄家表现得最为活跃，常常做出各种各样的假突破姿态，以此来引诱跟风盘。随着庄家不断抛售筹码，导致盘面浮动筹码日趋沉重，股价走势也日趋疲软。每次股价跌至低点，庄家出来维持股价时，都会显得特别沉重。造成庄家控盘沉重的原因，是前期庄家抛出的筹码分散到散户手中后，致使庄家控盘能力下降。 横盘出货表现在成交量上的特征，是在整个形态演变过程中成交活跃，并且始终不能萎缩。在横盘洗盘的过程中，一般不需要太大的成交量来维持股价横盘的走势。股价在这么高的价位横盘，肯定不会存在有换庄的可能性，加上盘面浮筹日趋沉重，因此这时只有一种可能，那就是庄家在出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;技术走势判断洗盘和出货 （1）均线系统上看。洗盘时，股价始终维持在10日线之上，即使跌破也不会引起大幅下跌，而是在均线下缩量盘稳，并迅速返回均线之上；出货时，股价盘跌，均线走平，均线系统多头排列被破坏或开始向下，最终跌破均线系统并以阴跌形态向下发展。 洗盘时，股价在庄家的打压下快速走低，但在下方获得支撑，缓缓盘上；出货时，股价在庄家拉抬下快速走高，之后缓缓盘下。 洗盘时均线上攻的斜率不是很陡，且喇叭口刚刚发散，出货上攻的斜率一般大于45度角，且喇叭口发散程度放大。 （2）成交量上看。洗盘时，股价下跌而成交量无法放大，洗盘完毕股价再次回升时成交量慢慢放大；出货时，股价上升持续时间短，成交量并不很大并伴有许多对倒盘，股价下跌则伴随着大成交量。 （3）K线形态上看。洗盘时，日K线一般不会连拉大阴线，最多拉2～3根中（小）阴线；出货时，日K线经常连拉中（大）阴线。 （4）盘面看。洗盘时，盘面浮筹越来越少成交量呈递减趋势；出货时盘面浮筹越来越多，成交量一直保持在较高水平。 洗盘时，反弹力度较小，很难使持股者恢复持股信心；出货时，反弹力度极大，如此可使场内外的散户投资者对庄股保持信心。 如果是洗盘，股价最终会放量突破盘局，表明洗盘完成，新的升势开始；如果是出货，股价最终会向下突破盘局，但成交量不一定迅速放大，呈阴跌走势，表明庄家基本出货完毕，由散户支撑股价，必然会阴跌。 洗盘时，外盘与内盘成交手数差不多；出货时，一般内盘（绿单）成交手数大于外盘（红单）成交手数，且常有大卖单出现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尾盘异动的识别特征。一般在洗盘时尾盘常常会出现异动，如股价本来全天走势非常正常，但临近尾盘时，却会突然遭遇巨大卖盘的打压。变盘时尾盘出现异动的现象相对要少得多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;持续时间的识别特征。上涨途中的洗盘持续时间不长，一般5～12个交易日就会结束。因为时间过长的话，往往会被投资者识破，并且乘机大量建仓。而变盘的时候，股价即使超出这个时间段，仍然会表现出不温不火的震荡整理走势或缓慢阴跌走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成交密集区的识别特征。判断是洗盘还是变盘也可以从股价与成交密集区的关系来分析。当股价从底部区域启动不久，在离低位成交密集区不远的位置，出现洗盘的概率较大。如果股价逼近上档套牢筹码的成交密集区时遇到阻力，那么，出现变盘的概率比较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的资金虽然强大，但都是有时间成本的，而且绝大部分资金的利息是高于同期存款利息的。这些资金在短时间内确实能发挥强大的威力，但时间一长庄家就不堪重负了。市场中常会出现这样的现象，每到长假来临前，都会有部分流动性强的主力资金撤出股市，这就是时间成本造成的结果。庄家的资金大多背负着沉重的利息负担，如果无法及时兑现出局，其压力之大可以想像。另外，庄家大多设有庞大的咨询机构，聘请了若干投资顾问和操盘手，还要花相当大的代价去与各方搞好关系，并且每一次控盘动作都需要成本消耗，所有这些，注定了庄家在最后的毛利润上还需大大地打上一个折扣。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在坐庄的整个过程中，庄家行为在股票走势图上都必然留下痕迹，一旦被市场投资者识破，就给市场投资者提供了赚钱的机会&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在市场中找到自己的对手，发现自己的敌人。打败敌人的前提是了解敌人，剖析对手的长处、短处、弱点、强项，发现自己的长处、短处、弱点、强项，以自己的长处和强项在适当的时机、适当的地点去攻击敌人（庄家）的短处、弱点，做到知己知彼、百战百胜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无关，既不需庞大的咨询机构，也没有必要雇佣投资顾问，投入的其他费用几乎可以忽略不计。而庄家无论是赔是赚，都得支付一笔可观的咨询费、投资顾问费，甚至还得支付借款利息。 3．时间优势 因&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为散户的钱“都是自己的”，持股时间可以自由支配。一只股票可以拿个3年，可以拿个5年，甚至是50年。但是，对于众多的庄家是不行的。首先，他们的资金是有成本的，由于利息、汇率等因素，拖得太久，成本就更大。其次，他们的资金是有保值增值的需求的。比如说基金，如果在一定时期内做得不太好，可能就会换人。而散户不用每个季度拿自己的市值去排名，哪怕你输得再多，除了你老婆，没有人管你。对于散户来说，股票套住了，那就放那里吧，哪怕套得再多，只要不退市，总会回来的。对于机构，这种方法肯定行不通。若是股票被套许多，出资人肯定会去找机构退资。这个时候就很容易出现资金链断裂。所以，对于广大散户来讲，还拥有一个明显的时间优势。是自己的资金让自己享受到的最自由的时间。机构就不行，熊市时，很多证券公司倒闭，很多庄家血本无归。若他们能支撑到牛市，肯定会解套赚大钱的，但是他们撑不到，因为他们的钱不是自己的，这些钱不会给他们这些时间。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每一个成功的投资者都需要具备投资的三个组成要素：健康的个人心理、合理的交易系统（时、空、价、量）和出色的资金管理计划。这三要素好比凳子的三条腿，缺一条就会连人带凳一起摔倒。而这其中，心理因素是至关重要的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“有庄的股票是个宝，无庄的股票像根草”，在中国市场中，买庄股，跟庄走，才可以在市场中获胜，在市场中做到攻无不克、战无不胜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;猪圈里有两头猪，一头大猪，一头小猪。猪圈的一边有个踏板，每踩一下踏板，在远离踏板的猪圈的另一边投食口就会落下少量的食物。如果有一只猪去踩踏板，另一只猪就有机会抢先吃到另一边落下的食物。当小猪踩动踏板时，大猪会在小猪跑到食槽之前吃光所有的食物；若是大猪踩动了踏板，则还有机会在小猪吃完落下的食物之前跑到食槽，争吃自己的劳动成果。 现在问：两只猪各会采取什么策略？ 答案是：小猪只能是等在食槽边，而让大猪们不知疲倦地奔忙于踏板和食槽之间。 在这个模型中，有一条规则：猪越小越容易饿死。 这其中的“大猪”就是股票市场中的“庄家”，而“散户”就是其中的“小猪”。在这个游戏中，散户不要妄想去踩动踏板，那是庄家的专利，散户能做的，就是瞄准时机，耐心等待在食槽边。所谓“识时务者为俊杰”，散户顺势而为，投机吃差价才会有更多的机会赚到钱。于是，这个游戏可以转变为，庄家们充分发挥自身优势，发掘或“制造”出一些具有增长前景的股票，散户则借势哄抬股价，或者干脆顺风搭车，双方实现双赢。 散户难以战胜庄家，但可以从庄家的盛宴中分得一杯羹。这就是本书所要说的“吃定庄家”。 散户与庄家实力悬殊，这是一场业余选手和职业选手的比赛。庄家单凭这些优势并不能奈何散户，因为股市不是强买强卖的市场。庄家的胜利完全建立在散户的错误判断之上。散户若想“吃定庄家”，首先要在心理上战胜自己，要注意以下几点。 一戒贪心和惧心。趋利避害是人的本能，随之而来的是贪婪和恐惧。庄家盘踞在主动的位置，坐拥天时地利，他们把握散户的一切弱点，按照预谋，有步骤地营造出各种各样的市场假象，使散户历经无所适从、满怀希望、心灰意冷等心理折磨，判断脱离常轨，最终，趋利发展为贪婪，避害演化为恐惧。贪婪使散户在不应持有股票时买进，恐惧使散户在应该买进或持有时抛售，不知不觉地进入追涨杀跌的误区，庄家则在这一片混乱之中坐收渔翁之利。散户跟庄中切忌贪婪与恐惧。 二要有恒心。因为庄家坐庄是个较长的过程，要树立放长线钓大鱼的理念。 三是要有信心。不管庄家如何打压震仓，上下洗盘，任凭风浪起，都要稳坐钓鱼船，不要被震出局。 若这“四心”都做到了，散户也能分得庄家的一杯羹了。当然，要完全“吃定庄家”，还不是那么容易。在市场中，散户与庄家的理想状态是“双赢”，从市场角度来说，庄家与散户要想取得共赢需有以下几个必要条件。 一是庄家选择的品种必须是大众喜爱的题材，是有较长时间市场生命力的品种，还应该设计精美、制作精细，具备较强的防伪功能。 二是散户跟庄应设法了解庄家的经济实力、运作动机以及建仓成本区域。如果是经济实力强大，目标长远，建仓成本很低，未来市场比价关系有巨大想象空间的，中小规模投资者就应该果断参与，并中长线持有，往往会有超出最初期望值的效果。对庄家来说，庄家也希望他所选择的品种是一个具有生命力的品种，在跟庄的散户中，中长线稳定性越好，越有利于长线庄家的市场运作，这样会使庄家与散户形成更好的彼此依赖、相互共存的局面，形成多赢的状况。在跟庄的中小散户中，确实也有一部分人存在着自以为聪明的想法，总是认为在跟庄的过程中低吸高抛做波段，会取得更好的经济收益。从市场来说，庄家处于相对明处，散户处于相对暗处，从信息角度来讲，散户相对于庄家的信息来源方面又处于相对狭窄状态，所以庄家总是可以根据散户的持仓稳定心态来调整自己的操盘节奏。一般而言，散户中长线投资心态越稳定，越有利于庄家的长久牛市行情，这样散户才有更大的经济收益；反之，中小户的短期投机心理越重，频繁地买进卖出，不利于庄家对某个品种的市场趋势做长久战略考虑，市场格局会形成这些品种的大幅震荡，而使庄家与散户都处于很尴尬的境地，从经济方面考虑，会形成谁都没有什么大效益的两败俱伤局面。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;抓住一个良好的庄股后，应集中精力做，不要见异思迁，庄家大资金拥有上亿的资金也只做一个股票，中小资金就更没有必要做太多股票，凡每天都要与不同庄家斗法的投资者，失误的概率远大于成功的概率。 在确认所观察的股票是只庄股后要有耐心，机构的做庄周期最少也要一个季度，不要一跌就认为庄家出货，一涨就是庄家进货。在分析时应站在机构的立场上客观一些，避免部分投资者一买入某股，就只看见利好，看不见一些明显的利空，反之亦然。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;控盘的依据是股价的运行具有非线形，快速集中大量的买卖可以使股价迅速涨跌，而缓慢的买卖即使量已经很大，对股价的影响仍然很小。只要市场的这种性质继续存在下去，庄家就可以利用这一点来获利。股价之所以会有这种运动规律，是因为市场上存在大量对行情缺乏分析判断能力且盲目操作的股民，他们是坐庄成功的基础。随着股民总体素质的提高，坐庄的难度会越来越大，但做庄仍然是必赢的。原因在于做庄掌握着主动权，市场大众在信息上永远处于劣势，所以在对行情的分析判断上总是处于被动地位，这是导致其群体表现被动的客观原因。这个因素永远存在，所以，市场永远会有这种被动性被庄家利用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;建仓资金一般需要提前进入，建仓后还要等待时机，由于从建仓到完成拉抬所持续的时间长短不确定，要看市场状况而定。所以，这部分资金要以自有资金为主，建了仓不管捂多长时间都没关系。庄家拉抬要等天时、地利、人和配合才行，要耐心寻找时机，机会出现，果断入市。一旦启动，一般在十几天之内就可以完成拉抬，之后就开始出货，一个月内拉抬的资金就可以出来。拉抬资金只是短期使用，可以在拉抬时临时借来，拉抬完成就可以还了。控盘资金中的另一部分是用来应付突发性危机的，就像打仗要保留预备队一样，这笔钱平时是不能轻易动的，只有在出现危机时才能动用；庄家手里如果没有这笔资金就会很不安全，一旦出现意外便无法应付，可能使整个炒作都失败，带来重大损失。所以，这笔资金一定是庄家自有的，可称为预备资金。 拉抬资金和预备资金统称控盘资金，控盘资金以持币为主，建仓资金以持股为主；控盘资金以短线操作为主，建仓资金以中长线操作为主；控盘资金长空短多，建仓资金做长多。两笔资金如庄家的两个拳头，相互配合，有章法地打击市场大众。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在坐庄时要根据情况决定如何分配这两笔资金。一般而言，越有长期投资价值的公司，庄家建仓越多，投资价值变小，庄家建仓也相应变小。庄家建仓多，锁定筹码多，外面流通筹码少，则盘子好控制，分配在控盘上的资金可以少一些；庄家建仓少则盘子不好控制，相应的控盘资金必须多一些。两个极端情况是绝对绩优股的通吃炒作和垃圾股不打底仓的快进快出。前者庄家几乎把全部资金都用来建仓，只留很少的资金控盘就够了，因为反正外面的筹码已经很少，已不需要控盘了；后者则几乎全部资金用做控盘，不打底仓，靠一拉一砸中间拼一个缝来获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;影响庄家资金分配的另一个因素是庄家的资金背景，主要是看庄家是否有方便的融资渠道做后盾。如果有条件融资，庄家就可以多一些拉抬资金，拉抬可以猛一些，但持续时间短；如果没有条件融资，则庄家只能靠自有资金炒作，可能会多分一些资金用做建仓，而拉抬资金就会不宽裕。这种股上涨时会显得力不从心，要使用技巧，借助大势，一点一点往上拉。但若是自有资金，可以长期持续地拉抬，形成慢牛走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另外，庄家如何分配资金决定了股价的走势。筹码锁定多的股票，庄家一般不会利用短期波动挣钱，所以也就没有短线的暴涨暴跌，盘面上都是些没有力度的小阴小阳，因为没有震荡的走势，盘子显得轻飘。庄家不打底仓的股票，由于把全部资金用做短线炒作，故拉抬资金充裕，股价涨得迅猛有声势。但“飘风不终朝，骤雨不终日”，来得快去得也快，经过一段长时间后，涨涨跌跌在原地没动。到是前一类短线涨跌并不迅猛的股票，一段时间下来，可以累积相当大的涨幅。大部分股票处于中间位置。庄家的最终目的是要把价格炒上去，但由于控盘能力受限，所以不能直接拉抬，而要采取一些技巧调动市场力量，借力使力，才能以少量的资金把盘子拉上去。所以有时盘面上会出现相当标准的技术形态，这是在号召大家跟着抬轿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;总的来看，庄家仓位情况和走势关系是这样的，若庄家锁定的筹码多，则短线波动少，上涨平稳，以中长线趋势为主，上涨空间大；若庄家建仓较少，则上涨过程中短线震荡成分增加，中长线上升趋势趋缓，边震荡边上升；若庄家仓位更少，则以短线震荡为主，长期看来根本不上涨。对不同性质的庄家要采取不同的策略来应对。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们在判断庄家持仓总量时有一种简单的方法，即一波行情从底部到顶部上涨的过程中，如果成交量是1亿股，那么庄家一般会占有其中的30％。在操作的时候还可以再简单一点，从庄家介入的那天开始到大规模拉升之前，算一下在这段过程中成交总量是多少，若成交量是5亿股，那么庄家的持仓量大约是1亿5千万股。有一种例外，就是有的庄家是在一段过程中收集的，在另外一段过程却不管了，到下一段又重新开始做，那么你就可以一段一段地计算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果需要较为准确地计算庄家持仓量，可使用我多年经验总结的“求和平均法”，误差较小。 第一步，即时成交的内外盘统计进行测算。 公式如下：当日庄家买入量＝（外盘1/2＋内盘1/10）／2，然后将若干天进行累加，换手至少达到100％以上才可以。所取时间一般以60～120个交易日为宜。因为一个波段庄家的建仓周期通常在55天左右。该公式需要投资者每日对目标个股进行不厌其烦的统计分析，经过长时间实证统计，准确率极高，误差率通常小于10％。 第二步，对底部周期明显的个股，我们的经验是将底部周期内每天的成交量乘以底部运行时间，即可估算出庄家的持仓量。庄家持仓量＝底部周期主动性买入量（忽略散户的买入量）。底部周期越长，庄家持仓量越大；主动性买入量越大，庄家吸货越多。因此，若投资者观察到底部长期横盘整理的个股，通常为资金在默默吸纳，庄家为了降低进货成本而高抛低吸并且不断清洗短线客；仍会有一小部分长线资金介入。因此，这段时期庄家吸到的货，至多也只达到总成交量的1/3～1/4。所以，忽略散户买入量后的“主动性买入量”，可以结算为：总成交量×1/4，主动性买入量可以结算为总成交量的1/3或1/4。公式二如下：庄家持仓量＝阶段总成交量1/3（1/4），为谨慎起见可以以较低量确认。 第三步，个股在低位出现成交活跃、换手率较高而股价涨幅不大（设定标准为阶段涨幅小于50％，最好小于30％）的个股，通常为庄家在吸货。此间换手率越大，庄家吸筹越充分，投资者可重点关注“价”暂时落后于“量”的个股。我们的经验是换手率以50％为基数，每经过倍数阶段如2、3、4倍等，股价走势就进入新的阶段，也预示着庄家持仓发生变化，利用换手率计算庄家持仓的公式三如下：个股流通盘×（个股某段时期换手率-同期大盘换手率）的计算结果除以3。此公式的实战意义是庄家资金以超越大盘换手率的买入量（即平均买入量）的数额，这通常为先知先觉资金的介入，一般适用于长期下跌的冷门股。因此，庄家一旦对冷门股持续吸纳，我们就能相对容易地测算出庄家手中的持仓量。 最后，为了确保计算的准确性，将以上三个公式结果进行求和平均，最终得出的就是庄家的持仓数量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们将庄家的成本主要分为几类，包括进货成本、利息回扣成本、拉升成本、公关成本、交易成本等。 （1）进货成本。庄家资金量大进场时必然会耗去一定吸筹资金，这部分是庄家的进货成本。 （2）利息成本也叫融资成本。除了少数自有资金充足的机构外，大多数庄家的资金都是从各种渠道筹集的短期借贷资金，要支付的较高利息，有的还要从坐庄盈利中按规定比例分成。因此坐庄时间越久利息支出越高，持仓成本也就越高，有时庄家贷款到期，而股票又没有获利，那只好再找资金，拆东墙补西墙，或者被迫平仓出局。 （3）拉升成本。大多数庄家需要盘中对倒放量制造股票成交活跃的假象，因此仅交易费用一项就会花费不少。另外庄家还要准备护盘资金，在大盘跳水或者技术形态变坏时进行护盘，有时甚至要高买低卖。 （4）公关成本。庄家的公关优势包括多个层面，而主要有管理层、券商、银行、上市公司、中介机构等，这些机构的重要性是不言而喻的，庄家也应为此付出必要成本，否则坐庄就很难成功。 （5）交易成本。尽管庄家可享受高额佣金返还，但庄家的印花税还是免不了的，这笔费用不得不计入持仓成本之中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般而言，中线庄家建仓时间大约在40～60天，即8～12周，取其平均值为10周，则从周K线图上来看，10周均价线我们可客观认为是主力的成本区的这种算法有一定误差，但不会偏差10％。作为一个庄家，其操盘的个股升幅最少在50％以上，多数为100％。一般而言，一个股票从一波行情的最低点到最高点的升幅若为100％，则庄家的正常利润是40％。我们把主力的成本算出以后，然后在这价位上乘以150％，即为庄家的最低目标位，不管道路是多么曲折，股价迟早都会到达这个价位。因为庄家若非迫不得已，绝不会亏损离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;慢牛股庄家成本通常在10日均线与30日均线之间的黄金通道内。有些朝阳行业的潜力股，主力机构因看好该股基本面而在里面长期驻守，耐心运作，只要该股基本面不发生重大变化，庄家绝不会出局。其走势特点是股价依托10日均线、30日均线震荡上行，缓慢盘升，庄家手法不紧不慢，不温不火，股价偏离5日均线过远则回调，技术整理几天，一碰到30日支撑线就上行，然后再次触及5日线又回调，成交量既不放得过大，也不萎缩太小，始终保持一个比较适中的水平。这种慢牛股的庄家成本区域就在10日均线与30日均线之间。散户在此区域进货，赚钱的概率极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;。 8．通用方法 选择吸货期内的最低价与最高价加上平均价之总和，然后再除以3，这种方法简单实用。一般吸货建仓越长则利息、人工、公关、机会成本都会增加。一般要略为上浮15％左右，如遇到二三年建仓的庄家时，则成本核算需再加上20％～35％为宜，一般一年增加10％较合适。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要获得坐庄的这个行业的平均利润，必须要有一个最低的拉升幅度，即为从股价的低位到高位必须有100％的上涨空间。 按照我们的操盘经验，一只股票若上涨100％的幅度，庄家的利润率应该维持在30％～40％&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;武侠小说中的比武，武林高手都讲究欲发先收，以静制动，后发制人。以静制动在《孙子兵法》中的含义是，以自己的严阵等待敌人的混乱，以自己的镇静等待敌人的轻躁，这是掌握军心的方法。以静待哗、按兵不动是历代兵家惯用的谋略，在股市中，投资者在对待长线牛股的洗盘，以静制动，也能将庄家杀气化为无形。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这个激烈搏杀的市场中，庄家和散户永远是对立的双方。股票的差价就是庄家的盈利来源，这种差价绝不是天上掉下来的馅饼，往往就是散户手中的钞票。散户在市场中要生存，就必须要面对庄家，作为一个散户，在分析、研究、资讯、资金上都不是庄家的对手，但庄家哪怕穿有铁布衫，一样有不为人知的死穴，庄家最怕什么呢？庄家最怕你不看他！ 对于庄家来说，若散户不看他，庄家的一切表演都是徒劳的，这就是庄家的死穴。散户之所以斗不过庄家，是因为庄家深知散户的贪婪与恐惧，庄家的阴谋通过操盘手传递给散户。庄家可以让盘口别有洞天风起云涌，也可以让K线图青面獠牙。只要你睁开眼睛看，你就会患得患失，神魂颠倒，惶惶不可终日。在股市这个大舞台上，庄家就是卖座的大明星，而散户则是忠实的观众，庄家在台上没天没日地尽情表演。但庄家若没有观众，也就预示着他生命的终结。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;判断庄家的动作确实不容易，庄家如狡兔般来无影去无踪。做庄虽只有吸货、洗盘、拉升、出货几部曲，但可不断玩出新花样。可以说，每只庄股手法都不会完全相同，即使专家总结出100种洗盘手法，下次庄家又可以创造出你闻所未闻的101种手法，所谓道高一尺，魔高一丈。对于符合长牛线走势的长线牛市，我们大可以以静制动，化庄家杀招于无形&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;散户别跑&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;理财一周报：庄家要出货一般都要先跌很多吧？ 曹明成：一般庄家拉到离谱的位置，出货的价位定在下跌一半的位置，通过做假反弹出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;理财一周报：您信奉价值投资吗？ 曹明成：在中国的资本市场，我从来不讲价值投资。所谓的价值，不过是给庄家炒作的理由而已。我选股思路是跟庄，操作理论讲究趋势为先。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曹明成：我自己有一套操盘理念，在趋势形成之后，形态明朗之后才操作。但又不等同于右侧交易，我的买入点在次低点或次次低点，卖出位在次高点或次次高点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;中国的证券市场有两个特征：一是政策市；一是庄家市。中国的庄家有翻天覆地之能，基本面一塌糊涂的股票经过庄家的精心包装，便穿上了漂亮的外衣，翻出数倍的行情，最终还能体面地甩卖给市场上的投资者。而大多数的散户在这个过程中并不知情，深深落入了庄家事先策划、设置好的各式陷阱之中，一次又一次地成为买单者，亏损累累，苦不堪言。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘是庄家操纵股市、故意压低股价的一种手段；是庄家为拉高股价获利出货，先有意制造卖压，迫使低价买进者卖出股票，以减轻拉升压力的一种做市手法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的洗盘也正是这种战略思想的运用。适度地采取“纵”的战术，刻意将股价打压，使恐慌的获利盘作鸟兽散，换入一批成本较高的散户入场，以减轻后期的拉升与出货的压力，从而达到洗盘的目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市中人人都想骑黑马，而大部分投资者都曾经遇到过黑马股，本来可以大赚一笔，可惜被黑马又踹又踢，半路就被摔下了马背。刚一脱缰绳，马儿就绝尘而去，再也没有了上马的机会。投资者的感觉往往是，你不抛它，股价就不涨，刚斩仓，股价却飞一样涨起来，似乎就差自己手中这几股，这种痛苦的过程相信人人都经历过，而且大都不止一次。这些都是中了庄家洗盘的花招。这一节我们就对洗盘进行初步认识。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果将庄家的操作阶段以时间顺序来安排，可分为进庄前的准备、建仓、试盘、调整、初升、洗盘、拉升、出货、反弹、砸盘和扫尾。这是一个比较完整、标准的坐庄流程，思路非常清晰。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;需要注意的是，庄家的操作风格千姿百态，不是每个庄家的操作都需经历以上几道程序。有的庄家采取交叉进行的手法，各阶段的操作手法很难截然分开，往往是吸、洗、拉等手法同时进行。一些私募和游资的短线庄家，往往会省掉其中的一些环节，采取快速吸筹，强硬拉抬，一路进货一路拉高，目标位一到则坚决出货，行情来得快，去得也快。操作手法非常凶悍，普通投资者根本来不及反应，在犹豫和观望之中，这一波行情已经接近尾声&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在吸筹阶段也常伴随着洗盘过程，迫使上一轮行情高位套牢者不断地割肉出局，庄家才能在低位获取更多的廉价筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家开始建仓时，股价一般离最近的一个成交密集区的下沿会有一段距离，一般在30％以上。庄家建仓时的吸筹主要包括：见底前平台、做底、见底后平台、推高吃货和第二平台五个阶段。即使不是如此标准地建仓，也只是某些阶段有变化，其原理也是一样的。 第一个阶段：见底前平台。 在大盘下跌时，庄家开始接手割肉盘，但是如果单纯横盘就没有人卖了，所以需要继续震荡，而且不能有大阳线，不能引起短线客的注意。 第二个阶段：做底。 当大盘见底时，人气往往是最低迷的，这时如果股价若跌破见底前平台，会引来更多的割肉盘。 第三个阶段：见底后平台。 见底后，稍微进行拉升，一般要超过见底前平台，使割肉者踏空，不愿买回。这样庄家就有足够的时间来继续建仓。由于股价还处于低位，持股者信心仍不足，会有不少割肉者。但是，随着平台的延伸，持股者心态趋稳，加上有买盘关注，所以越往后，庄家吸到的筹码就越少，当庄家觉得继续盘下去不划算时，就开始推高。 第四个阶段：推高吃货。 这种推高的走势，涨幅并不小，但震幅较大，且庄家往往避过短线客的视线，一般在涨幅榜上很难找到它。虽然底部横盘的时间较长，但庄家在这个阶段吃到的货会相对多些。 第五个阶段：第二平台。 经过一段时间的推高，股价有了一定的涨幅，技术指标也到了高位，股民便不再看好此股。此时正好是洗出获利筹码的时机。这个平台不管怎样盘，看好的人都不多，所以庄家可以凭心情来做盘，有时时间可长达数月。待到庄家觉得持仓量足够且时机成熟了，就开始进入拉升阶段。 根据筹码分布情况及庄家的胃口，还有可能会有第三、第四和第五个平台。 庄家建仓，需要吸引卖盘，而且价格尽量低。吸引卖盘大家最熟知的方法是“震仓”。但笔者认为，吸引卖盘，第一靠时间，第二靠消息，第三才靠手法（如“震仓”）。 第一靠时间。一个人买了股票刚刚套牢的时候，总是很难接受现实，更难割肉卖出，所以“震”也是白震。但时间一长，心理上的痛苦逐渐减弱，对于股价也逐渐被接受，往往到最后只因为一个很小的原因，便会卖出股票。这就是时间的威力。另外，多数人只要获利，很快就会卖出。所以想吸引卖盘，第一件事就是要让股票在低位停留足够长的时间，高位的筹码自然就掉下来了，然后不管是由谁来接，只要给点小利润，自然就卖出来了。 第二靠消息。庄家会利用大的利空消息悄然入仓，捡到便宜筹码。除了这类利空，最主要的还是与业绩有关的消息，出个亏损或不好的报表，突然跌停，就会有许多人卖出，而且之后很长一段时间内持股者心态都很坏，只要稍加震仓，就会卖出。消息一般分两种：一种是借题发挥，另一种是制造消息。现在，后一种越来越盛行，而且大多反映在业绩上。 第三靠手法。手法分中期形态、日K线组合和盘中运作。中期形态上，主要有制造下跌假突破、在合理的位置进行横盘“震仓”、注意推高的时机等；日K线组合上，主要注意形态的多样性，震幅适度，还要经常制造空头陷阱；而盘中运作，不能给人以强势的印象，也不能一味横盘，要制造震幅（如大卖单压盘、突然砸盘和尾市砸盘等），促进成交。 通常情况下，庄家收集筹码都是在极其秘密的情况下进行的，以免被散户识破，搭顺风车，导致庄家前功尽弃；除非在极其特殊的情况下，庄家才会公开收集。庄家建仓的基本手法是通过主动震荡来完成的，通过分析庄家的建仓现象，可以发现庄家建仓的一些规律、方法和方式。 庄家的建仓方式按照形势可以分为：单边下跌的建仓、单边上涨的建仓及横盘震荡建仓等多种方式。 （三）洗盘阶段 股票的浮筹提高之后，获利盘的抛压随时会到来，此时庄家需要进行洗盘，甩掉低成本跟风者，减轻上升压力，并使市场平均持筹成本不断提高，以利于后期股票拉升时筹码的稳固性。 （四）拉升阶段 庄家通过吸筹和洗盘，将筹码锁定之后，股票价格一旦盘实了底部，就意味着庄家吸筹完毕，他所面临的下一个任务便是进入拉升阶段。庄家拉升股价能远离其成本区域，获取较大的利润空间，以便将来能够顺利出货，把账面盈利转换成实际利润。拉升是庄家获胜的关键阶段。作为散户，了解庄家拉升的过程及其特征，便可进一步做到在实战中跟庄和擒庄。 庄家拉升阶段操作的好坏关系到它出货阶的难易。一般来说，庄家会选择合适的时机开始拉升。如果庄家选择的时机合适，技巧得法，就可以事半功倍，不用需要太大资金就可以将股价拉抬上去；反之，若时机选择不当，即便费了九牛二虎之力，也未必能将股价拉上去。明智的庄家善于借势而为，往往能收到四两拨千斤的效果。庄家的拉升，也是讲究“天时、地利、人和”的。因此，选择合适的拉升时机十分重要。而对于公众投资者来说，手中持有的个股一旦进入拉升阶段，就如庄家每天给自己发个红包，感觉妙不可言。 庄家拉升有几个基本原则：一是拉升速度要快。有时整个升幅只靠几根大阳线就宣告完成。因为快速拉升可以产生“暴利”效应，能更好地吸引场外资金的介入，同时又使股价迅速脱离庄家成本区域。二是拉升要准备好理由。因为庄家拉高股价的目的，是为了要让市场接受其股价的变化，最终说服散户投资者在拉高后的价位上接走庄家的筹码。所以，庄家通常都喜欢借助某些利好消息来拉高股价，有时甚至编造出一些消息来说服市场，使自己的拉升行为变得更加容易。 （五）出货阶段 庄家进行吸纳、洗盘、拉升的最终目的是为了能顺利地在高位进行派发股票。在拉升阶段，有些庄家已在拉升中逐步进行派发筹码，但大多数庄家仍会选择在合适的机会进行派发筹码。否则，账面的盈利无法实现。（关于出货可详见笔者拙著《散户快跑——庄家出货模式全解析》） 上文我们将庄家的洗盘环节放在了第三个阶段，其实洗盘不仅仅只是出现在庄家建仓完成之后，很多时候是贯穿庄家坐庄的整个过程，尤其在拉升阶段出现较多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;三、洗盘的意义 股市中有短线交易者、波段交易者、中线投资者和长线投资者，庄家的对手可以划分为以上四种类型。而庄家在拉升股价的过程中，对股价产生最大压力者就是短线交易者，其次才是波段交易者，再次是中线投资者，而长线投资者常会帮助庄家锁仓。 一个股票的持筹结构中，如果长线投资者最多，中线投资者其次，第三是波段交易者，第四是短线交易者，则最有利于庄家的运作拉升。这就是机构庄家（特别是基金庄家、QFII庄家、社保庄家、保险庄家、券商庄家和信托庄家）倡导价值投资，并努力挖掘企业的价值、在优质企业上建仓运作的原因正在于此。因为只有高成长性的优质企业才具有长期的投资价值。也只有这样的个股才有可能出现中长线投资者居多而无惧于短线交易者的小打小闹。但即使是这种最优秀持股类型结构的个股，庄家在运作过程中，为了降低成本提高效益，同样需要进行必要的洗盘。即短线或波段交易者在每一个个股中都会有或极多、或多或少、或极少的数量，所以庄家的洗筹环节是必不可少的。庄家选择优质个股建仓是方便未来有更长时间进行运作及出货。 而对于短线交易者及波段交易者占大多数的个股，庄家的洗盘力度将会加大。庄家的洗盘力度是以使用时间的长短以及幅度的大小来衡量的。时间越长、幅度越深者洗盘力度越大，而时间越短、幅度越浅者洗盘力度越小、越温和。 从庄家洗盘在时间及幅度上的表现可以判断出庄家的控筹程度及庄家的大概意图。另外也反映了该股当时在市场中的状态。 但是市场上的长线、中线、波段、短线交易者在一个个股的持筹过程中会出现不同角色的变换，因为看法、想法、心态、信念认识随着时间的流逝，也随着经济、政治环境的不同而不断变化，造成了持股角色的改变。 在一个个股上有两个极端持股趋向，即总体上是中长线投资者的角色在增加还是短线波段交易者的角色在增加。庄家的立体运作策略就有如何将短线或波段交易者转为中长线持股者，或是将那些短线或波段交易者清理出局，而这一切都需要借助于洗盘这个环节来完成。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在洗盘的时候主力会牢牢控制住洗盘的深度，调整到一定程度（如触及上升趋势线）就适可而止，开始拉升。因为一旦破位，当套牢盘大量出现时就难以控制局面，拉升需要更大的资金。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如图1-3所示，中国国航（601111）在2009年11月2日（该日低点为7.30元）之前调整形成双底，且获得半年线支撑后开始反弹形成上升趋势。11月16日上涨至阶段高点9元后开始回调，一直回调至8元附近。然后再开始反弹，股价在之后的走势中一直沿着7.30元和8元两个低点的上升趋势线上涨。在上涨中庄家买入比较明显，而在回调中经常缩量，是典型的反复洗盘反复拉升动作。每一次洗盘至上升趋势线后庄家就买入，股价上涨。这样，一个完整的上升趋势就形成。短线看，庄家买入之后就向下洗盘，似乎并不盈利。但从中长线看，确实盈利丰厚。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种上升趋势中，短线买入的高点与支撑线之间就是洗盘的幅度。缩量调整接近趋势线时往往是很好的买入点。 二、重要支撑&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2010年1月22日之前该股一直在半年线上方运行，该日虽然仅仅上涨了2.87％，但庄家资金介入比较明显。随后的三个交易日中却顺市大跌，但在下跌途中成交量极度萎缩。刚买入的庄家显然是亏损的，从急剧缩量的走势看，并没有短线卖出的可能。在获得半年线、长期上升趋势线支撑后便开始出现反弹。庄家在建仓初期让股价剧烈震荡洗盘，达到了敲山震虎的作用。后市继续大幅买入，股价表现非常抢眼。很多时候，当下档有较强支撑时，洗盘的幅度往往会相对有限，一旦放量破位那就不叫洗盘了，而是趋势变坏的概率偏大了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当个股出现比较明显的庄家波段建仓后，其建仓成本往往比较容易推算。通过时段统计等功能，我们可以比较容易地判断出庄家的持仓成本。由于庄家波段建仓之后股价一般已经上涨到了波段高点，如果这时候追高买入，显然获得收益的机会会很低，一旦庄家洗盘或市场下跌，就有被套在高点的可能。所以，波段追高显然是具有风险的，这时候应耐心等待回调的机会。因为当股价处于相对高位后，随着获利盘的增加，庄家有可能会采取洗盘的动作。此外，当庄家刚刚大量买入完成波段建仓后，遇到市场下跌调整，他一般不会在高位接盘，在其他资金的抛压下，经常会出现连续缩量下跌的走势。当跌至成本价格附近或跌破成本价格时，庄家才会对成本价进行保护。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当股价回调至成本价格以下后便出现低于庄家成本买入的机会。这个道理很简单，在庄家建仓成本附近，一般不可能让股价下跌太深。如2月3日有抛单直接杀跌至11元的最低点，很快就被快速拉起，收盘继续回到成本价附近。 对于这类股票，下跌空间已经有限，这时候往往是越跌越买的抄底良机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前面谈到的洗盘的主要目的在于垫高投资者的平均持股成本，把短线跟风客赶下车去，以减少进一步拉升股价的压力。同时，在实际的高抛低吸中，庄家也可以赚取可观的差价，以弥补拉升阶段付出的较高成本。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘是折磨大户、驱赶散户的手段。如果能认清这一点，敢于做别人做不到或不敢做的事，勇于抵挡小利的诱惑，甘于忍受暂时被套的煎熬，不理睬庄家的洗盘，咬定青山不放松，那么，黑马股的大半段利润将属于你。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照庄家洗盘手法来分，庄家洗盘有一个二字秘诀：“磨”字诀与“打”字诀。此为庄家秘而不宣的洗盘真言。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓“磨”，是指庄家在建仓完毕之后，开始压制股价以构筑长期的整理平台，期间放任股价随波逐流，克制股价波澜不惊。用来一边消化获利盘，一边继续加大建仓力度。长期将股价维持在狭窄的区域中，反反复复震荡整理，让跟风盘数个月无钱可赚，只得无奈地离开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“打”字决 有的时候庄家不想“磨”着耗时间，就抡起大棒打下去，开始刻意打压股价，让股价抬不起头来，欲振乏力。特别是连收多根阴线，盘中总在刻意打破场外散户投资者的忍耐极限，即便是最有忍耐力的持股者也无法忍受股价的持续下跌而离场卖出股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照洗盘的诱因来分，洗盘可以分为被动性洗盘和主动性洗盘，被动性洗盘也常被称作顺势洗盘。两者相同之处表现为股价向下调整。但亦有些细微差别，主动性洗盘指庄家在无任何利空消息，大盘走势向好的情况下，突然大幅打低股价、吓跑跟风盘。被动性洗盘多为庄家借个股利空消息顺势回调，或是在大盘走弱时随波逐流，回落整理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;被动性洗盘出现在庄家已经完成建仓，吸足了大量筹码之后。一般是在大盘回调之际同步下跌，或是遇到突发性利空打击时大幅下挫，也具有突发性与恐慌性的特征，但走势没有与大盘相背离。 庄家此时被动性洗盘，是因为大盘下跌、抛盘比较强时，高位接走筹码的风险太大，卖出又使股价出现更猛烈的下跌。所以只能采取不买入也不卖出的策略，借助市场市场的抛压使浮动筹码出局，然后再择机拉升。由于庄家没有卖出，所以在顺势下跌中一般出现连续缩量的特征，另外，由于在下跌之前已经买入了足够的筹码，在下跌趋势结束后的拉升过程中只是锁仓拉升，一般也没有很大的成交量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主动性洗盘一般具有以下特征。 （1）突发性。 庄家一般在个股走势良好、技术形态向多时搞突然袭击，在一片歌舞升平之际突然拉出一二根长阴线。 （2）背离性。 指与大盘走势背道而驰，大盘强势上攻时该股却掉头向下。 （3）恐慌性。 庄家打压时往往力度很大，一般是长阴线伴随着巨大的成交量，特意制造恐怖气氛。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如某只股票现阶段总体市场成本为10元左右（包括庄家成本），庄家从10元开始启动拉抬股价，目标是20元。当股价拉到12元时部分流通筹码就产生了20％左右的盈利。在拉抬股价达到12元时有些筹码在股价上升中途就获利出局。而按照市场筹码的持股性质分布，股价从10元拉高到12元时肯定有部分筹码在盈利达到20％的情况下还是一直持股。庄家洗盘时就很难把这部分投资者震出来。在整个庄家做庄拉升过程中，庄家是欢迎这部分心态稳定的投资者，因为这相当于庄家找到了一批长期愿意帮他守仓的资金。这对庄家在拉抬股价的过程中避免过大的抛压，造成过高的拉升成本是很有利的。但如果这类型的投资者过多，或者资金量过于庞大，当他们的筹码在获得丰厚利润时对庄家拉高后的出货是非常不利的。因为这部分资金获利丰厚，当一旦被他们察觉到庄家在进行出货时，这部分资金往往会以更低的价格大量卖出，这样的局面不但会打破庄家的出货计划而且会令庄家非常难堪。大量获利丰厚的筹码以更低的价格大量涌出，如果庄家不去接下这些筹码，股价必然大幅下跌，庄家拉高股价即前功尽弃。如果庄家去接下这些筹码，那么庄家拉高后出货的计划不但没有实施完成反而在高位接了别人的货。这相当于庄家为这部分资金做庄了。这两种局面没有哪一个庄家愿意看到。 在实盘中，大部分个股庄家在股价每拉升一定的幅度后就会展开洗盘。洗盘的目的就是把之前在低位买入的筹码在让他们已经盈利的情况下把他们赶出去。低位买入的筹码在卖出的同时也就是有人在该价位将筹码接下，这个交易完成后，无形中这批筹码的成本就提高了。简单地说是某股票A投资者以10元价格买进10000股，在股价上升到12元时他的成本是10元，当股价拉到20元时他的成本仍然是10元。但如果A投资者在10元价位买进的10000股在12元卖出了。B投资者以12元价格买进这10000股，那么B投资者现在持有的这10000股成本就是12元。假设该股后市上升到20元时，B投资者的成本还是12元而不是10元。这就是通过换手（改变筹码持有者）提高筹码成本的最基本原理。实盘中庄家进行洗盘时通过股价反复震荡促使大部分筹码在震荡中换手。这样就能达到提高整体市场持筹成本的目的！ 同一只股票，现价是12元，持股成本是10元的和持股成本是12元的投资者在心态、操作计划等方面是不相同的。这一点作为庄家操盘手比我们自己还要清楚我们自己的心理！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，在盘面上洗盘越厉害的个股，其产生大牛股、出黑马的可能性就越大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这种潜移默化的较长期的股价运行过程中，经过几轮股价的涨升与反复洗盘之后，其他散户投资者的投资成本也就会越提越高。庄家也就如此小心翼翼地通过一种层层递进，诱敌深入的方式，渐渐瓦解了其他散户投资者船小好掉头的优势，也同时化解了自有资金由于过于庞大而形成的船大难掉头的劣势。最终形成其他散户投资者在高位自然而然地在轮流帮助庄家锁仓和拉抬股价，并最后一步一步地沦落为日后庄家出货离场时的掩护部队和替死鬼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“最后一跌”式的洗盘。故此，在庄家洗盘开始的时候，图形上各种攻击形态极佳时的股价常常会突然掉头向下，一路震荡走低，且一直连连向下击穿图形形态上众多心理和技术上的支撑点位。有时股价甚至会迅速击穿前期底部的平台并一再创出新低，引发大量市场上的恐慌性抛盘，而庄家则乘机在低价位上加大吸纳这批被“骗”出来筹码的力度。此时，散户投资者看见这直转而下的股价，往往都会以为股价已经是无可救药了，破位再创新低必然是一种趋势。在极度恐惧之中众多散户投资者，基本上都会经受不住这种折磨而割肉出局，这恰恰正中了庄家设定好的圈套。缩量回调之后的股票价格，在晃晃悠悠地确认了股价下档的某一“关键”支撑点位后，大多又会慢慢悠悠地上下折腾，在出局者尚未缓过神来就又重新返回到原来的价格区间之上了。股票的成交量在这个时候也会开始逐步放大，并出现一种价升量增的配合势态，推升股价迅速地离开庄家成本所在的区域。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;形态整理洗盘的优点与横盘整理洗盘比较起来节约了时间，与打压式洗盘比较起来又回避了丧失廉价筹码的风险，可谓中庸之道。 形态整理洗盘表现为： （1）价格波幅比平台整理大，但比打压洗盘小； （2）一日之内价格震幅大，或表现为中等十字K线，或是实体较长的阴线或阳线； （3）经常出现阴阳K线相间，隔日收盘反差大的特征。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘和出货最显著的标志是在洗盘的各种形态内，伴随着股价走低或横盘，成交量逐步递减，经历洗盘后，盘面浮筹日趋安定。而真实的量价关系，往往是检验庄家洗盘和出货的试金石。观察成交量变化的真假和股价涨跌的走势，往往更能真实地反映出庄家的意图。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;采用横向整理洗盘的庄家，如果实力较弱，往往保持一定幅度的震荡，在震荡中不断以低吸高抛赚取差价来摊低成本和维持日常的开支。实力较强的庄家，往往将股价震幅控制在很窄的范围内，使其走势极其沉闷。这种横向整理洗盘的方法，主要侧重于通过长期的牛皮沉闷走势来打击和消磨散户投资者和小资金持有者的投资热情并考验他们的信心毅力。由于散户既想盈利又怕煮熟的鸭子飞了，所以股价在横盘时就会加剧散户的焦虑心理，横盘时间越长，这种焦虑感就越强烈，从而动摇了散户持股的信念，渐渐地，那些意志不坚定无耐心者最终放弃继续持股的念头，这正中庄家下怀，庄家再拉升时就轻松多了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有时候，庄家还会利用平台破位进行洗盘。这是庄家利用平台收集筹码完毕，借利空或大盘的下调造成向下破位，大多是大幅下挫，引诱缺乏耐心和不谙此理的投资者抛出手中股票。这种洗盘方式往往伴随主力的最后一次吸筹，复合因素较多。有些庄家在平台吸不到筹码，便会利用手中筹码向下砸盘，一方面洗盘，另一方面达到吸货目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;横盘整理的形态在K线上的表现常常是一条横线或者长期的平台，从成交量上来看，在平台整理的过程中成交量呈递减的状态。也就是说，在平台上没有或很少有成交量放出。成交清淡，成交价格也极度不活跃。为什么会出现这种情况呢？其内在的机理就是：当股价上升到敏感价位或浮筹涌动抑或市场背景有所转换的时候，庄家应适时抛出一部分筹码，打压住股价的升势，用一部分资金顶住获利抛盘，强制股价形成平台整理的格局。在这个阶段内，成交量稍显活跃，一旦平台整理格局形成，成交量应迅速地萎缩下来。庄家一般应让散户投资者和小资金持有者所持筹码在平台内充分自由换手，只是在大势不好股价下滑的情况下，适时控制股价上涨的冲动。此阶段内的成交量由于庄家活动极少，成交量应该是清淡的。 成交量的迅速减少，也进一步说明了场内的浮动筹码经过充分换手后日趋稳定。随着新增资金陆续入场，成交量也逐步放大，股价开始缓缓上扬。此阶段的成交量和第一阶段强制股价进入平台时的成交量遥相呼应，形成漂亮的圆弧底形态，预示着股价即将突破平台，形成新一轮的升势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;打压式洗盘是一种典型的洗盘方式，也是“打”字诀的重要表现形式，整个洗盘过程以大幅回落为主。庄家大幅拉高后，利用市场积累较多获利盘，在投资者有很强的获利回吐欲望的时候，猛然反手打压，以凶悍向下的方式突然砸盘，使股价大幅回落，形成一根长长的阴线，把胆小获利者吓出场。利用投资者容易产生恐惧的弱点刻意打压，制造市场的恐慌气氛，从而动摇投资者的持股信心，使他们最终无法接受股价大幅下跌的事实而抛出股票，达到将获利筹码震荡出局的目的。 打压式洗盘的最佳时机是在大市调整的时候，多数针对那些投机性强、没有实质性投资价值、短线升幅过大的个股。因为这些股票本身不确定因素就多，投资者的持股信心容易产生动摇，股价的回落，极易使跟庄者产生“大势已去”的错觉，继而迅速将手中的股票获利了结出局。但一般在低位停留的时间不会太长。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来讲，采取打压震仓的庄家实力雄厚，有力量控盘，否则既无较多筹码打压，在散户恐慌时下档也无资金接盘，反而会使局面变得不可收拾。 通常采取打压式洗盘的多是投机性股票，在经过猛升之后调整时借势打压。如果是绩优股，庄家一般不采取这种打压方式，因为这类股票看好的人多，打压砸出去的筹码，不易捡回来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;打压式洗盘的形态识别 操作上庄家先行拉高之后实施反手打压，也就是以凶狠的方式往下猛砸盘，做出一根长长的阴线，让人相信后市无戏，然而这种跌势并不继续下去，一般在低位停留的时间（或天数）不会太长，往往在一周内甚至第二天跌势就停止了。有时甚至出现一个跌停之后，紧接着便是一个涨停，让前日抛股者莫名其妙。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种洗盘方法，适用于流通盘较小的绩差类个股。由于购买小盘绩差类个股的散户投资者和小资金持有者，绝大多数是抱着投机的心理入市，所以这类个股的安定性就要差一些。这些散户投资者和小资金持有者常常一脚门里，一脚门外，时刻准备逃跑。而看好该股的新多头由于此类个股基本面较差，大多不愿意追高买入，常常等待逢低吸纳的良机。鉴于持筹者不稳定的心态和新多头的意愿，作为控盘庄家，往往利用散户对个股运作方向的不确定性，控盘打压股价，促进和激化股价快速下跌，充分营造市场环境背景转换所形成的空头氛围，强化散户投资者和小资金持有者的悲观情绪，促进其持有筹码的不稳定性，同时也激发持筹者在实际操作过程中的卖出冲动，无法抑制自己正常的投资心理，使这种悲观的情绪达到了白热化状态。庄家通过控盘快速打压，采用心理诱导战术，促进市场筹码快速转化，达到洗盘的目的。 打压洗盘方法的好处在于“快”和“狠”，采用时间较短，而洗盘的效果较好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;边拉边洗式洗盘是将洗盘寓于拉升之中，拉升和洗盘非常艺术地融为一体，是庄家在股价涨升中吸筹的同时进行洗盘所采用的一种方式。股价在拉升过程中伴随着回档，庄家先是连续大幅拉高股价，然后突然停止做多。由于短线升幅过大，担心股价大幅回调，故抛盘即刻涌现，造成股价回落，将短线炒作者及信心不坚定的浮筹震出，达到洗盘的目的。 这种手法与坐庄后期的拉升阶段中的手法有很大的相似之处，由于受制于客观条件，在盘中通过大幅度的股价震仓、横盘等多种方式，基本上已经完成了整个洗盘，这种手法一般多会运用在股价单边上扬的行情之中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般横盘式调整触及10日均线即结束，展开升势，期限长的调整会破10日均线，但一般不等10日均线向下触及30日均线即应结束洗盘，因为庄家不会让10日左右进场的散户都套牢，到拉抬时会遇到太大的解套压力，达不到四两拨千斤的功效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘时，成交量总体上应有一个量缩到缓慢放大的过程。洗盘初期一般成交量大，中期浮码洗净，成交量因惜售萎缩，后期庄家开始补仓和拉抬，价格上移，成交量放大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;冲高回落式洗盘形式识别 在实战过程中，一般在刚刚突破了前期庄家建仓吸筹的整理平台后就出现的冲高回落式洗盘，一旦股价在创出近期的新高时，后市洗盘整理的时间周期一般多不会太长，大多在5～7个交易日中就会结束，最长的也不会超过13个交易日。股价依然会沿着原来的趋势迅速继续涨升&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在实战过程中，如果是在股价已经涨升到了相当高度后才出现的冲高回落式洗盘，多是一种中继的加速势态，此时离开前期平台最高点的幅度一般多会是控制在20％～30％之间。庄家为了促使日后的股价更上一层楼，只能采取这种类似空中加油的模式减轻来自外部的抛售压力，赶走那些信念不够坚定的持有者，留下能够坚定帮助自己“锁仓”的投资人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家除了利用精湛的操盘技巧和高超的操作手法，使用“磨”、“打”两字真诀来洗盘外，还经常凭借“外力”来完成洗盘动作。所谓的“外力”，既包括市场的大势环境，也包括一些个股的重大消息公布。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般庄家在操作个股的时候，往往会选择指数同期出现下跌或是调整走势时进行洗盘，因为一旦指数下跌，投资者就会非常害怕，从而不敢在低点买入，这样庄家的洗盘才会起到效果。所以，在分析庄家洗盘行为之前，投资者一定要对指数的波动状况进行细致分析，才可以将庄家洗盘留下的低点作为获利逢低买入的好时机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘指数无论形成什么样的牛市格局，都不会一直往上涨，总是会在上涨一段时间以后出现正常的调整走势，这就好像人跑步一样，跑累了休息一下才会跑得更远。所以，在指数上升过程中，出现调整走势是非常正常的现象，但是盘中却会有的庄家借指数调整进行洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在指数调整时候，成交量出现了萎缩的迹象，这种量能变化说明资金并没有在盘中进行出货操作，如果是资金在出货成交量怎么可能不放大呢？所以，从量能上来看指数并未见顶，指数未见顶也就意味着盘中的绝大多数个股也没有形成顶部。所以，在这个时间段内，只要个股出现了下跌的走势，那就意味着庄家正在盘中进行洗盘操作的可能性较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘回调之时，该股若强行护盘，抛盘较重，必大伤元气，因此，顺势洗盘是不错的方法。 可见，庄家没有在这段时间进行出货操作，指数的波动反映了盘中绝大多数个股的波动。因此，在这个时候庄股股价的回落，投资者应该敢于进行逢低的建仓操作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;指数有时候会形成短线暴涨的走势，指数突然性的上涨必然会促使大量的资金集中涌入，这样就会促使行情快速展开。在这种行情背景下，庄家们的建仓操作、拉高操作往往都是一气呵成的，由于短线行情上涨的周期比较短，那么庄家应当在什么时候进行洗盘呢？ 庄家是不能在指数大力度上涨时进行洗盘操作的。因为在指数强势上攻时，庄家如果非要反向往下打压股价，必然会给其他没来得及建仓的资金以逢低买入的机会，这样庄家的洗盘操作也就没有任何意义了。虽然短线上涨行情来得很快，但是，总会有调整出现，此时的调整与中线行情的调整性质完全不同，中线行情会收出阴线或是持续性的震荡，但短线行情的调整仅仅是上涨的力度明显减小而已。在指数上涨力度减小的时候，投资者往往会有一种上涨即将结束的感觉，从而将手中的股票抛出去，这样庄家的洗盘目的也就达到了。这就是短线暴涨后的急刹车洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，庄家在洗盘之时，会刻意制造出一些目标上市公司的“利空”消息传闻，并且利用手中所掌握的大量资金优势，在股票市场上刻意打压目标股的股价，借以引诱、恐吓场外散户投资者抛售股票，以达到自己快速洗筹的目的。而在已经获得大量超额利润时，密谋出货套现自然成了当务之急，此时也会相应地运用一些“非常”手段，并通过某些非常有用的媒体优势或其他有利途径，释放出一些更加准确、更加绝密的重要“内幕”消息，向场外散户投资者“汇报”一下自己日后的整个思维方式、工作计划、操作动向，以及自己的最终目标价等等，其主要用以诱骗广大场外投资者在较高价位处能够介入，进而将风险完全彻底地转嫁给广大散户投资者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一旦被大幅拉升过的个股如遇到利好不涨反跌或小幅盘整，均为出货信号；而在一个利空消息出台时，股价不跌反涨，应视为庄家的吸货行为。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;空头陷阱，简单地说就是市场主流资金大力做空，在盘面中显现出明显疲弱的形态，诱使投资者得出股市将继续大幅下跌的结论，形成恐慌性抛售的市场。空头陷阱通常出现在指数或股价从高位区以高成交量跌至一个新的低位区，并造成向下突破的假象，使恐慌抛盘涌出后迅速回升至原先的密集成交区，并向上突破原压力线，使在低点卖出者踏空。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在近几年的市场大背景下，场内庄家手法更加变幻莫测，为了更好地实施计划，有效地猎杀多头，庄家在各种各样技术陷阱的布置和运用上也有了新的变化。因此，面对风云变幻的证券市场，投资者也有必要向庄家学习，使自己聪明起来，正确地研判行情走势，有效地规避多空风险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在K线形态中，一些特殊的K线形态往往预示着顶部的到来。如乌云盖顶、射击之星、上档倒T字线、十字星等，这时懂得K线形态的投资者在看到这些形态的K线后，纷纷撤离，这可能正中庄家下怀，踏入了庄家精心设计的空头陷阱中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家设置空头陷阱的直接目的就是为了诱空，以便在更低价位收集筹码或者洗去浮筹震走胆小者。空头陷阱通常出现在指数或股价从高位区以高成交量跌至一个新的低位区，并造成向下突破的假象，使恐慌性抛盘涌出后迅速回升至原先的密集成交区，并向上突破原压力线，使在低点卖出者踏空。对于大盘来讲，空头陷阱常出现在熊市末期或牛市初期及中期。对于个股来讲，空头陷阱常出现在股价下跌趋势末期及上升趋势的初期和中期。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般情况下，在一个空头陷阱后的股价，几天内即会有一个涨幅为10％～25％的中级波动，有时也可能是一个涨幅为25％～50％的主要波动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;空头陷阱不是空头市场，如果投资者误把空头市场当空头陷阱或把空头陷阱当空头市场，都会作出错误的决策。庄家在设置陷阱时，总是尽力掩饰，让散户难以察觉。比如在设置空头陷阱时，往往营造得像空头市场，等中小散户陷进去后明白过来时，已经于事无补了。 其实，如果散户把眼睛擦亮的话，正确识别空头陷阱的特征，是可以识破庄家所设置的空头陷阱。空头陷阱具有以下一些特点。 （1）股价前期出现过大幅下跌。 （2）成交量极度萎缩，屡创地量。 （3）上升时成交量放大，下跌时成交量缩小。 （4）技术指标严重超卖，在低位钝化；空头陷阱会导致技术指标出现严重的背离特征，一般不是其中一两种指标的背离，往往是多种指标的多重周期的同步背离。 （5）庄家向下轧空时，会出现适度放量的局面；跳空下挫，跌势较猛；大盘一旦回头，攻势凌厉，幅度很大，一般都以长阳报收，追风者成本较高。 （6）近期均线形态开始向好，上升趋势已经初露端倪，但均线系统在修复过程中局部又遭到破坏（指短期均线走坏）。 （7）空头陷阱在K线走势下的特征，往往是连续几根长阴线暴跌，跌穿各种强支撑位，有时甚至伴随向下跳空缺口，引发市场中恐慌情绪的连锁反应。 （8）在形态分析下，空头陷阱经常会故意产生技术形态的破位，让投资者误以为后市下跌空间巨大，纷纷抛出手中所持股票，从而使庄家得以在低位承接大量的廉价筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在主升段之前，一般都有一个洗盘动作。用兵之道，后方稳固与否尤为重要，进攻之前，杀一个回马枪，扫清余孽，除去心腹大患，就可以长驱直入了&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在技术指标方面，空头陷阱会导致技术指标上出现严重的背离特征，而且不是其中一两种指标的背离现象，往往是多种指标的多重周期的同步背离。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巨阴洗盘是最为常见、庄家使用最多的洗盘定式之一。巨阴洗盘属于庄家打压式洗盘方式中的一种，采取打压震仓的庄家往往实力雄厚，有力量控盘，否则既无较多筹码打压，在散户恐慌时下档也无资金接盘，反而会使局面变得不可收拾。通常采取打压式洗盘的多是投机性股票，且多为流通盘较小的绩差类个股，庄家在经过股价猛升之后借调整时借势打压。如果是绩优股，庄家一般不采取这种打压方式，因为这类股票看好的人多，一旦打压砸出去的筹码，很难轻易捡回来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一根长阴线带着巨大的成交量，传统分析中被看成是见顶的可靠信号，但现在却常被庄家用作驱赶跟风盘的大棒。在股价日益上升的通道上，庄家常常会在先行逐渐拉高之后再凶狠地实施反手往下砸盘打压的策略。原本趋势良好的股价图形形态上，突然拉出来一根极为难看的长阴线，特别是持续地跌破上升通道的下轨，让散户投资者误认为后市已经无戏。然而，这种跌势却往往不会持续太久，基本上会在一周之内，甚至有时候也许会在第二天就止住，它一般在低位区域停留的时间或天数不会太长，让前一天抛售股票的散户投资者感到莫名其妙，后悔不已。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;调整期间成交量萎缩，说明洗盘已进入最后阶段。 巨阴洗盘定式极具实效性，被庄家经常使用。庄家洗盘时常常大张旗鼓，唯恐别人不知。庄家在出货时，则恰恰相反。散户投资者中的绝大多数都是“机会主义者”，见到股价上升就会如飞蛾扑火一般密密麻麻地从四面八方蜂拥而来。而一旦见了股价下跌，特别是大幅度的下跌时，早就会跑得无影无踪了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;长阴线形态的股价处于低位，多为庄家吸筹，洗盘的概率极高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一只股票如果上涨前的准备工作做得较充分，那么行情发动是不可避免的，我们不必担心庄家放弃炒作，除非大势极差。因此对于盘中出现的种种古怪现象，要以平常心待之，对好股票要有中线持仓的心理准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;即使被洗出局，虽然次日或许没机会跟进，但再后面一个交易日仍可积极跟进。对于短线炒手而言，发现这种异动恰好是一个好的进场提示。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;实战中，散户如依据巨量洗盘模式介入，则需注意以下几点。 a．次日走势十分关键，若收出阳线，且量能不缩，则可大胆介入。熟悉主力操作手法的可在出现第一根巨量大阴线时即可介入。 b．巨量大阴线收出当日，市场中此类个股传闻较少。 图5-5 c．整体涨幅不大，巨阳出现时股价离启动初期的位置涨幅一般不超过50％。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巨阴洗盘模式简单实用、周期短、效果明显，对普通散户杀伤力大，这种大幅度震荡的打压洗盘手法越来越受到庄家的青睐。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假阴是指股价以高出前一日的收盘价开盘，收盘下跌，但价位依然在前一日收盘价之上或只是微跌，K线图上形成一根阴线，但股价实际并未走低，如同一根假冒的阴线。如图5-6所示。 图5-6 高开假阴洗盘是庄家用来吓唬散户的洗盘手法，是庄家为了达到洗盘的目的，某一日大幅高开，收盘低走，形成一根难看的放量大阴线，且阴线的实体较长，一般在5％以上。该阴线对散户形成极大的震慑力，能达到洗盘的目的。如果前一节的巨阴洗盘定式庄家使用的是“恐吓”的心理战，那高开假阴洗盘定式，庄家则带有“骗”的成分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;图5-6 高开假阴洗盘是庄家用来吓唬散户的洗盘手法，是庄家为了达到洗盘的目的，某一日大幅高开，收盘低走，形成一根难看的放量大阴线，且阴线的实体较长，一般在5％以上。该阴线对散户形成极大的震慑力，能达到洗盘的目的。如果前一节的巨阴洗盘定式庄家使用的是“恐吓”的心理战，那高开假阴洗盘定式，庄家则带有“骗”的成分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高开假阴洗盘定式具有以下特征。 （1）开盘价大幅高开，甚至涨停开盘。由于开盘价由庄家控制，高开的阴线在日K线图上及其显眼，对市场的冲击力较大。 （2）如图5-7所示，开盘集合竞价成交量巨大。这是庄家为了达到全天成交量巨大的假象，而在集合竞价上放出巨大成交量，从而制造全天放量收阴的K线形态。与上一节的“巨阴洗盘”相似，携带巨量的大阴线的杀伤力将更大。 图5-7 （3）高开后瞬间回到上一天收盘价附近，且全天股价无震荡平走。这是与出货最大的区别，出货的阴线应在全天放量震荡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股有一定的升幅后，在途中缩量横盘整理，某一日收出长假阴线，之后连续收出小阴线，股价做横走或者微跌。此为庄家洗盘拉升前的征兆。一旦后市放量将该假阴线吞吃，便可积极介入，上涨空间将不低于20％。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在下跌途中的末端使用高开假阴洗盘定式，往往能将散户的最后心理防线击垮，使散户抛出恐慌盘。该形态一般出现在一段大盘连续下跌的后期，由于庄股已连续下跌，散户套牢较深不肯再卖，因此成交量极度萎缩，股价再难下跌。此时股票中长线庄家或刚介入的短线庄家为了再收集一部分更廉价的筹码而作出高开假阴线。该形态出现之后，股价还将下跌10％左右（时间为1～2周）见底。此时应果断杀入，此后该股票大涨的可能性极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在上升途中，为了清洗浮筹，也常采用高开假阴洗盘模式。此时的洗盘速度较快，经过几日的缩量调整之后，将重拾升势，且成为大牛股的可能性极大。投资者在遇到该形态时，可选择在股价包吃假阴线或极度缩量之后介入。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如图5-12所示，北人股份（600860）在2009年1月23日的洗盘为第二波强势拉升前的高开假阴洗盘（当日股价上涨2.55％），不少散户就被该根假阴线清洗出局，倒在黎明前的黑暗里&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阴雨连绵洗盘往往是股价大幅拉升的前兆。有的短线庄家在股价低位时也采取连阴洗盘术，用以获取廉价的筹码。此时平台上连绵的阴线并非庄家出货，因为再傻的庄家在出货时也不会让股价不跌而K线天天收阴，如果天天平台收阴，散户必然不敢接盘，甚至还会因害怕引出抛盘。而天天平台放量收阳，股价不涨或微涨即串阳，则往往是庄家出货的征兆。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;出现连阴的位置，通常是在股价已有一定的涨幅，亦即是升至半山腰时出现，属于上升中继形态。此时已出现一定的获利盘，若继续向上拓展空间必须先清洗异己分子。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;收出连阴之后，必有一根长阳突破整理区，此为洗盘结束、新升浪展开的标志。黑马卸去重负、撒腿狂奔的可能性较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;连阴线处的成交量越小越好。连阴洗盘后的上涨空间一般不低于15％～20％。 （2）阴雨连绵洗盘的应用是指&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有时候，庄家也喜欢直接将股价引导至跌停板上，这是最能够引起全场震惊的方式，许多胆小的散户投资者更是闻风而逃，拔腿就跑。对庄家而言，它能够很好地起到敲山震虎的作用，这就是跌停板洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板往往能形成较大的恐慌，给散户以强烈的心理冲击。有时候，庄家会故意制造混乱，借助利空消息或者大盘大跌的配合，刻意将股价打压至跌停板附近，以骗取散户的筹码，进行大量换手洗盘。在这个时候，如果大家能正确识别当时的形势，完全可以乘混乱摸一把鱼，大胆吃进筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;8月12日大盘已经止跌，上证指数收出十字星。而该股全天低开，股价一路打至跌停附近，庄家继续制造恐慌的意图明显。当时的大盘连续暴跌，市场气氛非常恐慌，前两日没来得及在跌停板出货的散户，唯恐再出现第三个跌停板，眼见12日没有封住跌停板，纷纷在跌停附近割肉。该股全天维持在跌停板的上方震荡，跌停价位附近大量换手，成交活跃，成交量大幅放大。谁在接盘？这个时候散户已经不可能如此大力度的吞吃筹码，这显然是庄家行为。收盘该股封住了跌停，但却只是零散的几十手象征性的小单，庄家的尾巴再次露了出来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板洗盘的盘面特证一般可总结为以下几点。 （1）股价全天在跌停板上方震荡，数次接近跌停，但并不跌停，跌停价位附近大量换手，成交活跃。 （2）成交量显著放大，庄家在低位接盘。 （3）市场气氛恐慌，庄家利用大盘大跌的抛售潮或个股的重大利空进行打压。 （4）开盘多为跳空低开，或者是开盘不久即大幅打压至低位；收盘的跌停封单一般是只有几十手、几百手的象征性小单，或者收盘只是接近跌停，但并不跌停。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板洗盘实战操作策略主要为以下几种。 （1）要根据大盘及个股形势作好及时离场的准备，如上面例举的国金证券（600109），由于当时处在熊市的大跌途中，形势极差，庄家选择短线炒作，这时及时离场就显得很重要。可以借助一些常见的技术特征来判断庄家出货，如上文提到的高位放量避雷针就是典型的出货特征。 图5-22 图5-23 （2）该形态要求股价并未封死在跌停板上，只是在跌停板上方附近震荡，数次触及跌停，或者接近跌停，或者在跌停上时间不长随即打开。如上文提及的国金证券（600109）在8月11日的走势。 该股在下午封死了跌停，一个半小时内都处在无量跌停的状态，收盘被大单封死。显示该股的跌势未尽，还有下跌空间，庄家还将借机制造更大的恐慌。且大盘还未止跌，此时的跌停不能介入。 图5-24为丹化科技（600844）在2008年4月2日的走势。 图5-24 该股开盘后迅速打至跌停，但跌停板上成交活跃，不久即被大单打开，全天数次打到跌停板上，都被大单吃货拉开，显示有场外力量介入其中；全天的股价都处在跌停板的上方波动，换手积极，庄家特征明显。 当时的市场环境并不好，庄家为何这么积极介入？随后庄家在连拉几个涨停之后，4月11日上市公司贴出公告由于正在讨论重大事项，4月14日起停牌。5月6日该股复牌，拟非公开发行不超过5500万股，募资11亿元对通辽金煤增资。该股5月开始连续数个涨停。原来是庄家提前利用利好进行炒作。 （3）成交量大、换手高是必要条件。否则庄家筹码吸收不充分，后面难免再有打压，不宜介入。 （4）庄家常会利用一些客观条件进行疯狂打压。此时市场气氛多为恐慌。如大盘正处在大跌阶段，又如前面提到的国金证券（600109）在2008年8月初的形势，或者个股刚公告重大利空（也有可能是上市公司利空配合）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板有可能是庄家出货，也有可能是庄家洗盘。我们这里重点分析庄家的洗盘，跌停板洗盘又分为两个阶段。 1．建仓后的洗盘 洗盘是故意压低股价的一种手段，是庄家为拉高股价获利出货，先有意制造卖压，迫使低价买进者卖出股票，以减轻拉升压力的一种做市手法。因为庄家如果一味地盲目拉升，必然遭到沉重的抛压和获利回吐，那样庄家会得不偿失。庄家建满仓之后，按照事先的计划，要使股价扬升去赚钱，而拉升前、拉升中总离不开洗盘。 这种情况一般表现为个股基本面无利空，突然出现一个跌停板，但随后该股快速止跌回升。这是庄家在拉升前的最后洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在底部区域向上拉出数根阳线后，一般以2～5根阳线居多，走出一段上升行情。随后在顶部收一根阴线，若在前期高点附近为佳。次日跳空低开再收阴线，此阴线即为洗盘。若第三天再收阳线，且收盘价站在5日线之上，又把缺口补回，则证明前面的两根阴线是庄家洗盘，此股是大牛股的可能性大增，马上要进行快速拉升，应该立刻跟进。 此根跳空阴线不是庄家出货，因为是庄家故意制造低开的开盘价，目的很明显，就是形成恐慌气氛，如果庄家想出货，他会把盘面营造得漂漂亮亮，是不会以跳空低开且收阴来吓跑散户的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘时的盘口特征有如下几点。 （1）股价在庄家打压下快速走低，但在下方获得支撑，缓缓盘上。 （2）下跌时成交量无法持续放大，在重要支撑位会缩量盘稳；相反，反弹时仍有明显的吸筹迹象，上升途中成交缓缓放大。 （3）股价虽然暂时下跌较多，但很快被多方拉回，且股价始终维持在10日均线之上，即使跌破也并不会引起大幅下跌，而是在均线上方缩量盘稳，并迅速返回均线之上。 （4）整个洗盘过程中几乎没有利好传闻，偶尔还有坏消息，一般投资者持股心态不稳，对后市持怀疑态度。 （5）盘面浮筹越来越少，成交量呈递减趋势，最终向上突破并放出大成交量，表明洗盘完成，新的升幅就在眼前。 （6）洗盘之始，升幅都不大，洗盘之中跌幅都不深，一般不会跌破庄家的吃货成本。 （7）下跌之时庄家多会与大势或技术配合，如跌破上升通道或重要支撑位（线）等。 （8）洗盘之始都做出一种顶部下跌的假象，下跌之尾还常见诱空动作。 （9）洗盘的末期都有缩量和庄家惜售动作。 （10）有洗控盘要求的庄家多有复合洗盘动作，或诱空充分进行后的吃货动作；或根据大势赋予的时间，不同洗盘时的盘口现象也不同，如果时间充足可能在日线上产生不同的形态；如果时间紧迫，可能在分时走势图上产生不同的形态。 庄家在洗盘阶段总要刻意让盘口显示，这是弱势股后市无大戏的假象。既然洗盘是为了吓出信心不足的散户筹码，庄家必然会制造出疲弱的盘面假象，甚至是凶狠的跳水式打压。但在关键的技术位庄家往往会护盘，这是因为庄家要让另一批看好后市的投资者进来，以达到垫高平均持股成本的目的。具体地说，洗盘时一般有以下几种盘口形态。 （1）大幅震荡，阴线阳线夹杂排列，大方向不明。 （2）成交量有递减趋势。 （3）常常出现带上下影线的十字星。 （4）股价一般维持在庄家持股成本的区域之上，可关注10日均线，非短线客则可关注30日均线。 （5）K线组合显示为三角形整理、矩形整理等形态。当然这不是绝对的，需要我们平时认真观察。 一般来说，庄家洗盘时股价变化取决于吃货的数量，但最低不能跌破吃货的平均成本，否则就有出货的可能，因为庄家通过吃货已控制了部分筹码，其股票的市场流通量减小，除非有基本面利空或庄家人为打低，其股价不可能有大幅下跌。洗盘的时间周期一般在5个交易日左右，长一些在10～20个交易日，短期为1～2个交易日，也有可能当天开盘就推高5％，而后回落洗盘，尾市再一次把价格推高到上午开盘的最高点，第二天接着拉升。 那么投资者应该怎样积极地应对洗盘行情呢？关键是保持一个良好的心态，尤其当股票从底部刚刚拉起，市场中一般心态还停留空头思维之中，切不可因一些短期震荡便被洗盘出局，而应该以一种以不变应万变的心态坚定持股，未达目标，不轻易做空。而对于一些大幅下跌的打压洗盘方式，则可根据成交量来判断，没有出现太大的成交量则不可轻易出局。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘时成交量总体上从量大到量缩再到缓慢放大的过程，基本呈“大、小、大”的走势规律。在初期，洗出胆小和不耐烦者多，故成交量大；到中期，浮筹洗净，成交量因惜售萎缩；到后期，庄家补仓和拉抬，价格上移，成交量放大。洗盘完毕，向上突破时，一般都伴随巨大的成交量。对于边拉边洗式洗盘，拉升时不一定有很大成交量变化，因为在洗盘当时成交量已经很大；对台阶式、打压式洗盘方式而言，最后向上突破时需有相对较大的成交量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在建仓阶段，由于庄家的大幅吸筹而使股票在成交量明显放大的推动下变得活跃起来，出现价升量增的态势。短线获利盘逐渐增多，市场上出现大量浮筹给庄家拉升造成了障碍，为了扫除这些障碍，庄家不得不采取洗盘措施。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在实际投资中该如何根据成交量的变化，正确判断出庄家的进出方向？或者说，如何根据成交量的变化，准确判断出庄家是在出货还是洗盘呢？一般说来，当庄家尚未准备拉抬股价时，股价的表现往往很沉闷，成交量的变化也很小。此时研究成交量没有实际意义，也很难就此断定庄家的意图。但是，一旦庄家放量拉升股价时，庄家的行踪就会暴露。我们把这种股票称为强势股，此时研究成交量的变化就具有非常重要的实际意义。此时，如果能够准确地捕捉到庄家的洗盘迹象，并果断介入，往往能在较短的时间内获取非常理想的收益。实践证明，根据成交量的变化特征，可以对强势股的庄家是不是在洗盘作出一个较为准确的判断。 （1）由于庄家的积极介入，原本沉闷的股票在成交量的明显放大推动下变得活跃起来，出现了价升量增的态势。然后，庄家为了给以后的大幅拉升扫平障碍，必须将短线获利盘强行洗去，这一洗盘行为在K线图上表现为阴阳相间的横盘震荡。同时，由于庄家的目的是要一般投资者出局，因此，股价的K线形态往往成明显的“头部形态”。 （2）在庄家洗盘阶段，K线组合往往是大阴不断，并且收阴的次数多，且每次收阴时都伴有巨大的成交量，好像庄家正在大肆出货。其实，仔细观察一下就会发现，当出现以上巨量大阴时，股价很少跌破10日移动平均线，短期移动平均线对股价构成强大支撑，庄家低位回补的迹象一目了然。 （3）在庄家洗盘时，作为研判成交量变化的主要指标OBV、均量线也会出现一些明显的特征。主要表现为：当出现大阴巨量时，股价的5日、10日均量线始终保持向上运行，说明庄家一直在增仓，股票交投活跃，后市看好。另外，成交量的量化指标OBV在股价高位震荡期间，始终保持向上，即使瞬间回落，也会迅速拉起，并能够创出近期的新高，这说明单从量能的角度看，股价已具备上涨的条件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在固定价位区域洗盘法 采用这种洗盘法的特征，是股价几乎不怎么动，但成交量却在不断放大。如某股涨停是11元，跌停是9元，庄家会在10元处以超大量的买单挂入。这样的结果导致一整天股价都“静止”在10元价位区域。只要股价久盘不动，大部分持股者就会不耐烦，从而抛出自己的筹码。不管再多的卖单，都全部以10元落入庄家手中，直到量大到庄家满意为止。其后的涨幅，就由庄家来决定，散户只有追高买入的份儿了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;震荡洗盘的成交量表现在K线和分时线上往往形成价涨量增、价跌量缩或者放量止跌的健康态势，这是区别庄家震荡洗盘和震荡出货的重要标志。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;横盘洗盘和横盘出货，虽然同样采用横盘方式，但却带来不同的结果。由于两者之间存在本质上的区别，因此就导致了庄家在整个横盘形态过程中的不同行为。 横盘式洗盘，庄家主要是以换手为主要目的。庄家只有在关键时刻，才会在高位或低位出现，以主动性买单或卖单来控制股价，使得股价呈现出横向整理的走势，促使中小散户投资者自由换手。在横盘洗盘的整个过程中，庄家真正参与买卖的行为并不多，所以股价走势沉闷，但股价比较坚挺，成交量也伴随着股价换手迅速萎缩。出现这种情况时，就标志着筹码日趋集中，浮筹逐步减少。横向洗盘最终放量向上突破时，就标志着横盘洗盘结束。横盘出货则恰恰相反。由于庄家这个时候是以抛售筹码为主要目的，因此导致在整个横盘形态演变的过程中，庄家表现得最为活跃，常常做出各种各样的假突破姿态，以此来引诱跟风盘。随着庄家不断抛售筹码，导致盘面浮动筹码日趋沉重，股价走势也日趋疲软。每次股价跌至低点，庄家出来维持股价时，都会显得特别沉重。造成庄家控盘沉重的原因，是前期庄家抛出的筹码分散到散户手中后，致使庄家控盘能力下降。 横盘出货表现在成交量上的特征，是在整个形态演变过程中成交活跃，并且始终不能萎缩。在横盘洗盘的过程中，一般不需要太大的成交量来维持股价横盘的走势。股价在这么高的价位横盘，肯定不会存在有换庄的可能性，加上盘面浮筹日趋沉重，因此这时只有一种可能，那就是庄家在出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;技术走势判断洗盘和出货 （1）均线系统上看。洗盘时，股价始终维持在10日线之上，即使跌破也不会引起大幅下跌，而是在均线下缩量盘稳，并迅速返回均线之上；出货时，股价盘跌，均线走平，均线系统多头排列被破坏或开始向下，最终跌破均线系统并以阴跌形态向下发展。 洗盘时，股价在庄家的打压下快速走低，但在下方获得支撑，缓缓盘上；出货时，股价在庄家拉抬下快速走高，之后缓缓盘下。 洗盘时均线上攻的斜率不是很陡，且喇叭口刚刚发散，出货上攻的斜率一般大于45度角，且喇叭口发散程度放大。 （2）成交量上看。洗盘时，股价下跌而成交量无法放大，洗盘完毕股价再次回升时成交量慢慢放大；出货时，股价上升持续时间短，成交量并不很大并伴有许多对倒盘，股价下跌则伴随着大成交量。 （3）K线形态上看。洗盘时，日K线一般不会连拉大阴线，最多拉2～3根中（小）阴线；出货时，日K线经常连拉中（大）阴线。 （4）盘面看。洗盘时，盘面浮筹越来越少成交量呈递减趋势；出货时盘面浮筹越来越多，成交量一直保持在较高水平。 洗盘时，反弹力度较小，很难使持股者恢复持股信心；出货时，反弹力度极大，如此可使场内外的散户投资者对庄股保持信心。 如果是洗盘，股价最终会放量突破盘局，表明洗盘完成，新的升势开始；如果是出货，股价最终会向下突破盘局，但成交量不一定迅速放大，呈阴跌走势，表明庄家基本出货完毕，由散户支撑股价，必然会阴跌。 洗盘时，外盘与内盘成交手数差不多；出货时，一般内盘（绿单）成交手数大于外盘（红单）成交手数，且常有大卖单出现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尾盘异动的识别特征。一般在洗盘时尾盘常常会出现异动，如股价本来全天走势非常正常，但临近尾盘时，却会突然遭遇巨大卖盘的打压。变盘时尾盘出现异动的现象相对要少得多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;持续时间的识别特征。上涨途中的洗盘持续时间不长，一般5～12个交易日就会结束。因为时间过长的话，往往会被投资者识破，并且乘机大量建仓。而变盘的时候，股价即使超出这个时间段，仍然会表现出不温不火的震荡整理走势或缓慢阴跌走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成交密集区的识别特征。判断是洗盘还是变盘也可以从股价与成交密集区的关系来分析。当股价从底部区域启动不久，在离低位成交密集区不远的位置，出现洗盘的概率较大。如果股价逼近上档套牢筹码的成交密集区时遇到阻力，那么，出现变盘的概率比较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的资金虽然强大，但都是有时间成本的，而且绝大部分资金的利息是高于同期存款利息的。这些资金在短时间内确实能发挥强大的威力，但时间一长庄家就不堪重负了。市场中常会出现这样的现象，每到长假来临前，都会有部分流动性强的主力资金撤出股市，这就是时间成本造成的结果。庄家的资金大多背负着沉重的利息负担，如果无法及时兑现出局，其压力之大可以想像。另外，庄家大多设有庞大的咨询机构，聘请了若干投资顾问和操盘手，还要花相当大的代价去与各方搞好关系，并且每一次控盘动作都需要成本消耗，所有这些，注定了庄家在最后的毛利润上还需大大地打上一个折扣。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在坐庄的整个过程中，庄家行为在股票走势图上都必然留下痕迹，一旦被市场投资者识破，就给市场投资者提供了赚钱的机会&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在市场中找到自己的对手，发现自己的敌人。打败敌人的前提是了解敌人，剖析对手的长处、短处、弱点、强项，发现自己的长处、短处、弱点、强项，以自己的长处和强项在适当的时机、适当的地点去攻击敌人（庄家）的短处、弱点，做到知己知彼、百战百胜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无关，既不需庞大的咨询机构，也没有必要雇佣投资顾问，投入的其他费用几乎可以忽略不计。而庄家无论是赔是赚，都得支付一笔可观的咨询费、投资顾问费，甚至还得支付借款利息。 3．时间优势 因&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为散户的钱“都是自己的”，持股时间可以自由支配。一只股票可以拿个3年，可以拿个5年，甚至是50年。但是，对于众多的庄家是不行的。首先，他们的资金是有成本的，由于利息、汇率等因素，拖得太久，成本就更大。其次，他们的资金是有保值增值的需求的。比如说基金，如果在一定时期内做得不太好，可能就会换人。而散户不用每个季度拿自己的市值去排名，哪怕你输得再多，除了你老婆，没有人管你。对于散户来说，股票套住了，那就放那里吧，哪怕套得再多，只要不退市，总会回来的。对于机构，这种方法肯定行不通。若是股票被套许多，出资人肯定会去找机构退资。这个时候就很容易出现资金链断裂。所以，对于广大散户来讲，还拥有一个明显的时间优势。是自己的资金让自己享受到的最自由的时间。机构就不行，熊市时，很多证券公司倒闭，很多庄家血本无归。若他们能支撑到牛市，肯定会解套赚大钱的，但是他们撑不到，因为他们的钱不是自己的，这些钱不会给他们这些时间。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每一个成功的投资者都需要具备投资的三个组成要素：健康的个人心理、合理的交易系统（时、空、价、量）和出色的资金管理计划。这三要素好比凳子的三条腿，缺一条就会连人带凳一起摔倒。而这其中，心理因素是至关重要的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“有庄的股票是个宝，无庄的股票像根草”，在中国市场中，买庄股，跟庄走，才可以在市场中获胜，在市场中做到攻无不克、战无不胜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;猪圈里有两头猪，一头大猪，一头小猪。猪圈的一边有个踏板，每踩一下踏板，在远离踏板的猪圈的另一边投食口就会落下少量的食物。如果有一只猪去踩踏板，另一只猪就有机会抢先吃到另一边落下的食物。当小猪踩动踏板时，大猪会在小猪跑到食槽之前吃光所有的食物；若是大猪踩动了踏板，则还有机会在小猪吃完落下的食物之前跑到食槽，争吃自己的劳动成果。 现在问：两只猪各会采取什么策略？ 答案是：小猪只能是等在食槽边，而让大猪们不知疲倦地奔忙于踏板和食槽之间。 在这个模型中，有一条规则：猪越小越容易饿死。 这其中的“大猪”就是股票市场中的“庄家”，而“散户”就是其中的“小猪”。在这个游戏中，散户不要妄想去踩动踏板，那是庄家的专利，散户能做的，就是瞄准时机，耐心等待在食槽边。所谓“识时务者为俊杰”，散户顺势而为，投机吃差价才会有更多的机会赚到钱。于是，这个游戏可以转变为，庄家们充分发挥自身优势，发掘或“制造”出一些具有增长前景的股票，散户则借势哄抬股价，或者干脆顺风搭车，双方实现双赢。 散户难以战胜庄家，但可以从庄家的盛宴中分得一杯羹。这就是本书所要说的“吃定庄家”。 散户与庄家实力悬殊，这是一场业余选手和职业选手的比赛。庄家单凭这些优势并不能奈何散户，因为股市不是强买强卖的市场。庄家的胜利完全建立在散户的错误判断之上。散户若想“吃定庄家”，首先要在心理上战胜自己，要注意以下几点。 一戒贪心和惧心。趋利避害是人的本能，随之而来的是贪婪和恐惧。庄家盘踞在主动的位置，坐拥天时地利，他们把握散户的一切弱点，按照预谋，有步骤地营造出各种各样的市场假象，使散户历经无所适从、满怀希望、心灰意冷等心理折磨，判断脱离常轨，最终，趋利发展为贪婪，避害演化为恐惧。贪婪使散户在不应持有股票时买进，恐惧使散户在应该买进或持有时抛售，不知不觉地进入追涨杀跌的误区，庄家则在这一片混乱之中坐收渔翁之利。散户跟庄中切忌贪婪与恐惧。 二要有恒心。因为庄家坐庄是个较长的过程，要树立放长线钓大鱼的理念。 三是要有信心。不管庄家如何打压震仓，上下洗盘，任凭风浪起，都要稳坐钓鱼船，不要被震出局。 若这“四心”都做到了，散户也能分得庄家的一杯羹了。当然，要完全“吃定庄家”，还不是那么容易。在市场中，散户与庄家的理想状态是“双赢”，从市场角度来说，庄家与散户要想取得共赢需有以下几个必要条件。 一是庄家选择的品种必须是大众喜爱的题材，是有较长时间市场生命力的品种，还应该设计精美、制作精细，具备较强的防伪功能。 二是散户跟庄应设法了解庄家的经济实力、运作动机以及建仓成本区域。如果是经济实力强大，目标长远，建仓成本很低，未来市场比价关系有巨大想象空间的，中小规模投资者就应该果断参与，并中长线持有，往往会有超出最初期望值的效果。对庄家来说，庄家也希望他所选择的品种是一个具有生命力的品种，在跟庄的散户中，中长线稳定性越好，越有利于长线庄家的市场运作，这样会使庄家与散户形成更好的彼此依赖、相互共存的局面，形成多赢的状况。在跟庄的中小散户中，确实也有一部分人存在着自以为聪明的想法，总是认为在跟庄的过程中低吸高抛做波段，会取得更好的经济收益。从市场来说，庄家处于相对明处，散户处于相对暗处，从信息角度来讲，散户相对于庄家的信息来源方面又处于相对狭窄状态，所以庄家总是可以根据散户的持仓稳定心态来调整自己的操盘节奏。一般而言，散户中长线投资心态越稳定，越有利于庄家的长久牛市行情，这样散户才有更大的经济收益；反之，中小户的短期投机心理越重，频繁地买进卖出，不利于庄家对某个品种的市场趋势做长久战略考虑，市场格局会形成这些品种的大幅震荡，而使庄家与散户都处于很尴尬的境地，从经济方面考虑，会形成谁都没有什么大效益的两败俱伤局面。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;抓住一个良好的庄股后，应集中精力做，不要见异思迁，庄家大资金拥有上亿的资金也只做一个股票，中小资金就更没有必要做太多股票，凡每天都要与不同庄家斗法的投资者，失误的概率远大于成功的概率。 在确认所观察的股票是只庄股后要有耐心，机构的做庄周期最少也要一个季度，不要一跌就认为庄家出货，一涨就是庄家进货。在分析时应站在机构的立场上客观一些，避免部分投资者一买入某股，就只看见利好，看不见一些明显的利空，反之亦然。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;控盘的依据是股价的运行具有非线形，快速集中大量的买卖可以使股价迅速涨跌，而缓慢的买卖即使量已经很大，对股价的影响仍然很小。只要市场的这种性质继续存在下去，庄家就可以利用这一点来获利。股价之所以会有这种运动规律，是因为市场上存在大量对行情缺乏分析判断能力且盲目操作的股民，他们是坐庄成功的基础。随着股民总体素质的提高，坐庄的难度会越来越大，但做庄仍然是必赢的。原因在于做庄掌握着主动权，市场大众在信息上永远处于劣势，所以在对行情的分析判断上总是处于被动地位，这是导致其群体表现被动的客观原因。这个因素永远存在，所以，市场永远会有这种被动性被庄家利用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;建仓资金一般需要提前进入，建仓后还要等待时机，由于从建仓到完成拉抬所持续的时间长短不确定，要看市场状况而定。所以，这部分资金要以自有资金为主，建了仓不管捂多长时间都没关系。庄家拉抬要等天时、地利、人和配合才行，要耐心寻找时机，机会出现，果断入市。一旦启动，一般在十几天之内就可以完成拉抬，之后就开始出货，一个月内拉抬的资金就可以出来。拉抬资金只是短期使用，可以在拉抬时临时借来，拉抬完成就可以还了。控盘资金中的另一部分是用来应付突发性危机的，就像打仗要保留预备队一样，这笔钱平时是不能轻易动的，只有在出现危机时才能动用；庄家手里如果没有这笔资金就会很不安全，一旦出现意外便无法应付，可能使整个炒作都失败，带来重大损失。所以，这笔资金一定是庄家自有的，可称为预备资金。 拉抬资金和预备资金统称控盘资金，控盘资金以持币为主，建仓资金以持股为主；控盘资金以短线操作为主，建仓资金以中长线操作为主；控盘资金长空短多，建仓资金做长多。两笔资金如庄家的两个拳头，相互配合，有章法地打击市场大众。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在坐庄时要根据情况决定如何分配这两笔资金。一般而言，越有长期投资价值的公司，庄家建仓越多，投资价值变小，庄家建仓也相应变小。庄家建仓多，锁定筹码多，外面流通筹码少，则盘子好控制，分配在控盘上的资金可以少一些；庄家建仓少则盘子不好控制，相应的控盘资金必须多一些。两个极端情况是绝对绩优股的通吃炒作和垃圾股不打底仓的快进快出。前者庄家几乎把全部资金都用来建仓，只留很少的资金控盘就够了，因为反正外面的筹码已经很少，已不需要控盘了；后者则几乎全部资金用做控盘，不打底仓，靠一拉一砸中间拼一个缝来获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;影响庄家资金分配的另一个因素是庄家的资金背景，主要是看庄家是否有方便的融资渠道做后盾。如果有条件融资，庄家就可以多一些拉抬资金，拉抬可以猛一些，但持续时间短；如果没有条件融资，则庄家只能靠自有资金炒作，可能会多分一些资金用做建仓，而拉抬资金就会不宽裕。这种股上涨时会显得力不从心，要使用技巧，借助大势，一点一点往上拉。但若是自有资金，可以长期持续地拉抬，形成慢牛走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另外，庄家如何分配资金决定了股价的走势。筹码锁定多的股票，庄家一般不会利用短期波动挣钱，所以也就没有短线的暴涨暴跌，盘面上都是些没有力度的小阴小阳，因为没有震荡的走势，盘子显得轻飘。庄家不打底仓的股票，由于把全部资金用做短线炒作，故拉抬资金充裕，股价涨得迅猛有声势。但“飘风不终朝，骤雨不终日”，来得快去得也快，经过一段长时间后，涨涨跌跌在原地没动。到是前一类短线涨跌并不迅猛的股票，一段时间下来，可以累积相当大的涨幅。大部分股票处于中间位置。庄家的最终目的是要把价格炒上去，但由于控盘能力受限，所以不能直接拉抬，而要采取一些技巧调动市场力量，借力使力，才能以少量的资金把盘子拉上去。所以有时盘面上会出现相当标准的技术形态，这是在号召大家跟着抬轿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;总的来看，庄家仓位情况和走势关系是这样的，若庄家锁定的筹码多，则短线波动少，上涨平稳，以中长线趋势为主，上涨空间大；若庄家建仓较少，则上涨过程中短线震荡成分增加，中长线上升趋势趋缓，边震荡边上升；若庄家仓位更少，则以短线震荡为主，长期看来根本不上涨。对不同性质的庄家要采取不同的策略来应对。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们在判断庄家持仓总量时有一种简单的方法，即一波行情从底部到顶部上涨的过程中，如果成交量是1亿股，那么庄家一般会占有其中的30％。在操作的时候还可以再简单一点，从庄家介入的那天开始到大规模拉升之前，算一下在这段过程中成交总量是多少，若成交量是5亿股，那么庄家的持仓量大约是1亿5千万股。有一种例外，就是有的庄家是在一段过程中收集的，在另外一段过程却不管了，到下一段又重新开始做，那么你就可以一段一段地计算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果需要较为准确地计算庄家持仓量，可使用我多年经验总结的“求和平均法”，误差较小。 第一步，即时成交的内外盘统计进行测算。 公式如下：当日庄家买入量＝（外盘1/2＋内盘1/10）／2，然后将若干天进行累加，换手至少达到100％以上才可以。所取时间一般以60～120个交易日为宜。因为一个波段庄家的建仓周期通常在55天左右。该公式需要投资者每日对目标个股进行不厌其烦的统计分析，经过长时间实证统计，准确率极高，误差率通常小于10％。 第二步，对底部周期明显的个股，我们的经验是将底部周期内每天的成交量乘以底部运行时间，即可估算出庄家的持仓量。庄家持仓量＝底部周期主动性买入量（忽略散户的买入量）。底部周期越长，庄家持仓量越大；主动性买入量越大，庄家吸货越多。因此，若投资者观察到底部长期横盘整理的个股，通常为资金在默默吸纳，庄家为了降低进货成本而高抛低吸并且不断清洗短线客；仍会有一小部分长线资金介入。因此，这段时期庄家吸到的货，至多也只达到总成交量的1/3～1/4。所以，忽略散户买入量后的“主动性买入量”，可以结算为：总成交量×1/4，主动性买入量可以结算为总成交量的1/3或1/4。公式二如下：庄家持仓量＝阶段总成交量1/3（1/4），为谨慎起见可以以较低量确认。 第三步，个股在低位出现成交活跃、换手率较高而股价涨幅不大（设定标准为阶段涨幅小于50％，最好小于30％）的个股，通常为庄家在吸货。此间换手率越大，庄家吸筹越充分，投资者可重点关注“价”暂时落后于“量”的个股。我们的经验是换手率以50％为基数，每经过倍数阶段如2、3、4倍等，股价走势就进入新的阶段，也预示着庄家持仓发生变化，利用换手率计算庄家持仓的公式三如下：个股流通盘×（个股某段时期换手率-同期大盘换手率）的计算结果除以3。此公式的实战意义是庄家资金以超越大盘换手率的买入量（即平均买入量）的数额，这通常为先知先觉资金的介入，一般适用于长期下跌的冷门股。因此，庄家一旦对冷门股持续吸纳，我们就能相对容易地测算出庄家手中的持仓量。 最后，为了确保计算的准确性，将以上三个公式结果进行求和平均，最终得出的就是庄家的持仓数量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们将庄家的成本主要分为几类，包括进货成本、利息回扣成本、拉升成本、公关成本、交易成本等。 （1）进货成本。庄家资金量大进场时必然会耗去一定吸筹资金，这部分是庄家的进货成本。 （2）利息成本也叫融资成本。除了少数自有资金充足的机构外，大多数庄家的资金都是从各种渠道筹集的短期借贷资金，要支付的较高利息，有的还要从坐庄盈利中按规定比例分成。因此坐庄时间越久利息支出越高，持仓成本也就越高，有时庄家贷款到期，而股票又没有获利，那只好再找资金，拆东墙补西墙，或者被迫平仓出局。 （3）拉升成本。大多数庄家需要盘中对倒放量制造股票成交活跃的假象，因此仅交易费用一项就会花费不少。另外庄家还要准备护盘资金，在大盘跳水或者技术形态变坏时进行护盘，有时甚至要高买低卖。 （4）公关成本。庄家的公关优势包括多个层面，而主要有管理层、券商、银行、上市公司、中介机构等，这些机构的重要性是不言而喻的，庄家也应为此付出必要成本，否则坐庄就很难成功。 （5）交易成本。尽管庄家可享受高额佣金返还，但庄家的印花税还是免不了的，这笔费用不得不计入持仓成本之中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般而言，中线庄家建仓时间大约在40～60天，即8～12周，取其平均值为10周，则从周K线图上来看，10周均价线我们可客观认为是主力的成本区的这种算法有一定误差，但不会偏差10％。作为一个庄家，其操盘的个股升幅最少在50％以上，多数为100％。一般而言，一个股票从一波行情的最低点到最高点的升幅若为100％，则庄家的正常利润是40％。我们把主力的成本算出以后，然后在这价位上乘以150％，即为庄家的最低目标位，不管道路是多么曲折，股价迟早都会到达这个价位。因为庄家若非迫不得已，绝不会亏损离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;慢牛股庄家成本通常在10日均线与30日均线之间的黄金通道内。有些朝阳行业的潜力股，主力机构因看好该股基本面而在里面长期驻守，耐心运作，只要该股基本面不发生重大变化，庄家绝不会出局。其走势特点是股价依托10日均线、30日均线震荡上行，缓慢盘升，庄家手法不紧不慢，不温不火，股价偏离5日均线过远则回调，技术整理几天，一碰到30日支撑线就上行，然后再次触及5日线又回调，成交量既不放得过大，也不萎缩太小，始终保持一个比较适中的水平。这种慢牛股的庄家成本区域就在10日均线与30日均线之间。散户在此区域进货，赚钱的概率极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;。 8．通用方法 选择吸货期内的最低价与最高价加上平均价之总和，然后再除以3，这种方法简单实用。一般吸货建仓越长则利息、人工、公关、机会成本都会增加。一般要略为上浮15％左右，如遇到二三年建仓的庄家时，则成本核算需再加上20％～35％为宜，一般一年增加10％较合适。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要获得坐庄的这个行业的平均利润，必须要有一个最低的拉升幅度，即为从股价的低位到高位必须有100％的上涨空间。 按照我们的操盘经验，一只股票若上涨100％的幅度，庄家的利润率应该维持在30％～40％&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;武侠小说中的比武，武林高手都讲究欲发先收，以静制动，后发制人。以静制动在《孙子兵法》中的含义是，以自己的严阵等待敌人的混乱，以自己的镇静等待敌人的轻躁，这是掌握军心的方法。以静待哗、按兵不动是历代兵家惯用的谋略，在股市中，投资者在对待长线牛股的洗盘，以静制动，也能将庄家杀气化为无形。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这个激烈搏杀的市场中，庄家和散户永远是对立的双方。股票的差价就是庄家的盈利来源，这种差价绝不是天上掉下来的馅饼，往往就是散户手中的钞票。散户在市场中要生存，就必须要面对庄家，作为一个散户，在分析、研究、资讯、资金上都不是庄家的对手，但庄家哪怕穿有铁布衫，一样有不为人知的死穴，庄家最怕什么呢？庄家最怕你不看他！ 对于庄家来说，若散户不看他，庄家的一切表演都是徒劳的，这就是庄家的死穴。散户之所以斗不过庄家，是因为庄家深知散户的贪婪与恐惧，庄家的阴谋通过操盘手传递给散户。庄家可以让盘口别有洞天风起云涌，也可以让K线图青面獠牙。只要你睁开眼睛看，你就会患得患失，神魂颠倒，惶惶不可终日。在股市这个大舞台上，庄家就是卖座的大明星，而散户则是忠实的观众，庄家在台上没天没日地尽情表演。但庄家若没有观众，也就预示着他生命的终结。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;判断庄家的动作确实不容易，庄家如狡兔般来无影去无踪。做庄虽只有吸货、洗盘、拉升、出货几部曲，但可不断玩出新花样。可以说，每只庄股手法都不会完全相同，即使专家总结出100种洗盘手法，下次庄家又可以创造出你闻所未闻的101种手法，所谓道高一尺，魔高一丈。对于符合长牛线走势的长线牛市，我们大可以以静制动，化庄家杀招于无形&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;散户别跑&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;理财一周报：庄家要出货一般都要先跌很多吧？ 曹明成：一般庄家拉到离谱的位置，出货的价位定在下跌一半的位置，通过做假反弹出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;理财一周报：您信奉价值投资吗？ 曹明成：在中国的资本市场，我从来不讲价值投资。所谓的价值，不过是给庄家炒作的理由而已。我选股思路是跟庄，操作理论讲究趋势为先。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;曹明成：我自己有一套操盘理念，在趋势形成之后，形态明朗之后才操作。但又不等同于右侧交易，我的买入点在次低点或次次低点，卖出位在次高点或次次高点。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;中国的证券市场有两个特征：一是政策市；一是庄家市。中国的庄家有翻天覆地之能，基本面一塌糊涂的股票经过庄家的精心包装，便穿上了漂亮的外衣，翻出数倍的行情，最终还能体面地甩卖给市场上的投资者。而大多数的散户在这个过程中并不知情，深深落入了庄家事先策划、设置好的各式陷阱之中，一次又一次地成为买单者，亏损累累，苦不堪言。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘是庄家操纵股市、故意压低股价的一种手段；是庄家为拉高股价获利出货，先有意制造卖压，迫使低价买进者卖出股票，以减轻拉升压力的一种做市手法。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的洗盘也正是这种战略思想的运用。适度地采取“纵”的战术，刻意将股价打压，使恐慌的获利盘作鸟兽散，换入一批成本较高的散户入场，以减轻后期的拉升与出货的压力，从而达到洗盘的目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;股市中人人都想骑黑马，而大部分投资者都曾经遇到过黑马股，本来可以大赚一笔，可惜被黑马又踹又踢，半路就被摔下了马背。刚一脱缰绳，马儿就绝尘而去，再也没有了上马的机会。投资者的感觉往往是，你不抛它，股价就不涨，刚斩仓，股价却飞一样涨起来，似乎就差自己手中这几股，这种痛苦的过程相信人人都经历过，而且大都不止一次。这些都是中了庄家洗盘的花招。这一节我们就对洗盘进行初步认识。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果将庄家的操作阶段以时间顺序来安排，可分为进庄前的准备、建仓、试盘、调整、初升、洗盘、拉升、出货、反弹、砸盘和扫尾。这是一个比较完整、标准的坐庄流程，思路非常清晰。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;需要注意的是，庄家的操作风格千姿百态，不是每个庄家的操作都需经历以上几道程序。有的庄家采取交叉进行的手法，各阶段的操作手法很难截然分开，往往是吸、洗、拉等手法同时进行。一些私募和游资的短线庄家，往往会省掉其中的一些环节，采取快速吸筹，强硬拉抬，一路进货一路拉高，目标位一到则坚决出货，行情来得快，去得也快。操作手法非常凶悍，普通投资者根本来不及反应，在犹豫和观望之中，这一波行情已经接近尾声&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在吸筹阶段也常伴随着洗盘过程，迫使上一轮行情高位套牢者不断地割肉出局，庄家才能在低位获取更多的廉价筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家开始建仓时，股价一般离最近的一个成交密集区的下沿会有一段距离，一般在30％以上。庄家建仓时的吸筹主要包括：见底前平台、做底、见底后平台、推高吃货和第二平台五个阶段。即使不是如此标准地建仓，也只是某些阶段有变化，其原理也是一样的。 第一个阶段：见底前平台。 在大盘下跌时，庄家开始接手割肉盘，但是如果单纯横盘就没有人卖了，所以需要继续震荡，而且不能有大阳线，不能引起短线客的注意。 第二个阶段：做底。 当大盘见底时，人气往往是最低迷的，这时如果股价若跌破见底前平台，会引来更多的割肉盘。 第三个阶段：见底后平台。 见底后，稍微进行拉升，一般要超过见底前平台，使割肉者踏空，不愿买回。这样庄家就有足够的时间来继续建仓。由于股价还处于低位，持股者信心仍不足，会有不少割肉者。但是，随着平台的延伸，持股者心态趋稳，加上有买盘关注，所以越往后，庄家吸到的筹码就越少，当庄家觉得继续盘下去不划算时，就开始推高。 第四个阶段：推高吃货。 这种推高的走势，涨幅并不小，但震幅较大，且庄家往往避过短线客的视线，一般在涨幅榜上很难找到它。虽然底部横盘的时间较长，但庄家在这个阶段吃到的货会相对多些。 第五个阶段：第二平台。 经过一段时间的推高，股价有了一定的涨幅，技术指标也到了高位，股民便不再看好此股。此时正好是洗出获利筹码的时机。这个平台不管怎样盘，看好的人都不多，所以庄家可以凭心情来做盘，有时时间可长达数月。待到庄家觉得持仓量足够且时机成熟了，就开始进入拉升阶段。 根据筹码分布情况及庄家的胃口，还有可能会有第三、第四和第五个平台。 庄家建仓，需要吸引卖盘，而且价格尽量低。吸引卖盘大家最熟知的方法是“震仓”。但笔者认为，吸引卖盘，第一靠时间，第二靠消息，第三才靠手法（如“震仓”）。 第一靠时间。一个人买了股票刚刚套牢的时候，总是很难接受现实，更难割肉卖出，所以“震”也是白震。但时间一长，心理上的痛苦逐渐减弱，对于股价也逐渐被接受，往往到最后只因为一个很小的原因，便会卖出股票。这就是时间的威力。另外，多数人只要获利，很快就会卖出。所以想吸引卖盘，第一件事就是要让股票在低位停留足够长的时间，高位的筹码自然就掉下来了，然后不管是由谁来接，只要给点小利润，自然就卖出来了。 第二靠消息。庄家会利用大的利空消息悄然入仓，捡到便宜筹码。除了这类利空，最主要的还是与业绩有关的消息，出个亏损或不好的报表，突然跌停，就会有许多人卖出，而且之后很长一段时间内持股者心态都很坏，只要稍加震仓，就会卖出。消息一般分两种：一种是借题发挥，另一种是制造消息。现在，后一种越来越盛行，而且大多反映在业绩上。 第三靠手法。手法分中期形态、日K线组合和盘中运作。中期形态上，主要有制造下跌假突破、在合理的位置进行横盘“震仓”、注意推高的时机等；日K线组合上，主要注意形态的多样性，震幅适度，还要经常制造空头陷阱；而盘中运作，不能给人以强势的印象，也不能一味横盘，要制造震幅（如大卖单压盘、突然砸盘和尾市砸盘等），促进成交。 通常情况下，庄家收集筹码都是在极其秘密的情况下进行的，以免被散户识破，搭顺风车，导致庄家前功尽弃；除非在极其特殊的情况下，庄家才会公开收集。庄家建仓的基本手法是通过主动震荡来完成的，通过分析庄家的建仓现象，可以发现庄家建仓的一些规律、方法和方式。 庄家的建仓方式按照形势可以分为：单边下跌的建仓、单边上涨的建仓及横盘震荡建仓等多种方式。 （三）洗盘阶段 股票的浮筹提高之后，获利盘的抛压随时会到来，此时庄家需要进行洗盘，甩掉低成本跟风者，减轻上升压力，并使市场平均持筹成本不断提高，以利于后期股票拉升时筹码的稳固性。 （四）拉升阶段 庄家通过吸筹和洗盘，将筹码锁定之后，股票价格一旦盘实了底部，就意味着庄家吸筹完毕，他所面临的下一个任务便是进入拉升阶段。庄家拉升股价能远离其成本区域，获取较大的利润空间，以便将来能够顺利出货，把账面盈利转换成实际利润。拉升是庄家获胜的关键阶段。作为散户，了解庄家拉升的过程及其特征，便可进一步做到在实战中跟庄和擒庄。 庄家拉升阶段操作的好坏关系到它出货阶的难易。一般来说，庄家会选择合适的时机开始拉升。如果庄家选择的时机合适，技巧得法，就可以事半功倍，不用需要太大资金就可以将股价拉抬上去；反之，若时机选择不当，即便费了九牛二虎之力，也未必能将股价拉上去。明智的庄家善于借势而为，往往能收到四两拨千斤的效果。庄家的拉升，也是讲究“天时、地利、人和”的。因此，选择合适的拉升时机十分重要。而对于公众投资者来说，手中持有的个股一旦进入拉升阶段，就如庄家每天给自己发个红包，感觉妙不可言。 庄家拉升有几个基本原则：一是拉升速度要快。有时整个升幅只靠几根大阳线就宣告完成。因为快速拉升可以产生“暴利”效应，能更好地吸引场外资金的介入，同时又使股价迅速脱离庄家成本区域。二是拉升要准备好理由。因为庄家拉高股价的目的，是为了要让市场接受其股价的变化，最终说服散户投资者在拉高后的价位上接走庄家的筹码。所以，庄家通常都喜欢借助某些利好消息来拉高股价，有时甚至编造出一些消息来说服市场，使自己的拉升行为变得更加容易。 （五）出货阶段 庄家进行吸纳、洗盘、拉升的最终目的是为了能顺利地在高位进行派发股票。在拉升阶段，有些庄家已在拉升中逐步进行派发筹码，但大多数庄家仍会选择在合适的机会进行派发筹码。否则，账面的盈利无法实现。（关于出货可详见笔者拙著《散户快跑——庄家出货模式全解析》） 上文我们将庄家的洗盘环节放在了第三个阶段，其实洗盘不仅仅只是出现在庄家建仓完成之后，很多时候是贯穿庄家坐庄的整个过程，尤其在拉升阶段出现较多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;三、洗盘的意义 股市中有短线交易者、波段交易者、中线投资者和长线投资者，庄家的对手可以划分为以上四种类型。而庄家在拉升股价的过程中，对股价产生最大压力者就是短线交易者，其次才是波段交易者，再次是中线投资者，而长线投资者常会帮助庄家锁仓。 一个股票的持筹结构中，如果长线投资者最多，中线投资者其次，第三是波段交易者，第四是短线交易者，则最有利于庄家的运作拉升。这就是机构庄家（特别是基金庄家、QFII庄家、社保庄家、保险庄家、券商庄家和信托庄家）倡导价值投资，并努力挖掘企业的价值、在优质企业上建仓运作的原因正在于此。因为只有高成长性的优质企业才具有长期的投资价值。也只有这样的个股才有可能出现中长线投资者居多而无惧于短线交易者的小打小闹。但即使是这种最优秀持股类型结构的个股，庄家在运作过程中，为了降低成本提高效益，同样需要进行必要的洗盘。即短线或波段交易者在每一个个股中都会有或极多、或多或少、或极少的数量，所以庄家的洗筹环节是必不可少的。庄家选择优质个股建仓是方便未来有更长时间进行运作及出货。 而对于短线交易者及波段交易者占大多数的个股，庄家的洗盘力度将会加大。庄家的洗盘力度是以使用时间的长短以及幅度的大小来衡量的。时间越长、幅度越深者洗盘力度越大，而时间越短、幅度越浅者洗盘力度越小、越温和。 从庄家洗盘在时间及幅度上的表现可以判断出庄家的控筹程度及庄家的大概意图。另外也反映了该股当时在市场中的状态。 但是市场上的长线、中线、波段、短线交易者在一个个股的持筹过程中会出现不同角色的变换，因为看法、想法、心态、信念认识随着时间的流逝，也随着经济、政治环境的不同而不断变化，造成了持股角色的改变。 在一个个股上有两个极端持股趋向，即总体上是中长线投资者的角色在增加还是短线波段交易者的角色在增加。庄家的立体运作策略就有如何将短线或波段交易者转为中长线持股者，或是将那些短线或波段交易者清理出局，而这一切都需要借助于洗盘这个环节来完成。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在洗盘的时候主力会牢牢控制住洗盘的深度，调整到一定程度（如触及上升趋势线）就适可而止，开始拉升。因为一旦破位，当套牢盘大量出现时就难以控制局面，拉升需要更大的资金。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如图1-3所示，中国国航（601111）在2009年11月2日（该日低点为7.30元）之前调整形成双底，且获得半年线支撑后开始反弹形成上升趋势。11月16日上涨至阶段高点9元后开始回调，一直回调至8元附近。然后再开始反弹，股价在之后的走势中一直沿着7.30元和8元两个低点的上升趋势线上涨。在上涨中庄家买入比较明显，而在回调中经常缩量，是典型的反复洗盘反复拉升动作。每一次洗盘至上升趋势线后庄家就买入，股价上涨。这样，一个完整的上升趋势就形成。短线看，庄家买入之后就向下洗盘，似乎并不盈利。但从中长线看，确实盈利丰厚。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种上升趋势中，短线买入的高点与支撑线之间就是洗盘的幅度。缩量调整接近趋势线时往往是很好的买入点。 二、重要支撑&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2010年1月22日之前该股一直在半年线上方运行，该日虽然仅仅上涨了2.87％，但庄家资金介入比较明显。随后的三个交易日中却顺市大跌，但在下跌途中成交量极度萎缩。刚买入的庄家显然是亏损的，从急剧缩量的走势看，并没有短线卖出的可能。在获得半年线、长期上升趋势线支撑后便开始出现反弹。庄家在建仓初期让股价剧烈震荡洗盘，达到了敲山震虎的作用。后市继续大幅买入，股价表现非常抢眼。很多时候，当下档有较强支撑时，洗盘的幅度往往会相对有限，一旦放量破位那就不叫洗盘了，而是趋势变坏的概率偏大了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当个股出现比较明显的庄家波段建仓后，其建仓成本往往比较容易推算。通过时段统计等功能，我们可以比较容易地判断出庄家的持仓成本。由于庄家波段建仓之后股价一般已经上涨到了波段高点，如果这时候追高买入，显然获得收益的机会会很低，一旦庄家洗盘或市场下跌，就有被套在高点的可能。所以，波段追高显然是具有风险的，这时候应耐心等待回调的机会。因为当股价处于相对高位后，随着获利盘的增加，庄家有可能会采取洗盘的动作。此外，当庄家刚刚大量买入完成波段建仓后，遇到市场下跌调整，他一般不会在高位接盘，在其他资金的抛压下，经常会出现连续缩量下跌的走势。当跌至成本价格附近或跌破成本价格时，庄家才会对成本价进行保护。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;当股价回调至成本价格以下后便出现低于庄家成本买入的机会。这个道理很简单，在庄家建仓成本附近，一般不可能让股价下跌太深。如2月3日有抛单直接杀跌至11元的最低点，很快就被快速拉起，收盘继续回到成本价附近。 对于这类股票，下跌空间已经有限，这时候往往是越跌越买的抄底良机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;前面谈到的洗盘的主要目的在于垫高投资者的平均持股成本，把短线跟风客赶下车去，以减少进一步拉升股价的压力。同时，在实际的高抛低吸中，庄家也可以赚取可观的差价，以弥补拉升阶段付出的较高成本。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘是折磨大户、驱赶散户的手段。如果能认清这一点，敢于做别人做不到或不敢做的事，勇于抵挡小利的诱惑，甘于忍受暂时被套的煎熬，不理睬庄家的洗盘，咬定青山不放松，那么，黑马股的大半段利润将属于你。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照庄家洗盘手法来分，庄家洗盘有一个二字秘诀：“磨”字诀与“打”字诀。此为庄家秘而不宣的洗盘真言。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;所谓“磨”，是指庄家在建仓完毕之后，开始压制股价以构筑长期的整理平台，期间放任股价随波逐流，克制股价波澜不惊。用来一边消化获利盘，一边继续加大建仓力度。长期将股价维持在狭窄的区域中，反反复复震荡整理，让跟风盘数个月无钱可赚，只得无奈地离开。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“打”字决 有的时候庄家不想“磨”着耗时间，就抡起大棒打下去，开始刻意打压股价，让股价抬不起头来，欲振乏力。特别是连收多根阴线，盘中总在刻意打破场外散户投资者的忍耐极限，即便是最有忍耐力的持股者也无法忍受股价的持续下跌而离场卖出股票。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;按照洗盘的诱因来分，洗盘可以分为被动性洗盘和主动性洗盘，被动性洗盘也常被称作顺势洗盘。两者相同之处表现为股价向下调整。但亦有些细微差别，主动性洗盘指庄家在无任何利空消息，大盘走势向好的情况下，突然大幅打低股价、吓跑跟风盘。被动性洗盘多为庄家借个股利空消息顺势回调，或是在大盘走弱时随波逐流，回落整理。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;被动性洗盘出现在庄家已经完成建仓，吸足了大量筹码之后。一般是在大盘回调之际同步下跌，或是遇到突发性利空打击时大幅下挫，也具有突发性与恐慌性的特征，但走势没有与大盘相背离。 庄家此时被动性洗盘，是因为大盘下跌、抛盘比较强时，高位接走筹码的风险太大，卖出又使股价出现更猛烈的下跌。所以只能采取不买入也不卖出的策略，借助市场市场的抛压使浮动筹码出局，然后再择机拉升。由于庄家没有卖出，所以在顺势下跌中一般出现连续缩量的特征，另外，由于在下跌之前已经买入了足够的筹码，在下跌趋势结束后的拉升过程中只是锁仓拉升，一般也没有很大的成交量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;主动性洗盘一般具有以下特征。 （1）突发性。 庄家一般在个股走势良好、技术形态向多时搞突然袭击，在一片歌舞升平之际突然拉出一二根长阴线。 （2）背离性。 指与大盘走势背道而驰，大盘强势上攻时该股却掉头向下。 （3）恐慌性。 庄家打压时往往力度很大，一般是长阴线伴随着巨大的成交量，特意制造恐怖气氛。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如某只股票现阶段总体市场成本为10元左右（包括庄家成本），庄家从10元开始启动拉抬股价，目标是20元。当股价拉到12元时部分流通筹码就产生了20％左右的盈利。在拉抬股价达到12元时有些筹码在股价上升中途就获利出局。而按照市场筹码的持股性质分布，股价从10元拉高到12元时肯定有部分筹码在盈利达到20％的情况下还是一直持股。庄家洗盘时就很难把这部分投资者震出来。在整个庄家做庄拉升过程中，庄家是欢迎这部分心态稳定的投资者，因为这相当于庄家找到了一批长期愿意帮他守仓的资金。这对庄家在拉抬股价的过程中避免过大的抛压，造成过高的拉升成本是很有利的。但如果这类型的投资者过多，或者资金量过于庞大，当他们的筹码在获得丰厚利润时对庄家拉高后的出货是非常不利的。因为这部分资金获利丰厚，当一旦被他们察觉到庄家在进行出货时，这部分资金往往会以更低的价格大量卖出，这样的局面不但会打破庄家的出货计划而且会令庄家非常难堪。大量获利丰厚的筹码以更低的价格大量涌出，如果庄家不去接下这些筹码，股价必然大幅下跌，庄家拉高股价即前功尽弃。如果庄家去接下这些筹码，那么庄家拉高后出货的计划不但没有实施完成反而在高位接了别人的货。这相当于庄家为这部分资金做庄了。这两种局面没有哪一个庄家愿意看到。 在实盘中，大部分个股庄家在股价每拉升一定的幅度后就会展开洗盘。洗盘的目的就是把之前在低位买入的筹码在让他们已经盈利的情况下把他们赶出去。低位买入的筹码在卖出的同时也就是有人在该价位将筹码接下，这个交易完成后，无形中这批筹码的成本就提高了。简单地说是某股票A投资者以10元价格买进10000股，在股价上升到12元时他的成本是10元，当股价拉到20元时他的成本仍然是10元。但如果A投资者在10元价位买进的10000股在12元卖出了。B投资者以12元价格买进这10000股，那么B投资者现在持有的这10000股成本就是12元。假设该股后市上升到20元时，B投资者的成本还是12元而不是10元。这就是通过换手（改变筹码持有者）提高筹码成本的最基本原理。实盘中庄家进行洗盘时通过股价反复震荡促使大部分筹码在震荡中换手。这样就能达到提高整体市场持筹成本的目的！ 同一只股票，现价是12元，持股成本是10元的和持股成本是12元的投资者在心态、操作计划等方面是不相同的。这一点作为庄家操盘手比我们自己还要清楚我们自己的心理！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，在盘面上洗盘越厉害的个股，其产生大牛股、出黑马的可能性就越大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这种潜移默化的较长期的股价运行过程中，经过几轮股价的涨升与反复洗盘之后，其他散户投资者的投资成本也就会越提越高。庄家也就如此小心翼翼地通过一种层层递进，诱敌深入的方式，渐渐瓦解了其他散户投资者船小好掉头的优势，也同时化解了自有资金由于过于庞大而形成的船大难掉头的劣势。最终形成其他散户投资者在高位自然而然地在轮流帮助庄家锁仓和拉抬股价，并最后一步一步地沦落为日后庄家出货离场时的掩护部队和替死鬼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“最后一跌”式的洗盘。故此，在庄家洗盘开始的时候，图形上各种攻击形态极佳时的股价常常会突然掉头向下，一路震荡走低，且一直连连向下击穿图形形态上众多心理和技术上的支撑点位。有时股价甚至会迅速击穿前期底部的平台并一再创出新低，引发大量市场上的恐慌性抛盘，而庄家则乘机在低价位上加大吸纳这批被“骗”出来筹码的力度。此时，散户投资者看见这直转而下的股价，往往都会以为股价已经是无可救药了，破位再创新低必然是一种趋势。在极度恐惧之中众多散户投资者，基本上都会经受不住这种折磨而割肉出局，这恰恰正中了庄家设定好的圈套。缩量回调之后的股票价格，在晃晃悠悠地确认了股价下档的某一“关键”支撑点位后，大多又会慢慢悠悠地上下折腾，在出局者尚未缓过神来就又重新返回到原来的价格区间之上了。股票的成交量在这个时候也会开始逐步放大，并出现一种价升量增的配合势态，推升股价迅速地离开庄家成本所在的区域。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;形态整理洗盘的优点与横盘整理洗盘比较起来节约了时间，与打压式洗盘比较起来又回避了丧失廉价筹码的风险，可谓中庸之道。 形态整理洗盘表现为： （1）价格波幅比平台整理大，但比打压洗盘小； （2）一日之内价格震幅大，或表现为中等十字K线，或是实体较长的阴线或阳线； （3）经常出现阴阳K线相间，隔日收盘反差大的特征。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘和出货最显著的标志是在洗盘的各种形态内，伴随着股价走低或横盘，成交量逐步递减，经历洗盘后，盘面浮筹日趋安定。而真实的量价关系，往往是检验庄家洗盘和出货的试金石。观察成交量变化的真假和股价涨跌的走势，往往更能真实地反映出庄家的意图。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;采用横向整理洗盘的庄家，如果实力较弱，往往保持一定幅度的震荡，在震荡中不断以低吸高抛赚取差价来摊低成本和维持日常的开支。实力较强的庄家，往往将股价震幅控制在很窄的范围内，使其走势极其沉闷。这种横向整理洗盘的方法，主要侧重于通过长期的牛皮沉闷走势来打击和消磨散户投资者和小资金持有者的投资热情并考验他们的信心毅力。由于散户既想盈利又怕煮熟的鸭子飞了，所以股价在横盘时就会加剧散户的焦虑心理，横盘时间越长，这种焦虑感就越强烈，从而动摇了散户持股的信念，渐渐地，那些意志不坚定无耐心者最终放弃继续持股的念头，这正中庄家下怀，庄家再拉升时就轻松多了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有时候，庄家还会利用平台破位进行洗盘。这是庄家利用平台收集筹码完毕，借利空或大盘的下调造成向下破位，大多是大幅下挫，引诱缺乏耐心和不谙此理的投资者抛出手中股票。这种洗盘方式往往伴随主力的最后一次吸筹，复合因素较多。有些庄家在平台吸不到筹码，便会利用手中筹码向下砸盘，一方面洗盘，另一方面达到吸货目的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;横盘整理的形态在K线上的表现常常是一条横线或者长期的平台，从成交量上来看，在平台整理的过程中成交量呈递减的状态。也就是说，在平台上没有或很少有成交量放出。成交清淡，成交价格也极度不活跃。为什么会出现这种情况呢？其内在的机理就是：当股价上升到敏感价位或浮筹涌动抑或市场背景有所转换的时候，庄家应适时抛出一部分筹码，打压住股价的升势，用一部分资金顶住获利抛盘，强制股价形成平台整理的格局。在这个阶段内，成交量稍显活跃，一旦平台整理格局形成，成交量应迅速地萎缩下来。庄家一般应让散户投资者和小资金持有者所持筹码在平台内充分自由换手，只是在大势不好股价下滑的情况下，适时控制股价上涨的冲动。此阶段内的成交量由于庄家活动极少，成交量应该是清淡的。 成交量的迅速减少，也进一步说明了场内的浮动筹码经过充分换手后日趋稳定。随着新增资金陆续入场，成交量也逐步放大，股价开始缓缓上扬。此阶段的成交量和第一阶段强制股价进入平台时的成交量遥相呼应，形成漂亮的圆弧底形态，预示着股价即将突破平台，形成新一轮的升势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;打压式洗盘是一种典型的洗盘方式，也是“打”字诀的重要表现形式，整个洗盘过程以大幅回落为主。庄家大幅拉高后，利用市场积累较多获利盘，在投资者有很强的获利回吐欲望的时候，猛然反手打压，以凶悍向下的方式突然砸盘，使股价大幅回落，形成一根长长的阴线，把胆小获利者吓出场。利用投资者容易产生恐惧的弱点刻意打压，制造市场的恐慌气氛，从而动摇投资者的持股信心，使他们最终无法接受股价大幅下跌的事实而抛出股票，达到将获利筹码震荡出局的目的。 打压式洗盘的最佳时机是在大市调整的时候，多数针对那些投机性强、没有实质性投资价值、短线升幅过大的个股。因为这些股票本身不确定因素就多，投资者的持股信心容易产生动摇，股价的回落，极易使跟庄者产生“大势已去”的错觉，继而迅速将手中的股票获利了结出局。但一般在低位停留的时间不会太长。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来讲，采取打压震仓的庄家实力雄厚，有力量控盘，否则既无较多筹码打压，在散户恐慌时下档也无资金接盘，反而会使局面变得不可收拾。 通常采取打压式洗盘的多是投机性股票，在经过猛升之后调整时借势打压。如果是绩优股，庄家一般不采取这种打压方式，因为这类股票看好的人多，打压砸出去的筹码，不易捡回来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;打压式洗盘的形态识别 操作上庄家先行拉高之后实施反手打压，也就是以凶狠的方式往下猛砸盘，做出一根长长的阴线，让人相信后市无戏，然而这种跌势并不继续下去，一般在低位停留的时间（或天数）不会太长，往往在一周内甚至第二天跌势就停止了。有时甚至出现一个跌停之后，紧接着便是一个涨停，让前日抛股者莫名其妙。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这种洗盘方法，适用于流通盘较小的绩差类个股。由于购买小盘绩差类个股的散户投资者和小资金持有者，绝大多数是抱着投机的心理入市，所以这类个股的安定性就要差一些。这些散户投资者和小资金持有者常常一脚门里，一脚门外，时刻准备逃跑。而看好该股的新多头由于此类个股基本面较差，大多不愿意追高买入，常常等待逢低吸纳的良机。鉴于持筹者不稳定的心态和新多头的意愿，作为控盘庄家，往往利用散户对个股运作方向的不确定性，控盘打压股价，促进和激化股价快速下跌，充分营造市场环境背景转换所形成的空头氛围，强化散户投资者和小资金持有者的悲观情绪，促进其持有筹码的不稳定性，同时也激发持筹者在实际操作过程中的卖出冲动，无法抑制自己正常的投资心理，使这种悲观的情绪达到了白热化状态。庄家通过控盘快速打压，采用心理诱导战术，促进市场筹码快速转化，达到洗盘的目的。 打压洗盘方法的好处在于“快”和“狠”，采用时间较短，而洗盘的效果较好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;边拉边洗式洗盘是将洗盘寓于拉升之中，拉升和洗盘非常艺术地融为一体，是庄家在股价涨升中吸筹的同时进行洗盘所采用的一种方式。股价在拉升过程中伴随着回档，庄家先是连续大幅拉高股价，然后突然停止做多。由于短线升幅过大，担心股价大幅回调，故抛盘即刻涌现，造成股价回落，将短线炒作者及信心不坚定的浮筹震出，达到洗盘的目的。 这种手法与坐庄后期的拉升阶段中的手法有很大的相似之处，由于受制于客观条件，在盘中通过大幅度的股价震仓、横盘等多种方式，基本上已经完成了整个洗盘，这种手法一般多会运用在股价单边上扬的行情之中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般横盘式调整触及10日均线即结束，展开升势，期限长的调整会破10日均线，但一般不等10日均线向下触及30日均线即应结束洗盘，因为庄家不会让10日左右进场的散户都套牢，到拉抬时会遇到太大的解套压力，达不到四两拨千斤的功效。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘时，成交量总体上应有一个量缩到缓慢放大的过程。洗盘初期一般成交量大，中期浮码洗净，成交量因惜售萎缩，后期庄家开始补仓和拉抬，价格上移，成交量放大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;冲高回落式洗盘形式识别 在实战过程中，一般在刚刚突破了前期庄家建仓吸筹的整理平台后就出现的冲高回落式洗盘，一旦股价在创出近期的新高时，后市洗盘整理的时间周期一般多不会太长，大多在5～7个交易日中就会结束，最长的也不会超过13个交易日。股价依然会沿着原来的趋势迅速继续涨升&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在实战过程中，如果是在股价已经涨升到了相当高度后才出现的冲高回落式洗盘，多是一种中继的加速势态，此时离开前期平台最高点的幅度一般多会是控制在20％～30％之间。庄家为了促使日后的股价更上一层楼，只能采取这种类似空中加油的模式减轻来自外部的抛售压力，赶走那些信念不够坚定的持有者，留下能够坚定帮助自己“锁仓”的投资人。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家除了利用精湛的操盘技巧和高超的操作手法，使用“磨”、“打”两字真诀来洗盘外，还经常凭借“外力”来完成洗盘动作。所谓的“外力”，既包括市场的大势环境，也包括一些个股的重大消息公布。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般庄家在操作个股的时候，往往会选择指数同期出现下跌或是调整走势时进行洗盘，因为一旦指数下跌，投资者就会非常害怕，从而不敢在低点买入，这样庄家的洗盘才会起到效果。所以，在分析庄家洗盘行为之前，投资者一定要对指数的波动状况进行细致分析，才可以将庄家洗盘留下的低点作为获利逢低买入的好时机。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘指数无论形成什么样的牛市格局，都不会一直往上涨，总是会在上涨一段时间以后出现正常的调整走势，这就好像人跑步一样，跑累了休息一下才会跑得更远。所以，在指数上升过程中，出现调整走势是非常正常的现象，但是盘中却会有的庄家借指数调整进行洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在指数调整时候，成交量出现了萎缩的迹象，这种量能变化说明资金并没有在盘中进行出货操作，如果是资金在出货成交量怎么可能不放大呢？所以，从量能上来看指数并未见顶，指数未见顶也就意味着盘中的绝大多数个股也没有形成顶部。所以，在这个时间段内，只要个股出现了下跌的走势，那就意味着庄家正在盘中进行洗盘操作的可能性较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大盘回调之时，该股若强行护盘，抛盘较重，必大伤元气，因此，顺势洗盘是不错的方法。 可见，庄家没有在这段时间进行出货操作，指数的波动反映了盘中绝大多数个股的波动。因此，在这个时候庄股股价的回落，投资者应该敢于进行逢低的建仓操作。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;指数有时候会形成短线暴涨的走势，指数突然性的上涨必然会促使大量的资金集中涌入，这样就会促使行情快速展开。在这种行情背景下，庄家们的建仓操作、拉高操作往往都是一气呵成的，由于短线行情上涨的周期比较短，那么庄家应当在什么时候进行洗盘呢？ 庄家是不能在指数大力度上涨时进行洗盘操作的。因为在指数强势上攻时，庄家如果非要反向往下打压股价，必然会给其他没来得及建仓的资金以逢低买入的机会，这样庄家的洗盘操作也就没有任何意义了。虽然短线上涨行情来得很快，但是，总会有调整出现，此时的调整与中线行情的调整性质完全不同，中线行情会收出阴线或是持续性的震荡，但短线行情的调整仅仅是上涨的力度明显减小而已。在指数上涨力度减小的时候，投资者往往会有一种上涨即将结束的感觉，从而将手中的股票抛出去，这样庄家的洗盘目的也就达到了。这就是短线暴涨后的急刹车洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般来说，庄家在洗盘之时，会刻意制造出一些目标上市公司的“利空”消息传闻，并且利用手中所掌握的大量资金优势，在股票市场上刻意打压目标股的股价，借以引诱、恐吓场外散户投资者抛售股票，以达到自己快速洗筹的目的。而在已经获得大量超额利润时，密谋出货套现自然成了当务之急，此时也会相应地运用一些“非常”手段，并通过某些非常有用的媒体优势或其他有利途径，释放出一些更加准确、更加绝密的重要“内幕”消息，向场外散户投资者“汇报”一下自己日后的整个思维方式、工作计划、操作动向，以及自己的最终目标价等等，其主要用以诱骗广大场外投资者在较高价位处能够介入，进而将风险完全彻底地转嫁给广大散户投资者。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一旦被大幅拉升过的个股如遇到利好不涨反跌或小幅盘整，均为出货信号；而在一个利空消息出台时，股价不跌反涨，应视为庄家的吸货行为。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;空头陷阱，简单地说就是市场主流资金大力做空，在盘面中显现出明显疲弱的形态，诱使投资者得出股市将继续大幅下跌的结论，形成恐慌性抛售的市场。空头陷阱通常出现在指数或股价从高位区以高成交量跌至一个新的低位区，并造成向下突破的假象，使恐慌抛盘涌出后迅速回升至原先的密集成交区，并向上突破原压力线，使在低点卖出者踏空。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在近几年的市场大背景下，场内庄家手法更加变幻莫测，为了更好地实施计划，有效地猎杀多头，庄家在各种各样技术陷阱的布置和运用上也有了新的变化。因此，面对风云变幻的证券市场，投资者也有必要向庄家学习，使自己聪明起来，正确地研判行情走势，有效地规避多空风险。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在K线形态中，一些特殊的K线形态往往预示着顶部的到来。如乌云盖顶、射击之星、上档倒T字线、十字星等，这时懂得K线形态的投资者在看到这些形态的K线后，纷纷撤离，这可能正中庄家下怀，踏入了庄家精心设计的空头陷阱中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家设置空头陷阱的直接目的就是为了诱空，以便在更低价位收集筹码或者洗去浮筹震走胆小者。空头陷阱通常出现在指数或股价从高位区以高成交量跌至一个新的低位区，并造成向下突破的假象，使恐慌性抛盘涌出后迅速回升至原先的密集成交区，并向上突破原压力线，使在低点卖出者踏空。对于大盘来讲，空头陷阱常出现在熊市末期或牛市初期及中期。对于个股来讲，空头陷阱常出现在股价下跌趋势末期及上升趋势的初期和中期。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般情况下，在一个空头陷阱后的股价，几天内即会有一个涨幅为10％～25％的中级波动，有时也可能是一个涨幅为25％～50％的主要波动。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;空头陷阱不是空头市场，如果投资者误把空头市场当空头陷阱或把空头陷阱当空头市场，都会作出错误的决策。庄家在设置陷阱时，总是尽力掩饰，让散户难以察觉。比如在设置空头陷阱时，往往营造得像空头市场，等中小散户陷进去后明白过来时，已经于事无补了。 其实，如果散户把眼睛擦亮的话，正确识别空头陷阱的特征，是可以识破庄家所设置的空头陷阱。空头陷阱具有以下一些特点。 （1）股价前期出现过大幅下跌。 （2）成交量极度萎缩，屡创地量。 （3）上升时成交量放大，下跌时成交量缩小。 （4）技术指标严重超卖，在低位钝化；空头陷阱会导致技术指标出现严重的背离特征，一般不是其中一两种指标的背离，往往是多种指标的多重周期的同步背离。 （5）庄家向下轧空时，会出现适度放量的局面；跳空下挫，跌势较猛；大盘一旦回头，攻势凌厉，幅度很大，一般都以长阳报收，追风者成本较高。 （6）近期均线形态开始向好，上升趋势已经初露端倪，但均线系统在修复过程中局部又遭到破坏（指短期均线走坏）。 （7）空头陷阱在K线走势下的特征，往往是连续几根长阴线暴跌，跌穿各种强支撑位，有时甚至伴随向下跳空缺口，引发市场中恐慌情绪的连锁反应。 （8）在形态分析下，空头陷阱经常会故意产生技术形态的破位，让投资者误以为后市下跌空间巨大，纷纷抛出手中所持股票，从而使庄家得以在低位承接大量的廉价筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在主升段之前，一般都有一个洗盘动作。用兵之道，后方稳固与否尤为重要，进攻之前，杀一个回马枪，扫清余孽，除去心腹大患，就可以长驱直入了&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在技术指标方面，空头陷阱会导致技术指标上出现严重的背离特征，而且不是其中一两种指标的背离现象，往往是多种指标的多重周期的同步背离。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巨阴洗盘是最为常见、庄家使用最多的洗盘定式之一。巨阴洗盘属于庄家打压式洗盘方式中的一种，采取打压震仓的庄家往往实力雄厚，有力量控盘，否则既无较多筹码打压，在散户恐慌时下档也无资金接盘，反而会使局面变得不可收拾。通常采取打压式洗盘的多是投机性股票，且多为流通盘较小的绩差类个股，庄家在经过股价猛升之后借调整时借势打压。如果是绩优股，庄家一般不采取这种打压方式，因为这类股票看好的人多，一旦打压砸出去的筹码，很难轻易捡回来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一根长阴线带着巨大的成交量，传统分析中被看成是见顶的可靠信号，但现在却常被庄家用作驱赶跟风盘的大棒。在股价日益上升的通道上，庄家常常会在先行逐渐拉高之后再凶狠地实施反手往下砸盘打压的策略。原本趋势良好的股价图形形态上，突然拉出来一根极为难看的长阴线，特别是持续地跌破上升通道的下轨，让散户投资者误认为后市已经无戏。然而，这种跌势却往往不会持续太久，基本上会在一周之内，甚至有时候也许会在第二天就止住，它一般在低位区域停留的时间或天数不会太长，让前一天抛售股票的散户投资者感到莫名其妙，后悔不已。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;调整期间成交量萎缩，说明洗盘已进入最后阶段。 巨阴洗盘定式极具实效性，被庄家经常使用。庄家洗盘时常常大张旗鼓，唯恐别人不知。庄家在出货时，则恰恰相反。散户投资者中的绝大多数都是“机会主义者”，见到股价上升就会如飞蛾扑火一般密密麻麻地从四面八方蜂拥而来。而一旦见了股价下跌，特别是大幅度的下跌时，早就会跑得无影无踪了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;长阴线形态的股价处于低位，多为庄家吸筹，洗盘的概率极高。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一只股票如果上涨前的准备工作做得较充分，那么行情发动是不可避免的，我们不必担心庄家放弃炒作，除非大势极差。因此对于盘中出现的种种古怪现象，要以平常心待之，对好股票要有中线持仓的心理准备。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;即使被洗出局，虽然次日或许没机会跟进，但再后面一个交易日仍可积极跟进。对于短线炒手而言，发现这种异动恰好是一个好的进场提示。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;实战中，散户如依据巨量洗盘模式介入，则需注意以下几点。 a．次日走势十分关键，若收出阳线，且量能不缩，则可大胆介入。熟悉主力操作手法的可在出现第一根巨量大阴线时即可介入。 b．巨量大阴线收出当日，市场中此类个股传闻较少。 图5-5 c．整体涨幅不大，巨阳出现时股价离启动初期的位置涨幅一般不超过50％。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;巨阴洗盘模式简单实用、周期短、效果明显，对普通散户杀伤力大，这种大幅度震荡的打压洗盘手法越来越受到庄家的青睐。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;假阴是指股价以高出前一日的收盘价开盘，收盘下跌，但价位依然在前一日收盘价之上或只是微跌，K线图上形成一根阴线，但股价实际并未走低，如同一根假冒的阴线。如图5-6所示。 图5-6 高开假阴洗盘是庄家用来吓唬散户的洗盘手法，是庄家为了达到洗盘的目的，某一日大幅高开，收盘低走，形成一根难看的放量大阴线，且阴线的实体较长，一般在5％以上。该阴线对散户形成极大的震慑力，能达到洗盘的目的。如果前一节的巨阴洗盘定式庄家使用的是“恐吓”的心理战，那高开假阴洗盘定式，庄家则带有“骗”的成分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;图5-6 高开假阴洗盘是庄家用来吓唬散户的洗盘手法，是庄家为了达到洗盘的目的，某一日大幅高开，收盘低走，形成一根难看的放量大阴线，且阴线的实体较长，一般在5％以上。该阴线对散户形成极大的震慑力，能达到洗盘的目的。如果前一节的巨阴洗盘定式庄家使用的是“恐吓”的心理战，那高开假阴洗盘定式，庄家则带有“骗”的成分。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高开假阴洗盘定式具有以下特征。 （1）开盘价大幅高开，甚至涨停开盘。由于开盘价由庄家控制，高开的阴线在日K线图上及其显眼，对市场的冲击力较大。 （2）如图5-7所示，开盘集合竞价成交量巨大。这是庄家为了达到全天成交量巨大的假象，而在集合竞价上放出巨大成交量，从而制造全天放量收阴的K线形态。与上一节的“巨阴洗盘”相似，携带巨量的大阴线的杀伤力将更大。 图5-7 （3）高开后瞬间回到上一天收盘价附近，且全天股价无震荡平走。这是与出货最大的区别，出货的阴线应在全天放量震荡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股有一定的升幅后，在途中缩量横盘整理，某一日收出长假阴线，之后连续收出小阴线，股价做横走或者微跌。此为庄家洗盘拉升前的征兆。一旦后市放量将该假阴线吞吃，便可积极介入，上涨空间将不低于20％。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在下跌途中的末端使用高开假阴洗盘定式，往往能将散户的最后心理防线击垮，使散户抛出恐慌盘。该形态一般出现在一段大盘连续下跌的后期，由于庄股已连续下跌，散户套牢较深不肯再卖，因此成交量极度萎缩，股价再难下跌。此时股票中长线庄家或刚介入的短线庄家为了再收集一部分更廉价的筹码而作出高开假阴线。该形态出现之后，股价还将下跌10％左右（时间为1～2周）见底。此时应果断杀入，此后该股票大涨的可能性极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在上升途中，为了清洗浮筹，也常采用高开假阴洗盘模式。此时的洗盘速度较快，经过几日的缩量调整之后，将重拾升势，且成为大牛股的可能性极大。投资者在遇到该形态时，可选择在股价包吃假阴线或极度缩量之后介入。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如图5-12所示，北人股份（600860）在2009年1月23日的洗盘为第二波强势拉升前的高开假阴洗盘（当日股价上涨2.55％），不少散户就被该根假阴线清洗出局，倒在黎明前的黑暗里&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;阴雨连绵洗盘往往是股价大幅拉升的前兆。有的短线庄家在股价低位时也采取连阴洗盘术，用以获取廉价的筹码。此时平台上连绵的阴线并非庄家出货，因为再傻的庄家在出货时也不会让股价不跌而K线天天收阴，如果天天平台收阴，散户必然不敢接盘，甚至还会因害怕引出抛盘。而天天平台放量收阳，股价不涨或微涨即串阳，则往往是庄家出货的征兆。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;出现连阴的位置，通常是在股价已有一定的涨幅，亦即是升至半山腰时出现，属于上升中继形态。此时已出现一定的获利盘，若继续向上拓展空间必须先清洗异己分子。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;收出连阴之后，必有一根长阳突破整理区，此为洗盘结束、新升浪展开的标志。黑马卸去重负、撒腿狂奔的可能性较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;连阴线处的成交量越小越好。连阴洗盘后的上涨空间一般不低于15％～20％。 （2）阴雨连绵洗盘的应用是指&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;有时候，庄家也喜欢直接将股价引导至跌停板上，这是最能够引起全场震惊的方式，许多胆小的散户投资者更是闻风而逃，拔腿就跑。对庄家而言，它能够很好地起到敲山震虎的作用，这就是跌停板洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板往往能形成较大的恐慌，给散户以强烈的心理冲击。有时候，庄家会故意制造混乱，借助利空消息或者大盘大跌的配合，刻意将股价打压至跌停板附近，以骗取散户的筹码，进行大量换手洗盘。在这个时候，如果大家能正确识别当时的形势，完全可以乘混乱摸一把鱼，大胆吃进筹码。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;8月12日大盘已经止跌，上证指数收出十字星。而该股全天低开，股价一路打至跌停附近，庄家继续制造恐慌的意图明显。当时的大盘连续暴跌，市场气氛非常恐慌，前两日没来得及在跌停板出货的散户，唯恐再出现第三个跌停板，眼见12日没有封住跌停板，纷纷在跌停附近割肉。该股全天维持在跌停板的上方震荡，跌停价位附近大量换手，成交活跃，成交量大幅放大。谁在接盘？这个时候散户已经不可能如此大力度的吞吃筹码，这显然是庄家行为。收盘该股封住了跌停，但却只是零散的几十手象征性的小单，庄家的尾巴再次露了出来。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板洗盘的盘面特证一般可总结为以下几点。 （1）股价全天在跌停板上方震荡，数次接近跌停，但并不跌停，跌停价位附近大量换手，成交活跃。 （2）成交量显著放大，庄家在低位接盘。 （3）市场气氛恐慌，庄家利用大盘大跌的抛售潮或个股的重大利空进行打压。 （4）开盘多为跳空低开，或者是开盘不久即大幅打压至低位；收盘的跌停封单一般是只有几十手、几百手的象征性小单，或者收盘只是接近跌停，但并不跌停。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板洗盘实战操作策略主要为以下几种。 （1）要根据大盘及个股形势作好及时离场的准备，如上面例举的国金证券（600109），由于当时处在熊市的大跌途中，形势极差，庄家选择短线炒作，这时及时离场就显得很重要。可以借助一些常见的技术特征来判断庄家出货，如上文提到的高位放量避雷针就是典型的出货特征。 图5-22 图5-23 （2）该形态要求股价并未封死在跌停板上，只是在跌停板上方附近震荡，数次触及跌停，或者接近跌停，或者在跌停上时间不长随即打开。如上文提及的国金证券（600109）在8月11日的走势。 该股在下午封死了跌停，一个半小时内都处在无量跌停的状态，收盘被大单封死。显示该股的跌势未尽，还有下跌空间，庄家还将借机制造更大的恐慌。且大盘还未止跌，此时的跌停不能介入。 图5-24为丹化科技（600844）在2008年4月2日的走势。 图5-24 该股开盘后迅速打至跌停，但跌停板上成交活跃，不久即被大单打开，全天数次打到跌停板上，都被大单吃货拉开，显示有场外力量介入其中；全天的股价都处在跌停板的上方波动，换手积极，庄家特征明显。 当时的市场环境并不好，庄家为何这么积极介入？随后庄家在连拉几个涨停之后，4月11日上市公司贴出公告由于正在讨论重大事项，4月14日起停牌。5月6日该股复牌，拟非公开发行不超过5500万股，募资11亿元对通辽金煤增资。该股5月开始连续数个涨停。原来是庄家提前利用利好进行炒作。 （3）成交量大、换手高是必要条件。否则庄家筹码吸收不充分，后面难免再有打压，不宜介入。 （4）庄家常会利用一些客观条件进行疯狂打压。此时市场气氛多为恐慌。如大盘正处在大跌阶段，又如前面提到的国金证券（600109）在2008年8月初的形势，或者个股刚公告重大利空（也有可能是上市公司利空配合）。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;跌停板有可能是庄家出货，也有可能是庄家洗盘。我们这里重点分析庄家的洗盘，跌停板洗盘又分为两个阶段。 1．建仓后的洗盘 洗盘是故意压低股价的一种手段，是庄家为拉高股价获利出货，先有意制造卖压，迫使低价买进者卖出股票，以减轻拉升压力的一种做市手法。因为庄家如果一味地盲目拉升，必然遭到沉重的抛压和获利回吐，那样庄家会得不偿失。庄家建满仓之后，按照事先的计划，要使股价扬升去赚钱，而拉升前、拉升中总离不开洗盘。 这种情况一般表现为个股基本面无利空，突然出现一个跌停板，但随后该股快速止跌回升。这是庄家在拉升前的最后洗盘。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄股在底部区域向上拉出数根阳线后，一般以2～5根阳线居多，走出一段上升行情。随后在顶部收一根阴线，若在前期高点附近为佳。次日跳空低开再收阴线，此阴线即为洗盘。若第三天再收阳线，且收盘价站在5日线之上，又把缺口补回，则证明前面的两根阴线是庄家洗盘，此股是大牛股的可能性大增，马上要进行快速拉升，应该立刻跟进。 此根跳空阴线不是庄家出货，因为是庄家故意制造低开的开盘价，目的很明显，就是形成恐慌气氛，如果庄家想出货，他会把盘面营造得漂漂亮亮，是不会以跳空低开且收阴来吓跑散户的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家洗盘时的盘口特征有如下几点。 （1）股价在庄家打压下快速走低，但在下方获得支撑，缓缓盘上。 （2）下跌时成交量无法持续放大，在重要支撑位会缩量盘稳；相反，反弹时仍有明显的吸筹迹象，上升途中成交缓缓放大。 （3）股价虽然暂时下跌较多，但很快被多方拉回，且股价始终维持在10日均线之上，即使跌破也并不会引起大幅下跌，而是在均线上方缩量盘稳，并迅速返回均线之上。 （4）整个洗盘过程中几乎没有利好传闻，偶尔还有坏消息，一般投资者持股心态不稳，对后市持怀疑态度。 （5）盘面浮筹越来越少，成交量呈递减趋势，最终向上突破并放出大成交量，表明洗盘完成，新的升幅就在眼前。 （6）洗盘之始，升幅都不大，洗盘之中跌幅都不深，一般不会跌破庄家的吃货成本。 （7）下跌之时庄家多会与大势或技术配合，如跌破上升通道或重要支撑位（线）等。 （8）洗盘之始都做出一种顶部下跌的假象，下跌之尾还常见诱空动作。 （9）洗盘的末期都有缩量和庄家惜售动作。 （10）有洗控盘要求的庄家多有复合洗盘动作，或诱空充分进行后的吃货动作；或根据大势赋予的时间，不同洗盘时的盘口现象也不同，如果时间充足可能在日线上产生不同的形态；如果时间紧迫，可能在分时走势图上产生不同的形态。 庄家在洗盘阶段总要刻意让盘口显示，这是弱势股后市无大戏的假象。既然洗盘是为了吓出信心不足的散户筹码，庄家必然会制造出疲弱的盘面假象，甚至是凶狠的跳水式打压。但在关键的技术位庄家往往会护盘，这是因为庄家要让另一批看好后市的投资者进来，以达到垫高平均持股成本的目的。具体地说，洗盘时一般有以下几种盘口形态。 （1）大幅震荡，阴线阳线夹杂排列，大方向不明。 （2）成交量有递减趋势。 （3）常常出现带上下影线的十字星。 （4）股价一般维持在庄家持股成本的区域之上，可关注10日均线，非短线客则可关注30日均线。 （5）K线组合显示为三角形整理、矩形整理等形态。当然这不是绝对的，需要我们平时认真观察。 一般来说，庄家洗盘时股价变化取决于吃货的数量，但最低不能跌破吃货的平均成本，否则就有出货的可能，因为庄家通过吃货已控制了部分筹码，其股票的市场流通量减小，除非有基本面利空或庄家人为打低，其股价不可能有大幅下跌。洗盘的时间周期一般在5个交易日左右，长一些在10～20个交易日，短期为1～2个交易日，也有可能当天开盘就推高5％，而后回落洗盘，尾市再一次把价格推高到上午开盘的最高点，第二天接着拉升。 那么投资者应该怎样积极地应对洗盘行情呢？关键是保持一个良好的心态，尤其当股票从底部刚刚拉起，市场中一般心态还停留空头思维之中，切不可因一些短期震荡便被洗盘出局，而应该以一种以不变应万变的心态坚定持股，未达目标，不轻易做空。而对于一些大幅下跌的打压洗盘方式，则可根据成交量来判断，没有出现太大的成交量则不可轻易出局。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;洗盘时成交量总体上从量大到量缩再到缓慢放大的过程，基本呈“大、小、大”的走势规律。在初期，洗出胆小和不耐烦者多，故成交量大；到中期，浮筹洗净，成交量因惜售萎缩；到后期，庄家补仓和拉抬，价格上移，成交量放大。洗盘完毕，向上突破时，一般都伴随巨大的成交量。对于边拉边洗式洗盘，拉升时不一定有很大成交量变化，因为在洗盘当时成交量已经很大；对台阶式、打压式洗盘方式而言，最后向上突破时需有相对较大的成交量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在建仓阶段，由于庄家的大幅吸筹而使股票在成交量明显放大的推动下变得活跃起来，出现价升量增的态势。短线获利盘逐渐增多，市场上出现大量浮筹给庄家拉升造成了障碍，为了扫除这些障碍，庄家不得不采取洗盘措施。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在实际投资中该如何根据成交量的变化，正确判断出庄家的进出方向？或者说，如何根据成交量的变化，准确判断出庄家是在出货还是洗盘呢？一般说来，当庄家尚未准备拉抬股价时，股价的表现往往很沉闷，成交量的变化也很小。此时研究成交量没有实际意义，也很难就此断定庄家的意图。但是，一旦庄家放量拉升股价时，庄家的行踪就会暴露。我们把这种股票称为强势股，此时研究成交量的变化就具有非常重要的实际意义。此时，如果能够准确地捕捉到庄家的洗盘迹象，并果断介入，往往能在较短的时间内获取非常理想的收益。实践证明，根据成交量的变化特征，可以对强势股的庄家是不是在洗盘作出一个较为准确的判断。 （1）由于庄家的积极介入，原本沉闷的股票在成交量的明显放大推动下变得活跃起来，出现了价升量增的态势。然后，庄家为了给以后的大幅拉升扫平障碍，必须将短线获利盘强行洗去，这一洗盘行为在K线图上表现为阴阳相间的横盘震荡。同时，由于庄家的目的是要一般投资者出局，因此，股价的K线形态往往成明显的“头部形态”。 （2）在庄家洗盘阶段，K线组合往往是大阴不断，并且收阴的次数多，且每次收阴时都伴有巨大的成交量，好像庄家正在大肆出货。其实，仔细观察一下就会发现，当出现以上巨量大阴时，股价很少跌破10日移动平均线，短期移动平均线对股价构成强大支撑，庄家低位回补的迹象一目了然。 （3）在庄家洗盘时，作为研判成交量变化的主要指标OBV、均量线也会出现一些明显的特征。主要表现为：当出现大阴巨量时，股价的5日、10日均量线始终保持向上运行，说明庄家一直在增仓，股票交投活跃，后市看好。另外，成交量的量化指标OBV在股价高位震荡期间，始终保持向上，即使瞬间回落，也会迅速拉起，并能够创出近期的新高，这说明单从量能的角度看，股价已具备上涨的条件。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在固定价位区域洗盘法 采用这种洗盘法的特征，是股价几乎不怎么动，但成交量却在不断放大。如某股涨停是11元，跌停是9元，庄家会在10元处以超大量的买单挂入。这样的结果导致一整天股价都“静止”在10元价位区域。只要股价久盘不动，大部分持股者就会不耐烦，从而抛出自己的筹码。不管再多的卖单，都全部以10元落入庄家手中，直到量大到庄家满意为止。其后的涨幅，就由庄家来决定，散户只有追高买入的份儿了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;震荡洗盘的成交量表现在K线和分时线上往往形成价涨量增、价跌量缩或者放量止跌的健康态势，这是区别庄家震荡洗盘和震荡出货的重要标志。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;横盘洗盘和横盘出货，虽然同样采用横盘方式，但却带来不同的结果。由于两者之间存在本质上的区别，因此就导致了庄家在整个横盘形态过程中的不同行为。 横盘式洗盘，庄家主要是以换手为主要目的。庄家只有在关键时刻，才会在高位或低位出现，以主动性买单或卖单来控制股价，使得股价呈现出横向整理的走势，促使中小散户投资者自由换手。在横盘洗盘的整个过程中，庄家真正参与买卖的行为并不多，所以股价走势沉闷，但股价比较坚挺，成交量也伴随着股价换手迅速萎缩。出现这种情况时，就标志着筹码日趋集中，浮筹逐步减少。横向洗盘最终放量向上突破时，就标志着横盘洗盘结束。横盘出货则恰恰相反。由于庄家这个时候是以抛售筹码为主要目的，因此导致在整个横盘形态演变的过程中，庄家表现得最为活跃，常常做出各种各样的假突破姿态，以此来引诱跟风盘。随着庄家不断抛售筹码，导致盘面浮动筹码日趋沉重，股价走势也日趋疲软。每次股价跌至低点，庄家出来维持股价时，都会显得特别沉重。造成庄家控盘沉重的原因，是前期庄家抛出的筹码分散到散户手中后，致使庄家控盘能力下降。 横盘出货表现在成交量上的特征，是在整个形态演变过程中成交活跃，并且始终不能萎缩。在横盘洗盘的过程中，一般不需要太大的成交量来维持股价横盘的走势。股价在这么高的价位横盘，肯定不会存在有换庄的可能性，加上盘面浮筹日趋沉重，因此这时只有一种可能，那就是庄家在出货。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;技术走势判断洗盘和出货 （1）均线系统上看。洗盘时，股价始终维持在10日线之上，即使跌破也不会引起大幅下跌，而是在均线下缩量盘稳，并迅速返回均线之上；出货时，股价盘跌，均线走平，均线系统多头排列被破坏或开始向下，最终跌破均线系统并以阴跌形态向下发展。 洗盘时，股价在庄家的打压下快速走低，但在下方获得支撑，缓缓盘上；出货时，股价在庄家拉抬下快速走高，之后缓缓盘下。 洗盘时均线上攻的斜率不是很陡，且喇叭口刚刚发散，出货上攻的斜率一般大于45度角，且喇叭口发散程度放大。 （2）成交量上看。洗盘时，股价下跌而成交量无法放大，洗盘完毕股价再次回升时成交量慢慢放大；出货时，股价上升持续时间短，成交量并不很大并伴有许多对倒盘，股价下跌则伴随着大成交量。 （3）K线形态上看。洗盘时，日K线一般不会连拉大阴线，最多拉2～3根中（小）阴线；出货时，日K线经常连拉中（大）阴线。 （4）盘面看。洗盘时，盘面浮筹越来越少成交量呈递减趋势；出货时盘面浮筹越来越多，成交量一直保持在较高水平。 洗盘时，反弹力度较小，很难使持股者恢复持股信心；出货时，反弹力度极大，如此可使场内外的散户投资者对庄股保持信心。 如果是洗盘，股价最终会放量突破盘局，表明洗盘完成，新的升势开始；如果是出货，股价最终会向下突破盘局，但成交量不一定迅速放大，呈阴跌走势，表明庄家基本出货完毕，由散户支撑股价，必然会阴跌。 洗盘时，外盘与内盘成交手数差不多；出货时，一般内盘（绿单）成交手数大于外盘（红单）成交手数，且常有大卖单出现。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;尾盘异动的识别特征。一般在洗盘时尾盘常常会出现异动，如股价本来全天走势非常正常，但临近尾盘时，却会突然遭遇巨大卖盘的打压。变盘时尾盘出现异动的现象相对要少得多。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;持续时间的识别特征。上涨途中的洗盘持续时间不长，一般5～12个交易日就会结束。因为时间过长的话，往往会被投资者识破，并且乘机大量建仓。而变盘的时候，股价即使超出这个时间段，仍然会表现出不温不火的震荡整理走势或缓慢阴跌走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成交密集区的识别特征。判断是洗盘还是变盘也可以从股价与成交密集区的关系来分析。当股价从底部区域启动不久，在离低位成交密集区不远的位置，出现洗盘的概率较大。如果股价逼近上档套牢筹码的成交密集区时遇到阻力，那么，出现变盘的概率比较大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家的资金虽然强大，但都是有时间成本的，而且绝大部分资金的利息是高于同期存款利息的。这些资金在短时间内确实能发挥强大的威力，但时间一长庄家就不堪重负了。市场中常会出现这样的现象，每到长假来临前，都会有部分流动性强的主力资金撤出股市，这就是时间成本造成的结果。庄家的资金大多背负着沉重的利息负担，如果无法及时兑现出局，其压力之大可以想像。另外，庄家大多设有庞大的咨询机构，聘请了若干投资顾问和操盘手，还要花相当大的代价去与各方搞好关系，并且每一次控盘动作都需要成本消耗，所有这些，注定了庄家在最后的毛利润上还需大大地打上一个折扣。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在坐庄的整个过程中，庄家行为在股票走势图上都必然留下痕迹，一旦被市场投资者识破，就给市场投资者提供了赚钱的机会&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在市场中找到自己的对手，发现自己的敌人。打败敌人的前提是了解敌人，剖析对手的长处、短处、弱点、强项，发现自己的长处、短处、弱点、强项，以自己的长处和强项在适当的时机、适当的地点去攻击敌人（庄家）的短处、弱点，做到知己知彼、百战百胜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;无关，既不需庞大的咨询机构，也没有必要雇佣投资顾问，投入的其他费用几乎可以忽略不计。而庄家无论是赔是赚，都得支付一笔可观的咨询费、投资顾问费，甚至还得支付借款利息。 3．时间优势 因&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;因为散户的钱“都是自己的”，持股时间可以自由支配。一只股票可以拿个3年，可以拿个5年，甚至是50年。但是，对于众多的庄家是不行的。首先，他们的资金是有成本的，由于利息、汇率等因素，拖得太久，成本就更大。其次，他们的资金是有保值增值的需求的。比如说基金，如果在一定时期内做得不太好，可能就会换人。而散户不用每个季度拿自己的市值去排名，哪怕你输得再多，除了你老婆，没有人管你。对于散户来说，股票套住了，那就放那里吧，哪怕套得再多，只要不退市，总会回来的。对于机构，这种方法肯定行不通。若是股票被套许多，出资人肯定会去找机构退资。这个时候就很容易出现资金链断裂。所以，对于广大散户来讲，还拥有一个明显的时间优势。是自己的资金让自己享受到的最自由的时间。机构就不行，熊市时，很多证券公司倒闭，很多庄家血本无归。若他们能支撑到牛市，肯定会解套赚大钱的，但是他们撑不到，因为他们的钱不是自己的，这些钱不会给他们这些时间。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;每一个成功的投资者都需要具备投资的三个组成要素：健康的个人心理、合理的交易系统（时、空、价、量）和出色的资金管理计划。这三要素好比凳子的三条腿，缺一条就会连人带凳一起摔倒。而这其中，心理因素是至关重要的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;“有庄的股票是个宝，无庄的股票像根草”，在中国市场中，买庄股，跟庄走，才可以在市场中获胜，在市场中做到攻无不克、战无不胜。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;猪圈里有两头猪，一头大猪，一头小猪。猪圈的一边有个踏板，每踩一下踏板，在远离踏板的猪圈的另一边投食口就会落下少量的食物。如果有一只猪去踩踏板，另一只猪就有机会抢先吃到另一边落下的食物。当小猪踩动踏板时，大猪会在小猪跑到食槽之前吃光所有的食物；若是大猪踩动了踏板，则还有机会在小猪吃完落下的食物之前跑到食槽，争吃自己的劳动成果。 现在问：两只猪各会采取什么策略？ 答案是：小猪只能是等在食槽边，而让大猪们不知疲倦地奔忙于踏板和食槽之间。 在这个模型中，有一条规则：猪越小越容易饿死。 这其中的“大猪”就是股票市场中的“庄家”，而“散户”就是其中的“小猪”。在这个游戏中，散户不要妄想去踩动踏板，那是庄家的专利，散户能做的，就是瞄准时机，耐心等待在食槽边。所谓“识时务者为俊杰”，散户顺势而为，投机吃差价才会有更多的机会赚到钱。于是，这个游戏可以转变为，庄家们充分发挥自身优势，发掘或“制造”出一些具有增长前景的股票，散户则借势哄抬股价，或者干脆顺风搭车，双方实现双赢。 散户难以战胜庄家，但可以从庄家的盛宴中分得一杯羹。这就是本书所要说的“吃定庄家”。 散户与庄家实力悬殊，这是一场业余选手和职业选手的比赛。庄家单凭这些优势并不能奈何散户，因为股市不是强买强卖的市场。庄家的胜利完全建立在散户的错误判断之上。散户若想“吃定庄家”，首先要在心理上战胜自己，要注意以下几点。 一戒贪心和惧心。趋利避害是人的本能，随之而来的是贪婪和恐惧。庄家盘踞在主动的位置，坐拥天时地利，他们把握散户的一切弱点，按照预谋，有步骤地营造出各种各样的市场假象，使散户历经无所适从、满怀希望、心灰意冷等心理折磨，判断脱离常轨，最终，趋利发展为贪婪，避害演化为恐惧。贪婪使散户在不应持有股票时买进，恐惧使散户在应该买进或持有时抛售，不知不觉地进入追涨杀跌的误区，庄家则在这一片混乱之中坐收渔翁之利。散户跟庄中切忌贪婪与恐惧。 二要有恒心。因为庄家坐庄是个较长的过程，要树立放长线钓大鱼的理念。 三是要有信心。不管庄家如何打压震仓，上下洗盘，任凭风浪起，都要稳坐钓鱼船，不要被震出局。 若这“四心”都做到了，散户也能分得庄家的一杯羹了。当然，要完全“吃定庄家”，还不是那么容易。在市场中，散户与庄家的理想状态是“双赢”，从市场角度来说，庄家与散户要想取得共赢需有以下几个必要条件。 一是庄家选择的品种必须是大众喜爱的题材，是有较长时间市场生命力的品种，还应该设计精美、制作精细，具备较强的防伪功能。 二是散户跟庄应设法了解庄家的经济实力、运作动机以及建仓成本区域。如果是经济实力强大，目标长远，建仓成本很低，未来市场比价关系有巨大想象空间的，中小规模投资者就应该果断参与，并中长线持有，往往会有超出最初期望值的效果。对庄家来说，庄家也希望他所选择的品种是一个具有生命力的品种，在跟庄的散户中，中长线稳定性越好，越有利于长线庄家的市场运作，这样会使庄家与散户形成更好的彼此依赖、相互共存的局面，形成多赢的状况。在跟庄的中小散户中，确实也有一部分人存在着自以为聪明的想法，总是认为在跟庄的过程中低吸高抛做波段，会取得更好的经济收益。从市场来说，庄家处于相对明处，散户处于相对暗处，从信息角度来讲，散户相对于庄家的信息来源方面又处于相对狭窄状态，所以庄家总是可以根据散户的持仓稳定心态来调整自己的操盘节奏。一般而言，散户中长线投资心态越稳定，越有利于庄家的长久牛市行情，这样散户才有更大的经济收益；反之，中小户的短期投机心理越重，频繁地买进卖出，不利于庄家对某个品种的市场趋势做长久战略考虑，市场格局会形成这些品种的大幅震荡，而使庄家与散户都处于很尴尬的境地，从经济方面考虑，会形成谁都没有什么大效益的两败俱伤局面。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;抓住一个良好的庄股后，应集中精力做，不要见异思迁，庄家大资金拥有上亿的资金也只做一个股票，中小资金就更没有必要做太多股票，凡每天都要与不同庄家斗法的投资者，失误的概率远大于成功的概率。 在确认所观察的股票是只庄股后要有耐心，机构的做庄周期最少也要一个季度，不要一跌就认为庄家出货，一涨就是庄家进货。在分析时应站在机构的立场上客观一些，避免部分投资者一买入某股，就只看见利好，看不见一些明显的利空，反之亦然。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;控盘的依据是股价的运行具有非线形，快速集中大量的买卖可以使股价迅速涨跌，而缓慢的买卖即使量已经很大，对股价的影响仍然很小。只要市场的这种性质继续存在下去，庄家就可以利用这一点来获利。股价之所以会有这种运动规律，是因为市场上存在大量对行情缺乏分析判断能力且盲目操作的股民，他们是坐庄成功的基础。随着股民总体素质的提高，坐庄的难度会越来越大，但做庄仍然是必赢的。原因在于做庄掌握着主动权，市场大众在信息上永远处于劣势，所以在对行情的分析判断上总是处于被动地位，这是导致其群体表现被动的客观原因。这个因素永远存在，所以，市场永远会有这种被动性被庄家利用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;建仓资金一般需要提前进入，建仓后还要等待时机，由于从建仓到完成拉抬所持续的时间长短不确定，要看市场状况而定。所以，这部分资金要以自有资金为主，建了仓不管捂多长时间都没关系。庄家拉抬要等天时、地利、人和配合才行，要耐心寻找时机，机会出现，果断入市。一旦启动，一般在十几天之内就可以完成拉抬，之后就开始出货，一个月内拉抬的资金就可以出来。拉抬资金只是短期使用，可以在拉抬时临时借来，拉抬完成就可以还了。控盘资金中的另一部分是用来应付突发性危机的，就像打仗要保留预备队一样，这笔钱平时是不能轻易动的，只有在出现危机时才能动用；庄家手里如果没有这笔资金就会很不安全，一旦出现意外便无法应付，可能使整个炒作都失败，带来重大损失。所以，这笔资金一定是庄家自有的，可称为预备资金。 拉抬资金和预备资金统称控盘资金，控盘资金以持币为主，建仓资金以持股为主；控盘资金以短线操作为主，建仓资金以中长线操作为主；控盘资金长空短多，建仓资金做长多。两笔资金如庄家的两个拳头，相互配合，有章法地打击市场大众。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;庄家在坐庄时要根据情况决定如何分配这两笔资金。一般而言，越有长期投资价值的公司，庄家建仓越多，投资价值变小，庄家建仓也相应变小。庄家建仓多，锁定筹码多，外面流通筹码少，则盘子好控制，分配在控盘上的资金可以少一些；庄家建仓少则盘子不好控制，相应的控盘资金必须多一些。两个极端情况是绝对绩优股的通吃炒作和垃圾股不打底仓的快进快出。前者庄家几乎把全部资金都用来建仓，只留很少的资金控盘就够了，因为反正外面的筹码已经很少，已不需要控盘了；后者则几乎全部资金用做控盘，不打底仓，靠一拉一砸中间拼一个缝来获利。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;影响庄家资金分配的另一个因素是庄家的资金背景，主要是看庄家是否有方便的融资渠道做后盾。如果有条件融资，庄家就可以多一些拉抬资金，拉抬可以猛一些，但持续时间短；如果没有条件融资，则庄家只能靠自有资金炒作，可能会多分一些资金用做建仓，而拉抬资金就会不宽裕。这种股上涨时会显得力不从心，要使用技巧，借助大势，一点一点往上拉。但若是自有资金，可以长期持续地拉抬，形成慢牛走势。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;另外，庄家如何分配资金决定了股价的走势。筹码锁定多的股票，庄家一般不会利用短期波动挣钱，所以也就没有短线的暴涨暴跌，盘面上都是些没有力度的小阴小阳，因为没有震荡的走势，盘子显得轻飘。庄家不打底仓的股票，由于把全部资金用做短线炒作，故拉抬资金充裕，股价涨得迅猛有声势。但“飘风不终朝，骤雨不终日”，来得快去得也快，经过一段长时间后，涨涨跌跌在原地没动。到是前一类短线涨跌并不迅猛的股票，一段时间下来，可以累积相当大的涨幅。大部分股票处于中间位置。庄家的最终目的是要把价格炒上去，但由于控盘能力受限，所以不能直接拉抬，而要采取一些技巧调动市场力量，借力使力，才能以少量的资金把盘子拉上去。所以有时盘面上会出现相当标准的技术形态，这是在号召大家跟着抬轿。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;总的来看，庄家仓位情况和走势关系是这样的，若庄家锁定的筹码多，则短线波动少，上涨平稳，以中长线趋势为主，上涨空间大；若庄家建仓较少，则上涨过程中短线震荡成分增加，中长线上升趋势趋缓，边震荡边上升；若庄家仓位更少，则以短线震荡为主，长期看来根本不上涨。对不同性质的庄家要采取不同的策略来应对。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们在判断庄家持仓总量时有一种简单的方法，即一波行情从底部到顶部上涨的过程中，如果成交量是1亿股，那么庄家一般会占有其中的30％。在操作的时候还可以再简单一点，从庄家介入的那天开始到大规模拉升之前，算一下在这段过程中成交总量是多少，若成交量是5亿股，那么庄家的持仓量大约是1亿5千万股。有一种例外，就是有的庄家是在一段过程中收集的，在另外一段过程却不管了，到下一段又重新开始做，那么你就可以一段一段地计算。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果需要较为准确地计算庄家持仓量，可使用我多年经验总结的“求和平均法”，误差较小。 第一步，即时成交的内外盘统计进行测算。 公式如下：当日庄家买入量＝（外盘1/2＋内盘1/10）／2，然后将若干天进行累加，换手至少达到100％以上才可以。所取时间一般以60～120个交易日为宜。因为一个波段庄家的建仓周期通常在55天左右。该公式需要投资者每日对目标个股进行不厌其烦的统计分析，经过长时间实证统计，准确率极高，误差率通常小于10％。 第二步，对底部周期明显的个股，我们的经验是将底部周期内每天的成交量乘以底部运行时间，即可估算出庄家的持仓量。庄家持仓量＝底部周期主动性买入量（忽略散户的买入量）。底部周期越长，庄家持仓量越大；主动性买入量越大，庄家吸货越多。因此，若投资者观察到底部长期横盘整理的个股，通常为资金在默默吸纳，庄家为了降低进货成本而高抛低吸并且不断清洗短线客；仍会有一小部分长线资金介入。因此，这段时期庄家吸到的货，至多也只达到总成交量的1/3～1/4。所以，忽略散户买入量后的“主动性买入量”，可以结算为：总成交量×1/4，主动性买入量可以结算为总成交量的1/3或1/4。公式二如下：庄家持仓量＝阶段总成交量1/3（1/4），为谨慎起见可以以较低量确认。 第三步，个股在低位出现成交活跃、换手率较高而股价涨幅不大（设定标准为阶段涨幅小于50％，最好小于30％）的个股，通常为庄家在吸货。此间换手率越大，庄家吸筹越充分，投资者可重点关注“价”暂时落后于“量”的个股。我们的经验是换手率以50％为基数，每经过倍数阶段如2、3、4倍等，股价走势就进入新的阶段，也预示着庄家持仓发生变化，利用换手率计算庄家持仓的公式三如下：个股流通盘×（个股某段时期换手率-同期大盘换手率）的计算结果除以3。此公式的实战意义是庄家资金以超越大盘换手率的买入量（即平均买入量）的数额，这通常为先知先觉资金的介入，一般适用于长期下跌的冷门股。因此，庄家一旦对冷门股持续吸纳，我们就能相对容易地测算出庄家手中的持仓量。 最后，为了确保计算的准确性，将以上三个公式结果进行求和平均，最终得出的就是庄家的持仓数量。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;我们将庄家的成本主要分为几类，包括进货成本、利息回扣成本、拉升成本、公关成本、交易成本等。 （1）进货成本。庄家资金量大进场时必然会耗去一定吸筹资金，这部分是庄家的进货成本。 （2）利息成本也叫融资成本。除了少数自有资金充足的机构外，大多数庄家的资金都是从各种渠道筹集的短期借贷资金，要支付的较高利息，有的还要从坐庄盈利中按规定比例分成。因此坐庄时间越久利息支出越高，持仓成本也就越高，有时庄家贷款到期，而股票又没有获利，那只好再找资金，拆东墙补西墙，或者被迫平仓出局。 （3）拉升成本。大多数庄家需要盘中对倒放量制造股票成交活跃的假象，因此仅交易费用一项就会花费不少。另外庄家还要准备护盘资金，在大盘跳水或者技术形态变坏时进行护盘，有时甚至要高买低卖。 （4）公关成本。庄家的公关优势包括多个层面，而主要有管理层、券商、银行、上市公司、中介机构等，这些机构的重要性是不言而喻的，庄家也应为此付出必要成本，否则坐庄就很难成功。 （5）交易成本。尽管庄家可享受高额佣金返还，但庄家的印花税还是免不了的，这笔费用不得不计入持仓成本之中。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;一般而言，中线庄家建仓时间大约在40～60天，即8～12周，取其平均值为10周，则从周K线图上来看，10周均价线我们可客观认为是主力的成本区的这种算法有一定误差，但不会偏差10％。作为一个庄家，其操盘的个股升幅最少在50％以上，多数为100％。一般而言，一个股票从一波行情的最低点到最高点的升幅若为100％，则庄家的正常利润是40％。我们把主力的成本算出以后，然后在这价位上乘以150％，即为庄家的最低目标位，不管道路是多么曲折，股价迟早都会到达这个价位。因为庄家若非迫不得已，绝不会亏损离场。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;慢牛股庄家成本通常在10日均线与30日均线之间的黄金通道内。有些朝阳行业的潜力股，主力机构因看好该股基本面而在里面长期驻守，耐心运作，只要该股基本面不发生重大变化，庄家绝不会出局。其走势特点是股价依托10日均线、30日均线震荡上行，缓慢盘升，庄家手法不紧不慢，不温不火，股价偏离5日均线过远则回调，技术整理几天，一碰到30日支撑线就上行，然后再次触及5日线又回调，成交量既不放得过大，也不萎缩太小，始终保持一个比较适中的水平。这种慢牛股的庄家成本区域就在10日均线与30日均线之间。散户在此区域进货，赚钱的概率极大。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;。 8．通用方法 选择吸货期内的最低价与最高价加上平均价之总和，然后再除以3，这种方法简单实用。一般吸货建仓越长则利息、人工、公关、机会成本都会增加。一般要略为上浮15％左右，如遇到二三年建仓的庄家时，则成本核算需再加上20％～35％为宜，一般一年增加10％较合适。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要获得坐庄的这个行业的平均利润，必须要有一个最低的拉升幅度，即为从股价的低位到高位必须有100％的上涨空间。 按照我们的操盘经验，一只股票若上涨100％的幅度，庄家的利润率应该维持在30％～40％&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;武侠小说中的比武，武林高手都讲究欲发先收，以静制动，后发制人。以静制动在《孙子兵法》中的含义是，以自己的严阵等待敌人的混乱，以自己的镇静等待敌人的轻躁，这是掌握军心的方法。以静待哗、按兵不动是历代兵家惯用的谋略，在股市中，投资者在对待长线牛股的洗盘，以静制动，也能将庄家杀气化为无形。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在这个激烈搏杀的市场中，庄家和散户永远是对立的双方。股票的差价就是庄家的盈利来源，这种差价绝不是天上掉下来的馅饼，往往就是散户手中的钞票。散户在市场中要生存，就必须要面对庄家，作为一个散户，在分析、研究、资讯、资金上都不是庄家的对手，但庄家哪怕穿有铁布衫，一样有不为人知的死穴，庄家最怕什么呢？庄家最怕你不看他！ 对于庄家来说，若散户不看他，庄家的一切表演都是徒劳的，这就是庄家的死穴。散户之所以斗不过庄家，是因为庄家深知散户的贪婪与恐惧，庄家的阴谋通过操盘手传递给散户。庄家可以让盘口别有洞天风起云涌，也可以让K线图青面獠牙。只要你睁开眼睛看，你就会患得患失，神魂颠倒，惶惶不可终日。在股市这个大舞台上，庄家就是卖座的大明星，而散户则是忠实的观众，庄家在台上没天没日地尽情表演。但庄家若没有观众，也就预示着他生命的终结。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;判断庄家的动作确实不容易，庄家如狡兔般来无影去无踪。做庄虽只有吸货、洗盘、拉升、出货几部曲，但可不断玩出新花样。可以说，每只庄股手法都不会完全相同，即使专家总结出100种洗盘手法，下次庄家又可以创造出你闻所未闻的101种手法，所谓道高一尺，魔高一丈。对于符合长牛线走势的长线牛市，我们大可以以静制动，化庄家杀招于无形&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/23/%E6%95%A3%E6%88%B7%E5%88%AB%E8%B7%91-%E5%BA%84%E5%AE%B6%E6%B4%97%E7%9B%98%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/23/%E6%95%A3%E6%88%B7%E5%88%AB%E8%B7%91-%E5%BA%84%E5%AE%B6%E6%B4%97%E7%9B%98%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>洗盘</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>战胜庄家笔记</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://github.com/3xp10it/books/blob/master/%E6%88%98%E8%83%9C%E5%BA%84%E5%AE%B6.pdf&quot;&gt;read more…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
        <link>http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/23/%E6%88%98%E8%83%9C%E5%BA%84%E5%AE%B6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://3xp10it.cc/%E7%82%92%E8%82%A1/2019/03/23/%E6%88%98%E8%83%9C%E5%BA%84%E5%AE%B6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
        
        <category>庄家</category>
        
        
        <category>炒股</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
